Génesis  1 : 1 - 31

GÉNESIS

1 En el principio, Dios creó los cielos y la tierra.

^2 Ahora bien, la tierra no tenía forma y estaba vacía.[*] La oscuridad cubría la superficie de las aguas profundas,[*] y la fuerza activa[*] de Dios se movía de un lado a otro por encima de las aguas.

^3 Y Dios dijo: “Que haya luz”. Así que hubo luz. ^4 Después de eso, Dios vio que la luz era algo bueno, y empezó a separar la luz de la oscuridad. ^5 Dios llamó a la luz Día, y a la oscuridad, Noche. Y hubo tarde y hubo mañana. Ese fue el primer día.

^6 Entonces Dios dijo: “Que haya una expansión[*] en medio de las aguas, que haya una separación entre las aguas y las aguas”. ^7 Y Dios pasó a hacer la expansión y separó las aguas que estaban debajo de la expansión de las aguas que estaban encima. Eso fue lo que ocurrió. ^8 Dios llamó a la expansión Cielo. Y hubo tarde y hubo mañana. Ese fue el segundo día.

^9 Entonces Dios dijo: “Que las aguas que están debajo de los cielos se junten en un mismo lugar y aparezca el suelo seco”. Y así ocurrió. ^10 Dios llamó al suelo seco Tierra, y al conjunto de aguas, Mares. Y Dios vio que esto era bueno. ^11 Entonces Dios dijo: “Que la tierra produzca hierba, plantas con semilla y árboles frutales según sus géneros, y que den fruto y semilla”. Y así ocurrió. ^12 La tierra empezó a producir hierba, plantas con semilla y árboles que dan fruto y semilla, todos según sus géneros. Y Dios vio que esto era bueno. ^13 Y hubo tarde y hubo mañana. Ese fue el tercer día.

^14 Entonces Dios dijo: “Que haya lumbreras[*] en la expansión de los cielos para separar el día de la noche, y servirán de señal para marcar las estaciones, los días y los años. ^15 Servirán de lumbreras en la expansión de los cielos para iluminar la tierra”. Y así ocurrió. ^16 Dios pasó a hacer las dos grandes lumbreras: la más grande para gobernar el día y la más pequeña para gobernar la noche. También hizo las estrellas. ^17 Así que Dios las puso a todas en la expansión de los cielos para iluminar la tierra, ^18 para gobernar el día y la noche, y para separar la luz de la oscuridad. Y Dios vio que esto era bueno. ^19 Y hubo tarde y hubo mañana. Ese fue el cuarto día.

^20 Entonces Dios dijo: “Que las aguas se llenen de seres vivos[*] y que los animales voladores vuelen por encima de la tierra a través de la expansión de los cielos”. ^21 Así que Dios creó los grandes animales[*] marinos y todos los seres vivos[*] que se mueven y enjambran en las aguas según sus géneros, y todos los animales con alas que vuelan según sus géneros. Y Dios vio que esto era bueno. ^22 Luego Dios los bendijo así: “Reprodúzcanse, sean muchos y llenen los mares. Y que los animales voladores se multipliquen en la tierra”. ^23 Y hubo tarde y hubo mañana. Ese fue el quinto día.

^24 Entonces Dios dijo: “Que la tierra produzca seres vivos[*] según sus géneros: animales domésticos, animales que se arrastran[*] y animales salvajes de la tierra según sus géneros”. Y así ocurrió. ^25 Dios pasó a hacer a los animales salvajes de la tierra según sus géneros, a los animales domésticos según sus géneros y a los animales que se arrastran según sus géneros. Y Dios vio que esto era bueno.

^26 Entonces Dios dijo: “Hagamos al ser humano a nuestra imagen y semejanza, y que tenga autoridad sobre los peces del mar, los animales voladores de los cielos y los animales domésticos, sobre toda la tierra y sobre los animales que se arrastran sobre la tierra”. ^27 Así que Dios pasó a crear al ser humano a su imagen. A la imagen de Dios lo creó. Hombre y mujer los creó. ^28 Además, Dios los bendijo y les dijo: “Tengan muchos hijos, multiplíquense, llenen la tierra y tomen control de ella, y tengan autoridad sobre los peces del mar, los animales voladores de los cielos y todos los seres vivos que se mueven sobre la tierra”.

^29 Luego Dios dijo: “Vean, les doy todas las plantas de la tierra que dan semilla y todos los árboles que dan fruto con semilla. Esto será su alimento. ^30 Y a todos los animales salvajes de la tierra, a todos los animales voladores de los cielos y a todo lo que se mueve sobre la tierra y tiene vida[*] les doy toda la vegetación verde como alimento”. Y así ocurrió.

^31 Después de eso, Dios vio todo lo que había hecho y, ¡mire!,[*] todo era muy bueno. Y hubo tarde y hubo mañana. Ese fue el sexto día.

^ Gén. 1:2 O “desierta”.

^ Gén. 1:2 O “agitadas”.

^ Gén. 1:2 O “el espíritu”.

^ Gén. 1:6 Es decir, un espacio abierto.

^ Gén. 1:14 O “fuentes de luz”.

^ Gén. 1:20 O “de enjambres de almas vivas”.

^ Gén. 1:21 O “monstruos”.

^ Gén. 1:21 O “todas las almas vivas”.

^ Gén. 1:24 O “almas vivas”.

^ Gén. 1:24 O “animales movientes”, que según parece incluyen reptiles y cualquier otro animal que no forme parte de los grupos ya mencionados.

^ Gén. 1:30 O “vida como alma”, “alma viva”.

^ Gén. 1:31 Ver glosario, ¡mira!

Génesis  12 : 1 - 20

12 Y Jehová le dijo a Abrán: “Sal de tu país, deja a tus parientes y a los de la casa de tu padre y vete al país que yo te mostraré. ^2 Te convertiré en una gran nación, te bendeciré y haré grande tu nombre, y tú serás una bendición. ^3 Yo bendeciré a los que te bendigan y maldeciré a cualquiera que te maldiga, y sin duda todas las familias de la tierra serán bendecidas[*] por medio de ti”.

^4 Así que Abrán hizo lo que Jehová le había dicho y se fue, y Lot lo acompañó. Abrán tenía 75 años cuando salió de Harán. ^5 Salió hacia la tierra de Canaán y se llevó a su esposa Sarái y a su sobrino Lot,[*] así como todos los bienes que habían acumulado y a los siervos que habían adquirido en Harán. Cuando llegaron a la tierra de Canaán, ^6 Abrán atravesó ese país hasta llegar a la región de Siquem, cerca de los árboles grandes de Moré. Por aquel entonces, los cananeos vivían en el país. ^7 Pues bien, Jehová se le apareció a Abrán y le dijo: “Voy a darle esta tierra a tu descendencia”. Entonces Abrán construyó allí un altar para Jehová, quien se le había aparecido. ^8 Más tarde se mudó de allí a la región montañosa que está al este de Betel y colocó su tienda entre Betel y Hai. Betel estaba al oeste y Hai estaba al este. Allí construyó un altar para Jehová y empezó a invocar el nombre de Jehová. ^9 Después, Abrán desmontó el campamento y fue acampando de un sitio a otro en dirección al Négueb.

^10 Ahora bien, empezó una época de hambre en el país. Como el hambre era tan grave, Abrán bajó hacia Egipto para quedarse allí un tiempo.[*] ^11 Cuando estaba a punto de entrar en Egipto, le dijo a su esposa Sarái: “Escúchame, por favor. Sé muy bien lo hermosa que eres. ^12 En cuanto los egipcios te vean, estoy seguro de que dirán ‘Esta es su esposa’. Entonces a mí me matarán y a ti te dejarán viva. ^13 Por favor, diles que eres mi hermana para que me traten bien a causa de ti y para que no me quiten la vida”.[*]

^14 Pues bien, en cuanto Abrán entró en Egipto, los egipcios vieron que la mujer era muy hermosa. ^15 Los príncipes del faraón también la vieron y se pusieron a alabar su belleza delante del faraón. Así que la mujer fue llevada a la casa del faraón. ^16 Y él trató bien a Abrán gracias a ella, y Abrán obtuvo ovejas, vacas, burros, burras y camellos, así como siervos y siervas. ^17 Pero Jehová les mandó severos castigos al faraón y a los de su casa debido a Sarái, la esposa de Abrán. ^18 Entonces el faraón llamó a Abrán y le dijo: “¿Qué es lo que me has hecho? ¿Por qué no me dijiste que era tu esposa? ^19 ¿Por qué me dijiste ‘Es mi hermana’? ¿No ves que estuve a punto de casarme con ella? Aquí tienes a tu esposa. ¡Llévatela y vete!”. ^20 Y el faraón ordenó a sus hombres que acompañaran a Abrán y a su esposa hasta que salieran del país junto con todo lo que tenían.

^ Gén. 12:3 O “conseguirán una bendición para ellas mismas”.

^ Gén. 12:5 Lit. “y a Lot, el hijo de su hermano”.

^ Gén. 12:10 O “para vivir allí como extranjero”.

^ Gén. 12:13 O “para que mi alma siga viva”.

Génesis  13 : 1 - 18

13 Entonces Abrán salió de Egipto y subió al Négueb. Iba con su esposa y con Lot, y llevaba todo lo que tenía. ^2 Abrán tenía muchísimo ganado, plata y oro. ^3 Luego fue acampando de un sitio a otro desde el Négueb hasta Betel. Y llegó al lugar que estaba entre Betel y Hai donde antes había colocado su tienda ^4 y donde ya había construido un altar. Allí invocó el nombre de Jehová.

^5 Ahora bien, Lot viajaba con Abrán y también tenía ovejas, vacas y tiendas de campaña. ^6 Pero, como habían acumulado muchos bienes, los campos no daban abasto y no podían vivir todos juntos en el mismo lugar. ^7 Por eso estalló una pelea entre los ganaderos de Abrán y los ganaderos de Lot. (En aquel tiempo, los cananeos y los perizitas vivían en el país). ^8 Así que Abrán le dijo a Lot: “Por favor, somos hermanos. No debería haber peleas entre tú y yo, ni entre tus ganaderos y los míos. ^9 Tienes a tu disposición cualquier parte del país, ¿no es verdad? Separémonos, por favor. Si tú vas a la izquierda, yo iré a la derecha. Pero, si tú vas a la derecha, yo iré a la izquierda”. ^10 Entonces Lot levantó la vista y vio todo el distrito del Jordán, hasta Zóar. Vio que era una región con mucha agua, igual que el jardín de Jehová y que la tierra de Egipto. Así era antes de que Jehová destruyera Sodoma y Gomorra. ^11 Lot eligió todo el distrito del Jordán y mudó su campamento al este. De modo que se separaron. ^12 Abrán se fue a vivir a la tierra de Canaán. En cambio, Lot se fue a vivir cerca de las ciudades del distrito y al final colocó su tienda cerca de Sodoma. ^13 Pero la gente de Sodoma era muy mala y cometía graves pecados contra Jehová.

^14 Después de que Lot se separó de Abrán, Jehová le dijo a Abrán: “Levanta la vista, por favor. Desde donde estás, mira al norte y al sur, al este y al oeste. ^15 Toda la tierra que estás mirando te la voy a dar a ti y a tu descendencia, y será de ustedes de forma permanente. ^16 Haré que tus descendientes sean tan numerosos como las partículas de polvo que hay en la tierra. Solo alguien que pudiera contar las partículas de polvo de la tierra podría contar a tus descendientes. ^17 Vamos, viaja a lo largo y ancho de esta tierra, porque te la voy a dar a ti”. ^18 Así que Abrán se fue y siguió viviendo en tiendas de campaña. Con el tiempo llegó adonde estaban los árboles grandes de Mamré, en Hebrón. Allí se quedó a vivir y construyó un altar para Jehová.

Génesis  16 : 1 - 16

16 La esposa de Abrán, Sarái, no le había dado hijos. Ahora bien, ella tenía una sierva egipcia llamada Agar. ^2 Así que Sarái le dijo a Abrán: “¡Escúchame, por favor! Jehová no me ha permitido tener hijos. Por favor, ten relaciones con mi sierva y así quizás yo pueda tener hijos por medio de ella”. Y Abrán hizo lo que le dijo Sarái. ^3 Cuando Abrán llevaba 10 años viviendo en la tierra de Canaán, Sarái, la esposa de Abrán, tomó a su sierva egipcia Agar y se la dio a su esposo Abrán como esposa. ^4 Entonces él tuvo relaciones con Agar, y ella quedó embarazada. Pero, cuando Agar se dio cuenta de que estaba embarazada, empezó a despreciar a su ama.

^5 Al ver esto, Sarái le dijo a Abrán: “Tú tienes la culpa del daño que ella me está haciendo. Yo te puse a mi sierva en tus brazos,[*] pero, cuando ella se dio cuenta de que estaba embarazada, empezó a despreciarme. Que Jehová juzgue entre tú y yo”. ^6 De modo que Abrán le dijo a Sarái: “Tú tienes autoridad sobre tu sierva, así que haz con ella lo que te parezca mejor”. Entonces Sarái la humilló, y ella huyó.

^7 Más tarde, el ángel de Jehová la encontró en el desierto junto a un manantial, el manantial del camino que va hacia Sur. ^8 Y le dijo: “Agar, sierva de Sarái, ¿de dónde vienes y adónde vas?”. Ella respondió: “Estoy huyendo de mi ama Sarái”. ^9 El ángel de Jehová le dijo: “Regresa con tu ama y sométete humildemente a su autoridad”. ^10 Luego el ángel de Jehová le dijo: “Multiplicaré muchísimo tu descendencia. Será tan numerosa que no se podrá contar”. ^11 El ángel de Jehová añadió: “Estás embarazada y darás a luz un varón. Tienes que llamarlo Ismael,[*] porque Jehová ha escuchado tu llanto de dolor. ^12 Él será como un asno salvaje.[*] Luchará contra todos y todos lucharán contra él. Vivirá enfrente de[*] todos sus hermanos”.

^13 Entonces ella invocó el nombre de Jehová, que estaba hablando con ella, y le dijo: “Tú eres un Dios que ve”. Ella dijo eso porque pensó: “¿De veras he visto aquí al que me ve?”. ^14 Por eso ese pozo, que está entre Cadés y Bered, se llamó Beer-Lahái-Roí.[*] ^15 Finalmente, Agar le dio un hijo a Abrán, y Abrán llamó Ismael al hijo que le dio Agar. ^16 Abrán tenía 86 años cuando Agar dio a luz a Ismael.

^ Gén. 16:5 Lit. “tu seno”.

^ Gén. 16:11 Que significa ‘Dios escucha’.

^ Gén. 16:12 O “un onagro”, un tipo de asno salvaje. Algunos piensan que se refiere a una cebra. Es probable que aluda a su carácter independiente.

^ Gén. 16:12 O quizás “enfrentado a”.

^ Gén. 16:14 Que posiblemente significa ‘pozo del Viviente que me ve’.

Génesis  19 : 1 - 38

19 Los dos ángeles llegaron a Sodoma al atardecer, y Lot estaba sentado a la puerta de la ciudad. Cuando los vio llegar, Lot se levantó para recibirlos y luego se inclinó rostro a tierra. ^2 Entonces les dijo: “Por favor, señores míos, vengan a casa de este siervo suyo. Quédense a dormir esta noche y haré que les laven los pies. Mañana pueden levantarse temprano y seguir su camino”. Pero ellos le respondieron: “No, gracias. Pasaremos la noche en la plaza”. ^3 Pero él insistió tanto que al final fueron con él a su casa. Luego él les preparó un banquete y horneó pan sin levadura, y ellos comieron.

^4 Antes de que ellos se fueran a dormir, los hombres de la ciudad de Sodoma rodearon la casa todos juntos, desde el más joven hasta el más viejo. ^5 Y se pusieron a llamar a Lot y a decirle: “¿Dónde están los hombres que llegaron esta noche a tu casa? ¡Sácalos para que tengamos sexo con ellos!”.

^6 Lot salió a la entrada, pero cerró la puerta detrás de él. ^7 Entonces les suplicó: “Por favor, hermanos míos, no hagan algo tan perverso. ^8 Miren, tengo dos hijas que todavía no han tenido relaciones sexuales con ningún hombre. Por favor, déjenme traérselas afuera para que hagan con ellas lo que les parezca bien. Pero a estos hombres no les hagan nada, porque ellos han buscado refugio[*] bajo mi techo”. ^9 Sin embargo, ellos le respondieron: “¡Quítate de en medio!”. Y luego dijeron: “Este individuo solitario, un extranjero que vino a vivir aquí, ¿cómo se atreve a juzgarnos? Ahora a ti te trataremos peor que a ellos”. Entonces se le echaron encima a Lot e intentaron tirar abajo la puerta. ^10 De modo que los hombres que estaban dentro sacaron las manos para agarrar a Lot, lo metieron en la casa y cerraron la puerta. ^11 Pero cegaron a los hombres que estaban a la entrada de la casa, desde el menor hasta el mayor, y estos se cansaron tratando de encontrar la puerta.

^12 Entonces los hombres que estaban dentro con Lot le dijeron: “¿Tienes a alguien más en la ciudad? ¡Reúne a tus yernos, tus hijos, tus hijas y toda tu gente, y sácalos de aquí! ^13 Vamos a destruir este lugar, porque los gritos de queja contra sus habitantes han llegado a ser muy fuertes ante Jehová. Por eso, Jehová nos ha enviado a destruir la ciudad”. ^14 Así que Lot salió para hablar con sus yernos —los hombres que iban a casarse con sus hijas— y les dijo una y otra vez: “¡Vamos! ¡Salgan de este lugar! ¡Jehová va a destruir la ciudad!”. Pero sus yernos creían que estaba bromeando.

^15 Cuando empezaba a amanecer, los ángeles se pusieron a apresurar a Lot diciéndole: “¡Corre! ¡Llévate a tu esposa y a tus dos hijas, para que no mueras cuando se castigue a la ciudad por su error!”. ^16 Pero Lot seguía tardándose. Aun así, Jehová le tuvo compasión y por eso los hombres los tomaron de la mano a él, a su esposa y a sus dos hijas y los sacaron de la ciudad. ^17 Tan pronto como llegaron a las afueras, uno de los hombres dijo: “¡Corre por tu vida! ¡No mires atrás y no te detengas en ninguna parte del distrito! ¡Huye a la región montañosa para que no seas destruido!”.

^18 Pero Lot les dijo: “¡No, Jehová, allí no, por favor! ^19 Sé que ya le has mostrado tu favor a este siervo tuyo[*] y que me estás demostrando gran bondad[*] al mantenerme vivo.[*] Pero no soy capaz de huir a la región montañosa. Es que tengo miedo de que me pase algo malo y me muera. ^20 Mira, aquí cerca hay una ciudad pequeña adonde puedo huir. ¿Puedo ir allí? Por favor, te lo ruego, es un lugar pequeño. Así sobreviviré”.[*] ^21 De modo que él le respondió: “De acuerdo, volveré a mostrarte consideración y no destruiré la ciudad de la que hablas. ^22 ¡Apresúrate! ¡Huye, porque no puedo hacer nada antes de que llegues allá!”. Por eso la ciudad se llamó Zóar.[*]

^23 Ya había salido el sol en la región cuando Lot llegó a Zóar. ^24 Entonces Jehová hizo llover fuego y azufre sobre Sodoma y Gomorra. Esto vino de Jehová, vino de los cielos. ^25 Así él destruyó estas ciudades. Destruyó el distrito entero, incluidos los habitantes de las ciudades y toda la vegetación. ^26 Pero la esposa de Lot iba detrás de él y empezó a mirar atrás. Entonces se convirtió en una columna[*] de sal.

^27 Pues bien, Abrahán se levantó temprano por la mañana y fue al lugar donde había estado de pie delante de Jehová. ^28 Cuando miró abajo hacia Sodoma y Gomorra y hacia toda la tierra del distrito, vio algo impresionante: ¡de la tierra subía un humo tan denso como el humo que sale de un horno! ^29 Ahora bien, cuando Dios destruyó las ciudades del distrito, tuvo en cuenta a Abrahán. Por eso sacó a Lot de las ciudades que iba a destruir, donde Lot había estado viviendo.

^30 Tiempo después, a Lot le dio miedo vivir en Zóar, así que él salió de Zóar con sus dos hijas y se mudó a la región montañosa. Allí empezó a vivir en una cueva con sus dos hijas. ^31 Y la hija mayor le dijo a su hermana: “Nuestro padre ya es muy mayor, y no hay ningún hombre en el país con quien podamos tener relaciones como se acostumbra en toda la tierra. ^32 Vamos a darle vino a nuestro padre y a acostarnos con él para mantener el linaje de nuestro padre”.

^33 Así que esa noche emborracharon con vino a su padre. Luego la hija mayor entró adonde estaba su padre y se acostó con él. Pero Lot no se dio cuenta ni de cuándo su hija se acostó ni de cuándo se levantó. ^34 Al día siguiente, la hija mayor le dijo a la hija menor: “Anoche yo me acosté con mi padre. Volvamos a darle vino esta noche, y luego tú entras y te acuestas con él. Así mantendremos el linaje de nuestro padre”. ^35 De modo que esa noche volvieron a emborrachar con vino a su padre. Luego la hija menor fue y se acostó con él. Pero Lot no se dio cuenta ni de cuándo ella se acostó ni de cuándo se levantó. ^36 Y las dos hijas de Lot quedaron embarazadas de su padre. ^37 La hija mayor tuvo un varón y lo llamó Moab. Él es el padre de los actuales moabitas. ^38 La hija menor también tuvo un varón, y lo llamó Ben-Ammí. Él es el padre de los actuales ammonitas.

^ Gén. 19:8 O “protección”. Lit. “sombra”.

^ Gén. 19:19 Lit. “que tu siervo ha hallado favor a tus ojos”.

^ Gén. 19:19 O “amor leal”.

^ Gén. 19:19 O “al mantener viva mi alma”.

^ Gén. 19:20 O “mi alma seguirá viviendo”.

^ Gén. 19:22 Que significa ‘pequeñez’.

^ Gén. 19:26 O “estatua”.

Génesis  20 : 1 - 18

20 Ahora bien, Abrahán mudó su campamento de allí a la tierra del Négueb y empezó a vivir entre Cadés y Sur. Mientras vivía[*] en Guerar, ^2 Abrahán decía de su esposa Sara: “Ella es mi hermana”. Así que Abimélec, el rey de Guerar, mandó que buscaran a Sara y se la trajeran. ^3 Posteriormente, Dios se le apareció a Abimélec de noche en un sueño y le dijo: “Puedes darte por muerto debido a la mujer que has mandado traer, pues ella está casada y le pertenece a otro hombre”. ^4 Sin embargo, Abimélec no había tocado a Sara.[*] Por eso preguntó: “Jehová, ¿destruirás a una nación que en realidad es inocente?[*] ^5 ¿No me dijo él ‘Ella es mi hermana’? ¿Y no me dijo ella también ‘Él es mi hermano’? Yo estaba obrando de buena fe y sin mala intención”.[*] ^6 Entonces el Dios verdadero le dijo en el sueño: “Yo sé que has obrado de buena fe. Por eso impedí que pecaras contra mí y no te permití tocarla. ^7 Y ahora devuélvele la mujer a su esposo, porque él es profeta. Él orará por ti y tú seguirás viviendo. Pero, si no se la devuelves, te aseguro que tú y todos los tuyos morirán”.

^8 Abimélec se levantó muy de mañana, llamó a sus siervos y les contó todo lo que había pasado. Ellos se asustaron mucho. ^9 Luego Abimélec llamó a Abrahán y le reclamó: “¿Qué nos has hecho? ¿Qué pecado cometí contra ti para que nos hayas expuesto a mí y a mi reino a cometer un pecado tan grande? Eso que me hiciste estuvo muy mal”. ^10 Abimélec también le dijo a Abrahán: “¿Con qué intención hiciste esto?”. ^11 Abrahán le contestó: “Es que pensé: ‘Sin duda, la gente de aquí no tiene temor de Dios, así que me matarán a causa de mi esposa’. ^12 Además, la verdad es que ella es mi hermana. Somos hijos del mismo padre pero de distintas madres. Y ahora también es mi esposa. ^13 Por eso, cuando Dios me mandó salir de la casa de mi padre y andar de un sitio a otro, yo le pedí a ella: ‘Demuéstrame, por favor, tu amor leal de esta manera: adondequiera que vayamos, di que soy tu hermano’”.

^14 Entonces Abimélec mandó traer ovejas y vacas, así como siervos y siervas, y se los dio a Abrahán. Además, le devolvió a su esposa Sara. ^15 Abimélec también le dijo: “Mira, mi tierra está a tu disposición. Puedes vivir donde tú quieras”. ^16 Y a Sara le dijo: “Aquí le doy 1.000 piezas de plata a tu hermano. Son para probar tu inocencia[*] ante todos los que están contigo y ante todos los demás. Nadie podrá acusarte de nada”. ^17 Entonces Abrahán se puso a rogarle al Dios verdadero, y Dios sanó a Abimélec, a su esposa y a sus esclavas, y empezaron a tener hijos. ^18 Y es que Jehová había hecho que todas las mujeres de la casa de Abimélec fueran estériles[*] debido a Sara, la esposa de Abrahán.

^ Gén. 20:1 O “vivía como extranjero”.

^ Gén. 20:4 Es decir, no había tenido relaciones sexuales con ella.

^ Gén. 20:4 O “justa”.

^ Gén. 20:5 O “estaba obrando con un corazón honrado y manos inocentes”.

^ Gén. 20:16 Lit. “Mira, son para ti un velo para los ojos”.

^ Gén. 20:18 O “había cerrado completamente toda matriz de la casa de Abimélec”.

Génesis  22 : 1 - 24

22 Después de todo esto, el Dios verdadero puso a prueba a Abrahán. Le dijo: “¡Abrahán!”. Y él respondió: “¡Aquí estoy!”. ^2 Entonces Dios dijo: “Por favor, toma a tu hijo, a tu único hijo, al que amas tanto, a Isaac, y viaja a la tierra de Moria. Allí preséntalo como ofrenda quemada sobre una de las montañas que yo te indicaré”.

^3 Así que Abrahán se levantó muy de mañana, preparó su burro y llamó a dos sirvientes para que los acompañaran a él y a su hijo Isaac. También partió leña para la ofrenda quemada. Luego empezó el viaje hacia el lugar que el Dios verdadero le había indicado. ^4 Al tercer día, Abrahán levantó la vista y vio el lugar a lo lejos. ^5 Entonces Abrahán les dijo a los sirvientes: “Quédense aquí con el burro mientras mi hijo y yo vamos allá a adorar a Dios. Luego regresaremos”.

^6 Así que Abrahán agarró la leña para la ofrenda quemada y la puso sobre su hijo Isaac. Y él se llevó el fuego y el cuchillo,[*] y los dos siguieron el camino juntos. ^7 Entonces Isaac se dirigió a su padre Abrahán y dijo: “¡Padre mío!”. Él respondió: “¡Dime, hijo!”. Isaac preguntó: “Tenemos el fuego y la leña, pero ¿dónde está la oveja para la ofrenda quemada?”. ^8 Y Abrahán respondió: “Dios mismo proveerá la oveja para la ofrenda quemada, hijo mío”. Y siguieron caminando juntos.

^9 Finalmente, ellos llegaron al lugar que el Dios verdadero le había indicado a Abrahán. Allí él construyó un altar y colocó la leña encima. Luego ató a su hijo Isaac de pies y manos y lo puso encima de la leña, sobre el altar. ^10 Después, Abrahán extendió la mano y agarró el cuchillo[*] para matar a su hijo. ^11 Pero el ángel de Jehová lo llamó desde los cielos y dijo: “¡Abrahán! ¡Abrahán!”. Y él contestó: “¡Aquí estoy!”. ^12 Entonces dijo: “No le hagas daño al joven, no le hagas nada. Ahora sé de veras que eres un hombre que teme a Dios, porque no te has negado a darme a tu hijo, tu único hijo”. ^13 Entonces Abrahán levantó la vista y vio que a cierta distancia de él había un carnero con los cuernos enredados en un matorral. Así que fue, agarró el carnero y lo presentó como ofrenda quemada en vez de a su hijo. ^14 Y Abrahán llamó Jehová-Yiré[*] a aquel lugar. Por eso todavía hoy se dice “En la montaña de Jehová se proveerá lo necesario”.

^15 El ángel de Jehová llamó a Abrahán por segunda vez desde los cielos ^16 y dijo: “Juro por mí mismo —afirma Jehová— que, por haber hecho esto y por no haberme negado a tu hijo, tu único hijo, ^17 de veras te bendeciré y de veras haré que tu descendencia[*] sea tan numerosa como las estrellas de los cielos y como los granos de arena que hay a la orilla del mar. Además, tu descendencia conquistará las ciudades[*] de sus enemigos. ^18 Y todas las naciones de la tierra conseguirán una bendición para ellas mismas mediante tu descendencia, porque tú has escuchado mi voz”.

^19 Después de eso, Abrahán volvió adonde estaban sus sirvientes y todos juntos regresaron a Beer-Seba. Y Abrahán siguió viviendo en Beer-Seba.

^20 Tiempo después, le contaron a Abrahán: “Milcá le ha dado hijos a tu hermano Nacor. ^21 El primogénito se llama Uz, le sigue su hermano Buz y luego están Quemuel —el padre de Aram—, ^22 Késed, Hazó, Pildás, Jidlaf y Betuel”. ^23 Betuel fue el padre de Rebeca. Ellos fueron los ocho hijos que Milcá le dio a Nacor, el hermano de Abrahán. ^24 Y su concubina, que se llamaba Reumá, le dio estos hijos: Tébah, Gaham, Tahas y Maacá.

^ Gén. 22:6 O “cuchillo de degüello”.

^ Gén. 22:10 O “cuchillo de degüello”.

^ Gén. 22:14 Que significa ‘Jehová proveerá’ o ‘Jehová verá’.

^ Gén. 22:17 Lit. “simiente”.

^ Gén. 22:17 Lit. “tomará posesión de la puerta”.

Génesis  24 : 1 - 67

24 Ahora bien, Abrahán ya era muy mayor. Y Jehová lo había bendecido en todo. ^2 Un día, Abrahán habló con el siervo de más años que había en su casa, el que administraba todo lo que Abrahán tenía, y le dijo: “Por favor, pon tu mano debajo de mi muslo. ^3 Quiero que me jures por Jehová, el Dios de los cielos y el Dios de la tierra, que no escogerás como esposa para mi hijo a una de las hijas de los cananeos, entre quienes estoy viviendo. ^4 Más bien, tienes que ir a mi país y escoger de entre mis parientes una esposa para mi hijo Isaac”.

^5 Pero el siervo le dijo: “¿Y qué hago si la mujer no quiere venir conmigo a esta tierra? ¿Quieres que lleve a tu hijo al país del que saliste?”. ^6 Abrahán le contestó: “En ningún caso vayas a llevar a mi hijo allí. ^7 Jehová, el Dios de los cielos, me hizo salir de la casa de mi padre y de la tierra de mis parientes. También habló conmigo y me juró: ‘Voy a darle esta tierra a tu descendencia’. Él enviará a su ángel delante de ti, y tú sin falta conseguirás una esposa para mi hijo en ese lugar. ^8 Claro, si la mujer no quiere venir contigo, tú quedarás libre de este juramento. Pero no debes llevar a mi hijo a ese lugar”. ^9 Entonces el siervo puso su mano debajo del muslo de su amo Abrahán y le juró que cumpliría con todo lo que él le había dicho.

^10 Así que el siervo tomó 10 camellos de su amo y salió hacia la ciudad de Nacor, en Mesopotamia. Con él llevaba todo tipo de regalos de parte de su amo. ^11 Al llegar, hizo que sus camellos se arrodillaran junto a un pozo que estaba fuera de la ciudad. Ya estaba atardeciendo y era más o menos la hora en la que las mujeres iban a sacar agua. ^12 Entonces oró: “Jehová, Dios de mi amo Abrahán, haz que todo me salga bien hoy, por favor. Demuéstrale amor leal a mi amo Abrahán. ^13 Aquí estoy junto a un manantial, y las hijas de los hombres de la ciudad están viniendo a sacar agua. ^14 Te pido que la joven a la que yo le diga ‘Por favor, baja tu jarro de agua para que pueda beber’ y que me conteste ‘Puedes beber tú, y también les traeré agua a tus camellos’ sea la que tú has escogido para tu siervo Isaac. Así me harás saber que le has mostrado amor leal a mi amo”.

^15 Antes de que terminara de orar, salió de la ciudad una joven llamada Rebeca con un jarro sobre el hombro. Era hija de Betuel, hijo de Milcá, la esposa de Nacor, el hermano de Abrahán. ^16 Era una joven muy atractiva y era virgen; no había tenido relaciones sexuales con ningún hombre. Ella bajó al manantial, llenó su jarro de agua y entonces volvió a subir. ^17 Enseguida, el siervo corrió hacia ella y le dijo: “Por favor, dame un poco de agua de tu jarro”. ^18 Y ella le contestó: “Bebe, señor mío”. Así que rápidamente se bajó el jarro del hombro y lo sostuvo mientras él bebía. ^19 Cuando acabó de darle de beber, ella le dijo: “También sacaré agua para que tus camellos beban todo lo que necesiten”. ^20 De inmediato vació su jarro en el bebedero y fue corriendo vez tras vez al pozo a sacar agua. Así siguió sacando agua para todos los camellos de él. ^21 Durante todo ese tiempo, el hombre se quedó mirándola en silencio y asombrado, preguntándose si Jehová le había dado éxito a su viaje.

^22 Cuando los camellos acabaron de beber, el hombre le dio una nariguera de oro que pesaba medio siclo[*] y dos brazaletes de oro que pesaban 10 siclos. ^23 Y le dijo: “Por favor, dime, ¿de quién eres hija? ¿Hay sitio en la casa de tu padre para que podamos pasar allí la noche?”. ^24 Ella le contestó: “Soy hija de Betuel, el hijo que Milcá tuvo con Nacor”. ^25 Y añadió: “Tenemos sitio para que puedan pasar la noche. También tenemos paja y mucho alimento para los animales”. ^26 Entonces el hombre se inclinó y se postró ante Jehová. ^27 Luego dijo: “Alabado sea Jehová, el Dios de mi amo Abrahán, porque ha seguido mostrándole amor leal y fidelidad a mi amo. Jehová me ha guiado hasta la casa de los hermanos de mi amo”.

^28 Y la joven fue corriendo a contarles a los de la casa de su madre todo lo que había pasado. ^29 Ahora bien, Rebeca tenía un hermano llamado Labán. Él fue corriendo a ver al hombre que estaba afuera junto al manantial. ^30 En cuanto vio la nariguera y los brazaletes en las muñecas de su hermana Rebeca y la escuchó decir “Y eso fue lo que me dijo el hombre”, fue a encontrarse con aquel hombre, que todavía seguía allí al lado de los camellos junto al manantial. ^31 Enseguida le dijo: “Ven, tú que has sido bendecido por Jehová. ¿Por qué sigues ahí afuera? He mandado preparar la casa y un lugar para los camellos”. ^32 Así que el hombre entró en la casa, y él[*] les quitó las correas a los camellos y les dio paja y alimento. También les llevó agua a él y a los hombres que iban con él para lavar sus pies. ^33 Cuando le sirvieron de comer, el hombre dijo: “Solo comeré después de haberles dicho lo que tengo que decirles”. Así que Labán le dijo: “Habla”.

^34 Entonces él pasó a decir: “Soy siervo de Abrahán. ^35 Jehová ha bendecido muchísimo a mi amo. Lo ha hecho muy rico al darle ovejas, vacas, plata, oro, siervos, siervas, camellos y burros. ^36 Y Sara, la esposa de mi amo, le dio un hijo cuando ella era muy mayor, y él le dará a su hijo todo lo que tiene. ^37 Mi amo quiso que le hiciera un juramento. Me dijo: ‘No escogerás como esposa para mi hijo a una de las hijas de los cananeos, en cuya tierra estoy viviendo. ^38 Más bien, irás adonde está la casa de mi padre y adonde está mi familia, y tienes que escoger una esposa para mi hijo’. ^39 Pero yo le dije a mi amo: ‘¿Y qué hago si la mujer no quiere venir conmigo?’. ^40 Entonces él me dijo: ‘Jehová, a quien he servido,[*] enviará a su ángel contigo y sin duda le dará éxito a tu viaje. Tienes que escoger una esposa para mi hijo de entre mis familiares y de la casa[*] de mi padre. ^41 Quedarás libre de este juramento si vas adonde está mi familia y ellos no quieren dártela. En ese caso quedarás libre de este juramento’.

^42 ”Así que, cuando llegué hoy al manantial, oré: ‘Jehová, Dios de mi amo Abrahán, si vas a darle éxito a mi viaje, ^43 haz que suceda lo que voy a pedirte. Aquí estoy junto a un manantial. Cuando venga una joven a sacar agua, yo le diré: “Por favor, dame un poco de agua de tu jarro”. ^44 Si ella me dice “Puedes beber tú, y también sacaré agua para tus camellos”, esa será la mujer que tú, Jehová, has escogido para el hijo de mi amo’.

^45 ”Pues bien, antes de que acabara de orar en silencio, Rebeca ya estaba saliendo de la ciudad con su jarro sobre el hombro. Ella bajó al manantial y empezó a sacar agua. Entonces le dije: ‘Dame de beber, por favor’. ^46 Y ella enseguida se bajó el jarro del hombro y me dijo: ‘Bebe tú, y también les traeré agua a tus camellos’. Así que bebí, y ella también les trajo agua a los camellos. ^47 Después le pregunté: ‘¿De quién eres hija?’. Ella contestó: ‘Soy hija de Betuel, el hijo que Milcá tuvo con Nacor’. Entonces, le puse la nariguera y le coloqué los brazaletes en las muñecas. ^48 Luego me incliné y me postré ante Jehová, y alabé a Jehová, el Dios de mi amo Abrahán, quien me había guiado por el camino correcto hasta la nieta[*] del hermano de mi amo para llevársela a su hijo. ^49 Y ahora díganme si quieren mostrarle amor leal y fidelidad a mi amo. Si no quieren, díganmelo también para que yo sepa qué hacer”.[*]

^50 Entonces Labán y Betuel contestaron: “Todo esto viene de Jehová. Así que nosotros no podemos decirte ni sí ni no.[*] ^51 Aquí está Rebeca. Llévatela, y que ella llegue a ser la esposa del hijo de tu amo, tal como ha dicho Jehová”. ^52 En cuanto el siervo de Abrahán escuchó aquello, se inclinó hasta el suelo ante Jehová. ^53 Y el siervo empezó a sacar artículos de oro y plata y ropa, y se los dio a Rebeca. También les dio regalos valiosos a su hermano y a su madre. ^54 Después, él y los hombres que estaban con él comieron y bebieron, y pasaron allí la noche.

Cuando él se levantó por la mañana, dijo: “Déjenme regresar con mi amo”. ^55 Pero el hermano de ella y su madre le dijeron: “Permite que la joven se quede con nosotros por lo menos 10 días más. Después se puede ir”. ^56 Sin embargo, él les respondió: “No me hagan esperar, porque Jehová le ha dado éxito a mi viaje. Dejen que me vaya y regrese con mi amo”. ^57 Así que ellos dijeron: “Pues llamemos a la joven y preguntémosle a ella”. ^58 Entonces llamaron a Rebeca y le preguntaron: “¿Quieres ir con este hombre?”. Ella contestó: “Sí, quiero ir”.

^59 De modo que dejaron que Rebeca[*] y su nodriza[*] se fueran con el siervo de Abrahán y sus hombres. ^60 Y bendijeron a Rebeca y le dijeron: “Hermana nuestra, que llegues a ser miles de veces diez mil[*] y que tu descendencia conquiste las ciudades[*] de quienes la odian”. ^61 A continuación, Rebeca y sus siervas se prepararon, se montaron en los camellos y siguieron al hombre. Entonces, el siervo se marchó y se llevó a Rebeca con él.

^62 Ahora bien, Isaac había regresado del camino de Beer-Lahái-Roí, pues vivía en la tierra del Négueb. ^63 Y estaba paseando por el campo al anochecer para meditar. Cuando levantó la vista..., vio venir unos camellos. ^64 Rebeca también levantó la vista y alcanzó a ver a Isaac. Enseguida se bajó del camello. ^65 Entonces le preguntó al siervo: “¿Quién es aquel hombre que viene caminando por el campo hacia nosotros?”. El siervo le contestó: “Ese es mi amo”. Así que ella agarró su velo y se cubrió. ^66 Y el siervo le contó a Isaac todo lo que él había hecho. ^67 Después, Isaac la llevó a la tienda de campaña de su madre Sara. Así fue como Rebeca llegó a ser su esposa. Isaac se enamoró de ella y sintió consuelo tras la pérdida de su madre.

^ Gén. 24:22 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Gén. 24:32 Probablemente se refiere a Labán.

^ Gén. 24:40 Lit. “delante de quien he andado”.

^ Gén. 24:40 O “familia”.

^ Gén. 24:48 Lit. “hija”.

^ Gén. 24:49 Lit. “yo me vuelva a la derecha o a la izquierda”.

^ Gén. 24:50 O “hablarte lo malo ni lo bueno”.

^ Gén. 24:59 Lit. “su hermana Rebeca”.

^ Gén. 24:59 Es decir, la mujer que la amamantó y que ahora era su sierva.

^ Gén. 24:60 O “la madre de miles de miríadas”.

^ Gén. 24:60 Lit. “tome posesión de la puerta”.

Génesis  27 : 1 - 46

27 Pues bien, cuando Isaac era viejo y sus ojos estaban tan débiles que no podía ver, llamó a su hijo mayor Esaú y le dijo: “¡Hijo mío!”. Y él contestó: “¡Aquí estoy!”. ^2 Entonces Isaac le dijo: “Me he hecho viejo y no sé cuánto tiempo me queda de vida. ^3 Así que, por favor, toma ahora mismo tus armas, tus flechas y tu arco, y vete al campo y caza algo para mí. ^4 Luego prepárame una comida sabrosa de las que me gustan, tráemela y me la comeré. Entonces, antes de mi muerte, te bendeciré”.

^5 Pero Rebeca estaba escuchando lo que Isaac le decía a su hijo Esaú. Y Esaú fue al campo a cazar algo para traerlo. ^6 Entonces Rebeca le dijo a su hijo Jacob: “Acabo de oír a tu padre decirle a tu hermano Esaú: ^7 ‘Tráeme algo de caza y prepárame una comida sabrosa. Luego déjame comerla, y entonces te bendeciré delante de Jehová antes de morir’. ^8 Así que, hijo mío, escúchame con atención y haz lo que voy a decirte. ^9 Vete, por favor, adonde está la manada y tráeme dos de los mejores cabritos que encuentres para que yo pueda prepararle a tu padre una comida sabrosa, como a él le gusta. ^10 Luego llévasela a tu padre para que coma y para que te bendiga a ti antes de su muerte”.

^11 Sin embargo, Jacob le dijo a su madre Rebeca: “Pero mi hermano Esaú tiene mucho vello, y yo no. ^12 ¿Y si mi padre me toca? Parecerá que quiero burlarme de él y recibiré una maldición en vez de una bendición”. ^13 Al oír esto, su madre le dijo: “Que caiga sobre mí la maldición que tú recibas, hijo mío. Haz lo que te digo. Vete y tráeme los cabritos”. ^14 De manera que él fue a buscarlos y se los trajo. Su madre preparó una comida sabrosa, como le gustaba a su padre. ^15 Después, Rebeca tomó la mejor ropa de su hijo mayor Esaú que ella tenía en la casa y se la puso a su hijo menor Jacob. ^16 Además, le puso las pieles de los cabritos sobre las manos y sobre la parte del cuello que no tenía pelo. ^17 Luego le dio a su hijo Jacob la comida sabrosa y el pan que había preparado.

^18 Entonces, él entró adonde estaba su padre y le dijo: “¡Padre mío!”. Y él le contestó: “¡Aquí estoy, hijo mío! ¿Cuál de mis hijos eres tú?”. ^19 Jacob le respondió a su padre: “Soy Esaú, tu primogénito. Ya hice todo lo que me dijiste. Siéntate, por favor. Come algo de lo que cacé y bendíceme”. ^20 Pero Isaac le preguntó a su hijo: “¿Cómo pudiste encontrarlo tan rápido, hijo mío?”. Y él le respondió: “Porque Jehová tu Dios me lo puso delante”. ^21 Entonces Isaac le dijo a Jacob: “Por favor, hijo mío, acércate y déjame tocarte para saber si eres mi hijo Esaú o no”. ^22 Por lo tanto, Jacob se acercó a su padre. Entonces Isaac lo tocó y dijo: “La voz es la de Jacob, pero las manos son las de Esaú”. ^23 Isaac no lo reconoció porque sus manos estaban cubiertas de pelo como las manos de su hermano Esaú. Así que lo bendijo.

^24 Después le preguntó: “¿De veras eres mi hijo Esaú?”. Él le respondió: “Sí, soy yo”. ^25 Entonces él le dijo: “Tráeme algo de lo que cazaste para que me lo coma, hijo mío, y luego te bendeciré”. Así que Jacob le sirvió comida y vino, y él comió y bebió. ^26 Luego Isaac le dijo: “Acércate, por favor, y dame un beso, hijo mío”. ^27 Entonces, él se acercó y lo besó, y su padre pudo oler su ropa. Así que lo bendijo y dijo:

“Mira, el olor de mi hijo es como el aroma del campo que Jehová ha bendecido. ^28 Que el Dios verdadero te dé el rocío de los cielos, los terrenos fértiles de la tierra y cereales y vino nuevo en abundancia. ^29 Que los pueblos te sirvan y que las naciones se inclinen ante ti. Sé el amo de tus hermanos, y que los hijos de tu madre se inclinen ante ti. Maldito sea todo el que te maldiga y bendito sea todo el que te bendiga”.

^30 Pues bien, justo cuando Isaac había terminado de bendecir a Jacob y Jacob acababa de salir de donde estaba su padre Isaac, entonces su hermano Esaú volvió de cazar. ^31 Él también preparó una comida sabrosa, se la llevó a su padre y le dijo: “Levántate, padre mío. Come algo de lo que ha cazado tu hijo, y bendíceme”. ^32 Entonces su padre Isaac le dijo: “¿Quién eres tú?”. Y él le respondió: “Soy tu hijo Esaú, tu primogénito”. ^33 Isaac empezó a temblar violentamente y le dijo: “Entonces, ¿quién fue el que salió a cazar y me trajo la carne? Comí justo antes de que tú llegaras y lo bendije. ¡Él será bendito!”.

^34 Al oír las palabras de su padre, Esaú empezó a dar fuertes gritos de amargura y a rogarle a su padre: “¡Bendíceme a mí también, padre mío!”. ^35 Pero él le dijo: “Tu hermano vino y me engañó para conseguir la bendición que era para ti”. ^36 Entonces Esaú dijo: “Con razón se llama Jacob,[*] pues me ha suplantado estas dos veces. Ya me quitó mi derecho de primogénito. ¡Y ahora también me quita mi bendición!”. Después le preguntó: “¿No has reservado una bendición para mí?”. ^37 Sin embargo, Isaac le respondió a Esaú: “Lo he hecho amo tuyo, le he dado a todos sus hermanos como siervos y le he concedido cereales y vino nuevo. ¿Qué me queda para darte, hijo mío?”.

^38 Pero Esaú le dijo: “Padre mío, ¿solo tienes una bendición? ¡Bendíceme a mí también, padre mío!”. Entonces Esaú se puso a llorar y a gritar. ^39 E Isaac le respondió:

“Mira, vivirás lejos de los terrenos fértiles de la tierra y lejos del rocío que baja de los cielos. ^40 Vivirás de tu espada y servirás a tu hermano. Pero, cuando te impacientes, te librarás de su yugo”.[*]

^41 Desde entonces, Esaú le tuvo profundo rencor a Jacob por la bendición que su padre le había dado. Y Esaú decía en su corazón: “Pronto morirá mi padre. Después de los días de duelo mataré a mi hermano Jacob”. ^42 Cuando le contaron a Rebeca lo que su hijo mayor Esaú estaba planeando, ella enseguida mandó llamar a su hijo menor Jacob y le dijo: “¡Escucha! Tu hermano Esaú planea matarte para vengarse.[*] ^43 Así que haz lo que voy a decirte, hijo mío. Huye cuanto antes a Harán, donde está mi hermano Labán. ^44 Quédate a vivir con él durante un tiempo, hasta que se le pase la furia a tu hermano, ^45 hasta que se le pase el enojo y se olvide de lo que le hiciste. Entonces te mandaré avisar para que vuelvas. ¿Por qué voy a perderlos a los dos en un solo día?”.

^46 Luego Rebeca empezó a decirle a Isaac: “Las hijas de Het han hecho que odie la vida. Si alguna vez Jacob se casa con una de las hijas de Het, con alguna como estas hijas del país, ¿para qué quiero seguir viviendo?”.

^ Gén. 27:36 Que significa ‘el que agarra el talón’ o ‘el que suplanta’.

^ Gén. 27:40 Lit. “romperás su yugo de sobre tu cuello”.

^ Gén. 27:42 O “se consuela con la idea de matarte”.

Génesis  28 : 1 - 22

28 Así que Isaac llamó a Jacob, lo bendijo y le dio este mandato: “No debes casarte con ninguna de las hijas de Canaán. ^2 Vete a Padán-Aram, a la casa de Betuel —el padre de tu madre—, y allí cásate con una de las hijas de Labán, que es hermano de tu madre. ^3 El Dios Todopoderoso te bendecirá, hará que tengas hijos y multiplicará tus descendientes. Y tú de veras llegarás a ser un gran grupo de pueblos. ^4 Él te dará la bendición de Abrahán —a ti y a tu descendencia— para que ocupes el país en el que has estado viviendo como extranjero y que Dios le ha dado a Abrahán”.

^5 De modo que Isaac despidió a Jacob. Entonces Jacob fue a Padán-Aram adonde estaba Labán hijo de Betuel el arameo. Él era hermano de Rebeca, la madre de Jacob y Esaú.

^6 Pues bien, Esaú vio que Isaac había bendecido a Jacob, que lo había enviado a Padán-Aram a buscar una esposa allí y que le había dado este mandato al bendecirlo: “No te cases con ninguna de las hijas de Canaán”. ^7 También vio que Jacob obedeció a su padre y a su madre y que se fue a Padán-Aram. ^8 Entonces Esaú se dio cuenta de que a su padre Isaac no le agradaban las hijas de Canaán. ^9 Así que, además de las otras esposas que ya tenía, Esaú fue adonde estaba Ismael —hijo de Abrahán— y se casó con Mahalat, hija de Ismael y hermana de Nebayot.

^10 Jacob salió de Beer-Seba y siguió su camino hacia Harán. ^11 Con el tiempo llegó a cierto lugar y, como ya se había puesto el sol, se preparó para pasar allí la noche. De modo que tomó una piedra de allí, la acomodó para apoyar la cabeza y se acostó en aquel lugar. ^12 Entonces tuvo un sueño, y resulta que vio una escalera que empezaba en la tierra y llegaba a los cielos, y los ángeles de Dios subían y bajaban por ella. ^13 También vio que Jehová estaba por encima de ella y que decía:

“Yo soy Jehová, el Dios de tu padre Abrahán y el Dios de Isaac. La tierra donde estás acostado te la daré a ti y también a tu descendencia. ^14 Tus descendientes serán tan numerosos como las partículas de polvo que hay en la tierra. Te extenderás al este y al oeste, al norte y al sur. Y todas las familias de la tierra sin falta serán bendecidas[*] por medio de ti y por medio de tu descendencia. ^15 Yo estoy contigo y te protegeré adondequiera que vayas, y te haré volver a este país. No te dejaré hasta que cumpla lo que te he prometido”.

^16 Cuando Jacob despertó de su sueño, dijo: “Jehová realmente está en este lugar, y yo no lo sabía”. ^17 Entonces sintió temor y dijo: “¡Qué imponente es este lugar! Esta tiene que ser la casa de Dios, y esta es la puerta de los cielos”. ^18 De modo que Jacob se levantó temprano por la mañana, tomó la piedra en la que había apoyado la cabeza, la colocó como una columna y echó aceite encima de ella. ^19 Por lo tanto, llamó a aquel lugar Betel.[*] Antes, la ciudad se llamaba Luz.

^20 Y Jacob hizo este voto: “Si Dios continúa conmigo y me protege durante mi viaje, si me da pan para comer y ropa para vestirme ^21 y si vuelvo sano y salvo[*] a la casa de mi padre, entonces Jehová de veras habrá demostrado que es mi Dios. ^22 Esta piedra que he colocado como una columna será casa de Dios, y sin falta te daré, Dios mío, la décima parte de todo lo que me des”.

^ Gén. 28:14 O “conseguirán una bendición para ellas mismas”.

^ Gén. 28:19 Que significa ‘casa de Dios’.

^ Gén. 28:21 O “si regreso en paz”.

Génesis  32 : 1 - 32

32 Jacob se puso en camino, y los ángeles de Dios se encontraron con él. ^2 Tan pronto como Jacob los vio, dijo: “¡Este es el campamento de Dios!”. Así que llamó a aquel lugar Mahanaim.[*]

^3 Entonces Jacob le envió mensajeros a su hermano Esaú, que estaba en la tierra de Seír, el territorio[*] de Edom. ^4 Y les dio esta orden: “Díganle esto a mi señor Esaú: ‘Tu siervo Jacob ha dicho: “He estado viviendo[*] con Labán todo este tiempo ^5 y he conseguido toros, burros y ovejas, así como siervos y siervas. Te envío este mensaje, mi señor, para darte la noticia y así ganarme tu favor”’”.

^6 Tiempo después, los mensajeros regresaron adonde estaba Jacob y le dijeron: “Fuimos adonde tu hermano Esaú y ahora viene a tu encuentro con 400 hombres”. ^7 Entonces Jacob sintió mucho miedo y angustia, así que dividió a su gente, sus rebaños, su ganado vacuno y sus camellos en dos campamentos. ^8 Dijo: “De esta manera, si Esaú ataca al primer campamento, el otro campamento puede escapar”.

^9 Después, Jacob oró: “Oh, Dios de mi padre[*] Abrahán y Dios de mi padre Isaac, tú, Jehová, me has dicho: ‘Regresa a tu tierra y adonde están tus parientes, y yo te trataré bien’. ^10 Yo no merezco el amor leal ni la fidelidad que me has mostrado a mí, tu siervo. Cuando crucé el Jordán, solo tenía mi bastón, pero ahora tengo tanto que he llegado a formar dos campamentos. ^11 Te suplico que me salves de las manos de mi hermano Esaú, pues tengo miedo de que venga y me ataque a mí, así como a los niños y a sus madres. ^12 Porque tú has dicho: ‘De veras te trataré bien y haré que tu descendencia sea como los granos de arena del mar, que son tan numerosos que no se pueden contar’”.

^13 Y pasó la noche allí. Luego juntó algunos de sus bienes para regalárselos a Esaú su hermano: ^14 200 hembras de las cabras, 20 machos de las cabras, 200 ovejas, 20 carneros, ^15 30 camellas con sus crías, 40 vacas, 10 toros, 20 burras y 10 burros.

^16 Entonces les entregó a sus siervos un grupo de animales tras otro y les dijo: “Crucen delante de mí y mantengan cierta distancia entre cada grupo”. ^17 Además, le ordenó al que iba primero: “Si te encuentras con mi hermano Esaú y te pregunta ‘¿De quién eres siervo y adónde vas? ¿De quién son estos animales que van delante de ti?’, ^18 entonces le debes contestar ‘De tu siervo Jacob. Esto es un regalo para ti, mi señor Esaú. Y él mismo viene detrás de nosotros’”. ^19 También les dio órdenes al segundo, al tercero y a todos los que iban detrás de cada grupo de animales. Les dijo: “Eso es lo que deben decirle a Esaú cuando se encuentren con él. ^20 También deben decirle: ‘Tu siervo Jacob viene detrás de nosotros’”. Porque Jacob pensaba: “Si logro aplacarlo enviándole antes un regalo, entonces, cuando yo lo vea, quizás me reciba amablemente”. ^21 Así que los siervos que llevaban el regalo cruzaron delante de él. Y él se quedó a pasar la noche en el campamento.

^22 Pero Jacob se levantó más tarde esa misma noche, tomó a sus dos esposas, sus dos siervas y sus 11 niños y cruzó las aguas del Jaboc por la parte menos profunda. ^23 De este modo, los llevó al otro lado del río[*] y también llevó todo lo demás que tenía.

^24 Finalmente, cuando Jacob se quedó solo, un hombre se puso a luchar con él hasta el amanecer. ^25 Cuando ese hombre vio que no lograba vencer a Jacob, entonces le tocó la cavidad de la cadera. Así que a Jacob se le dislocó la cadera mientras luchaba con él. ^26 Después, él dijo: “Suéltame, porque ya está amaneciendo”. Pero Jacob le respondió: “No te voy a soltar hasta que me bendigas”. ^27 Entonces, él le preguntó: “¿Cómo te llamas?”. Y le contestó: “Jacob”. ^28 “Ya no te llamarás Jacob —dijo él—, sino Israel,[*] porque has luchado con Dios y con hombres, y por fin has vencido”. ^29 Por su parte, Jacob le dijo: “Por favor, dime tu nombre”. Pero él contestó: “¿Para qué quieres saber mi nombre?”. Entonces lo bendijo allí mismo. ^30 Así que Jacob llamó Peniel[*] a ese lugar, porque dijo: “He visto a Dios cara a cara y aun así conservo la vida”.

^31 Pues bien, él estaba pasando por Penuel[*] cuando salía el sol, e iba cojeando debido a su cadera. ^32 Por eso, hasta el día de hoy, los descendientes de Israel no tienen la costumbre de comerse el tendón del muslo,[*] que está en la cavidad de la articulación de la cadera, porque fue en ese tendón del muslo donde aquel hombre tocó a Jacob.

^ Gén. 32:2 Que significa ‘dos campamentos’.

^ Gén. 32:3 Lit. “campo”.

^ Gén. 32:4 O “viviendo como extranjero”.

^ Gén. 32:9 O “abuelo”.

^ Gén. 32:23 O “valle torrencial”, “wadi”.

^ Gén. 32:28 Que significa ‘el que contiende (lucha) con Dios’ o ‘Dios contiende’.

^ Gén. 32:30 Que significa ‘rostro de Dios’.

^ Gén. 32:31 O “Peniel”.

^ Gén. 32:32 Lit. “el tendón del nervio del muslo”.

Génesis  33 : 1 - 20

33 Cuando Jacob levantó la vista, vio que Esaú venía con 400 hombres. Así que repartió a los niños entre Lea, Raquel y sus dos siervas. ^2 Puso a las siervas con sus hijos en primer lugar, a Lea con sus hijos después y a Raquel con José en último lugar. ^3 Entonces Jacob se adelantó a todos y, a medida que se iba acercando a su hermano, se inclinó hasta el suelo siete veces.

^4 Pero Esaú fue corriendo a su encuentro, lo abrazó y lo besó, y los dos se echaron a llorar. ^5 Cuando Esaú levantó la vista, vio a las mujeres y a los niños y preguntó: “¿Quiénes son estos que vienen contigo?”. Jacob le contestó: “Son los hijos con los que Dios ha bendecido a tu siervo”. ^6 Enseguida se acercaron las siervas con sus hijos y se inclinaron, ^7 y también se acercaron Lea y sus hijos y se inclinaron. Finalmente, se acercaron José y Raquel y se inclinaron.

^8 Esaú le preguntó a Jacob: “¿Para qué enviaste toda esa caravana con la que me he encontrado?”. Y él le respondió: “Para ganarme tu favor, mi señor”. ^9 Entonces Esaú le dijo: “Yo ya tengo muchísimos bienes, hermano mío. Esto es tuyo. Quédatelo”. ^10 Pero Jacob le dijo: “No, si me he ganado tu favor, te ruego que aceptes este regalo de mi parte, porque lo traje para poder ver tu rostro. He visto tu rostro y ha sido como ver el rostro de Dios, pues me has recibido con gusto. ^11 Por favor, acepta el regalo que te he traído,[*] porque Dios me ha bendecido y tengo todo lo que necesito”. Y siguió insistiéndole hasta que Esaú lo aceptó.

^12 Más tarde, Esaú le dijo: “Vamos, pongámonos en camino. Yo iré guiándote”. ^13 Pero Jacob le respondió: “Mi señor sabe que los niños son frágiles. También sabe que tengo ovejas y vacas con crías. Si en un día apuramos demasiado a los animales, todos morirán. ^14 Por favor, mi señor, vete delante de tu siervo. Yo haré el viaje más despacio, al paso del ganado y de los niños, hasta que me encuentre con mi señor en Seír”. ^15 Entonces Esaú le dijo: “Al menos permíteme dejarte parte de mi gente”. Pero Jacob le contestó: “¿Para qué vas a hacer eso? Si con tener el favor de mi señor me basta”. ^16 Así que ese día Esaú salió de regreso a Seír.

^17 Y Jacob salió hacia Sucot. Allí se hizo una casa y preparó refugios para su manada. Por eso llamó Sucot[*] a aquel lugar.

^18 Jacob siguió su viaje desde Padán-Aram y llegó sano y salvo a la ciudad de Siquem, que está en la tierra de Canaán, y estableció su campamento cerca de la ciudad. ^19 Después pagó 100 piezas de dinero por una parte del campo donde había colocado su tienda. Les compró esa parte a los hijos de Hamor, que era padre de Siquem. ^20 Allí construyó un altar y lo llamó Dios, el Dios de Israel.

^ Gén. 33:11 Lit. “mi bendición”.

^ Gén. 33:17 Que significa ‘cabañas’ o ‘refugios’.

Génesis  34 : 1 - 31

34 Ahora bien, Dina —la hija que Lea le dio a Jacob— solía ir a visitar a las muchachas del lugar. ^2 Un día la vio Siquem, que era hijo de Hamor el heveo, uno de los jefes del lugar. Entonces se la llevó, se acostó con ella y la violó. ^3 Y él quedó cautivado por Dina, la hija de Jacob, se enamoró de la joven y trató de conquistarla.[*] ^4 Al final, Siquem le dijo a Hamor su padre: “Consígueme a esta joven para que sea mi esposa”.

^5 Cuando Jacob se enteró de que Siquem había deshonrado a su hija Dina, sus hijos estaban en el campo con el ganado. Así que Jacob decidió no decir nada hasta que ellos regresaran. ^6 Más tarde, el padre de Siquem, Hamor, fue a hablar con Jacob. ^7 Pero los hijos de Jacob se enteraron y regresaron enseguida del campo. Estaban ofendidos y muy enojados porque Siquem había deshonrado a Israel al acostarse con la hija de Jacob, algo que no debía hacerse.

^8 Hamor habló con ellos y les dijo: “Mi hijo Siquem desea a[*] su hija. Por favor, dénsela por esposa. ^9 Unamos nuestras familias con alianzas matrimoniales.[*] Dennos a sus hijas y tomen a nuestras hijas para ustedes. ^10 Pueden vivir con nosotros, y tendrán toda nuestra tierra a su disposición. Quédense, hagan negocios aquí y establézcanse en esta tierra”. ^11 Entonces Siquem les dijo al padre y a los hermanos de ella: “Con tal de tener su aprobación, les daré lo que me pidan. ^12 Pueden pedirme una dote altísima por la novia y un generoso regalo. Estoy dispuesto a darles cualquier cosa. Pero, por favor, denme a la joven por esposa”.

^13 Pero los hijos de Jacob decidieron engañar a Siquem y a su padre Hamor porque Siquem había deshonrado a su hermana Dina. ^14 Así que ellos respondieron: “No podemos hacer algo así. No podemos darle nuestra hermana a un hombre que no está circuncidado,[*] porque es una deshonra para nosotros. ^15 Solo podríamos hacerlo con una condición: que ustedes sean como nosotros y circunciden a todos sus varones. ^16 Después les daremos a nuestras hijas y tomaremos a sus hijas para nosotros. Viviremos con ustedes y seremos un solo pueblo. ^17 Pero, si no nos hacen caso y no se circuncidan, entonces tomaremos a nuestra hija y nos iremos”.

^18 A Hamor y a su hijo Siquem les pareció bien lo que pedían. ^19 Y el joven se apresuró a hacer lo que pedían, porque de veras le gustaba la hija de Jacob. Además, él era el más respetable de toda la casa de su padre.

^20 Así que Hamor y su hijo Siquem fueron a la puerta de la ciudad y les dijeron a los hombres de su ciudad: ^21 “Estos hombres quieren seguir viviendo en paz con nosotros. Dejemos que se queden en nuestra tierra y que hagan negocios aquí. A fin de cuentas, hay suficiente tierra para ellos. Nosotros podremos casarnos con sus hijas y darles nuestras hijas a ellos. ^22 Solo han puesto una condición: que todos nuestros varones se circunciden tal como ellos están circuncidados. Solamente así aceptarán quedarse a vivir con nosotros para formar un solo pueblo. ^23 ¿No creen que entonces todos sus bienes, sus riquezas y sus animales serán nuestros? Pues hagamos lo que nos piden para que se queden a vivir con nosotros”. ^24 Entonces todos los que salían por la puerta de la ciudad les hicieron caso a Hamor y a su hijo Siquem, y todos los varones —todos los que salían por la puerta de la ciudad— se circuncidaron.

^25 Pero, al tercer día, cuando los hombres todavía estaban adoloridos, Simeón y Leví —dos hijos de Jacob que eran hermanos de Dina— tomaron una espada cada uno y fueron a la ciudad. Y allí, sin que nadie se lo esperara, mataron a todos los varones. ^26 Mataron a espada a Hamor y a su hijo Siquem. Luego sacaron a Dina de la casa de Siquem y se fueron. ^27 Los demás hijos de Jacob llegaron, vieron a los hombres muertos y saquearon la ciudad por haber deshonrado a su hermana. ^28 Se llevaron sus rebaños, su ganado vacuno, sus burros y todo lo que había en la ciudad y en el campo. ^29 También se apoderaron de sus bienes, se llevaron cautivos a sus niñitos y a sus mujeres y saquearon sus casas.

^30 Al enterarse, Jacob les dijo a Simeón y a Leví: “Me han causado un gran problema. Por su culpa me aborrecerán[*] los habitantes del país: los cananeos y los perizitas. Nosotros somos pocos. Seguro que ellos se unirán para atacarme, y acabarán conmigo y con toda mi casa”. ^31 Pero ellos contestaron: “¿Acaso íbamos a dejar que trataran a nuestra hermana como a una prostituta?”.

^ Gén. 34:3 Lit. “habló al corazón de la muchacha”.

^ Gén. 34:8 O “El alma de mi hijo Siquem quedó cautivada por”.

^ Gén. 34:9 O “Formemos matrimonios mixtos”.

^ Gén. 34:14 Lit. “que tiene prepucio”.

^ Gén. 34:30 O “seré alguien apestoso para”.

Génesis  38 : 1 - 30

38 Por ese entonces, Judá dejó a sus hermanos y colocó su tienda cerca de un hombre adulamita llamado Hirá. ^2 Allí Judá vio a la hija de un cananeo llamado Súa, con la que se casó y tuvo relaciones. ^3 Entonces ella quedó embarazada. Más tarde dio a luz un hijo, y él lo llamó Er. ^4 De nuevo quedó embarazada, y tuvo un niño al que llamó Onán. ^5 Y volvió a dar a luz un hijo y lo llamó Selá. Él[*] estaba en Aczib cuando ella tuvo este hijo.

^6 Con el tiempo, Judá casó a su hijo mayor Er con una mujer llamada Tamar. ^7 Pero a Jehová le desagradaba la conducta de Er, el hijo mayor de Judá. Así que Jehová le dio muerte. ^8 En vista de eso, Judá le dijo a Onán: “Cásate con la esposa de tu hermano y cumple con el matrimonio de cuñado. Ten relaciones con ella para darle descendencia a tu hermano”. ^9 Pero Onán sabía que esa descendencia no se consideraría suya. Así que, cuando tenía relaciones con la esposa de su hermano, derramaba[*] su semen en el suelo para no darle descendencia a su hermano. ^10 Pero lo que hacía estaba mal a los ojos de Jehová. Por lo tanto, a él también le dio muerte. ^11 Entonces Judá le dijo a Tamar, su nuera: “Quédate en la casa de tu padre y mantente viuda hasta que mi hijo Selá sea mayor”. Y es que pensaba: “No sea que él también muera como sus hermanos”. Así que Tamar se fue y se quedó en la casa de su padre.

^12 Con el tiempo murió la esposa de Judá, que era hija de Súa. Cuando Judá terminó el periodo de duelo, fue con su amigo Hirá el adulamita adonde estaban los esquiladores de sus ovejas en Timná.[*] ^13 Entonces alguien le dijo a Tamar: “Tu suegro está subiendo a Timná[*] para esquilar sus ovejas”. ^14 Así que ella se quitó su ropa de viuda, se cubrió el rostro, se puso un chal y se sentó a la entrada de Enaim, que está en el camino que va a Timná.[*] Hizo esto porque veía que Selá ya era mayor y todavía no la habían casado con él.

^15 Cuando Judá la vio, enseguida pensó que era una prostituta, porque Tamar se había cubierto el rostro. ^16 De modo que se apartó del camino, fue hacia ella y, como no sabía que era su nuera, le pidió: “Déjame tener relaciones contigo, por favor”. Ella le respondió: “¿Qué me darás a cambio de tener relaciones conmigo?”. ^17 “Te enviaré un cabrito de mi rebaño”, dijo él. Pero ella le contestó: “¿Me dejarás alguna garantía hasta que me lo envíes?”. ^18 Él le preguntó: “¿Qué quieres que te deje como garantía?”. Entonces ella le dijo: “Tu anillo de sellar con su cordón y la vara que tienes en la mano”. Así que él se los dio, tuvo relaciones con Tamar y la dejó embarazada. ^19 Después, ella se levantó y se fue, se quitó el chal y se vistió con su ropa de viuda.

^20 Judá envió a su amigo, el adulamita, para que llevara el cabrito y recuperara la garantía que le había dejado a la mujer, pero este no la encontró. ^21 Así que les preguntó a los hombres del lugar: “¿Dónde está aquella prostituta de templo que estaba en Enaim junto al camino?”. Pero ellos le dijeron: “Aquí nunca ha habido una prostituta de templo”. ^22 Al final, él regresó adonde estaba Judá y le dijo: “No la encontré. Es más, los hombres del lugar me dijeron: ‘Aquí nunca ha habido una prostituta de templo’”. ^23 Así que Judá le dijo: “Que se quede con las cosas, no sea que se burlen de nosotros. En cualquier caso, yo le envié el cabrito a ella, pero tú no la encontraste”.

^24 Unos tres meses después le dijeron a Judá: “Tu nuera Tamar se ha prostituido. Y, por haberse prostituido, ahora está embarazada”. Entonces Judá dijo: “Llévenla afuera y que la quemen”. ^25 Mientras la iban llevando afuera, ella le envió este mensaje a su suegro: “El hombre del que estoy embarazada es el dueño de estas cosas”. Y añadió: “Por favor, comprueba de quién son este anillo de sellar, este cordón y esta vara”. ^26 Judá examinó las cosas y dijo: “Ella es más justa que yo, porque yo no la entregué a mi hijo Selá”. Después de aquello no volvió a tener relaciones sexuales con ella.

^27 Pues bien, cuando a ella le llegó el momento de dar a luz, resultó que tenía gemelos en su vientre. ^28 Mientras ella daba a luz, uno de ellos sacó la mano. Enseguida la partera agarró un hilo rojo escarlata, se lo ató a la mano y dijo: “Este salió primero”. ^29 Pero él volvió a meter la mano y su hermano fue el que salió. Así que la partera exclamó: “¡Qué desgarro hiciste!”. Por eso lo llamaron Pérez.[*] ^30 Y después salió su hermano, que tenía el hilo rojo escarlata atado a la mano. A él lo llamaron Zérah.

^ Gén. 38:5 Es decir, Judá.

^ Gén. 38:9 O “desperdiciaba”.

^ Gén. 38:12 O “Timnah”. Ver apén. A2.

^ Gén. 38:13 O “Timnah”. Ver apén. A2.

^ Gén. 38:14 O “Timnah”. Ver apén. A2.

^ Gén. 38:29 Que significa ‘ruptura’. Probablemente se refiere a la ruptura del perineo.

Génesis  40 : 1 - 23

40 Tiempo después, el jefe de los coperos del rey de Egipto y el jefe de los panaderos pecaron contra su señor, el rey de Egipto. ^2 Y el faraón se indignó con estos dos funcionarios, es decir, con el jefe de los coperos y el jefe de los panaderos. ^3 Así que los encerró en la prisión de la casa del jefe de la guardia, donde estaba encerrado José. ^4 El jefe de la guardia le encargó a José que estuviera con ellos y los atendiera, y ellos siguieron en prisión durante algún tiempo.[*]

^5 Ahora bien, tanto el copero como el panadero del rey de Egipto, que estaban encerrados en la prisión, tuvieron un sueño cada uno la misma noche. Y cada sueño tenía su propia interpretación. ^6 A la mañana siguiente, cuando José entró adonde estaban ellos, se veían decaídos. ^7 Entonces, les preguntó a estos funcionarios del faraón que estaban encerrados con él en la casa de su amo: “¿Por qué tienen hoy esas caras tan tristes?”. ^8 Ellos le contestaron: “Cada uno de nosotros tuvo un sueño, pero no tenemos ningún intérprete”. Así que José les dijo: “¿No le pertenecen a Dios las interpretaciones? Cuéntenme sus sueños, por favor”.

^9 El jefe de los coperos le contó su sueño a José. Le dijo: “En mi sueño había una vid delante de mí ^10 que tenía tres ramitas. La vid echó brotes, floreció y produjo racimos de uvas maduras. ^11 Yo tenía la copa del faraón en la mano. Así que agarré las uvas y las exprimí en la copa del faraón. Después le di la copa al faraón”. ^12 Entonces José le dijo: “Esta es la interpretación de tu sueño. Las tres ramitas son tres días. ^13 Dentro de tres días, el faraón te pondrá en libertad[*] y te devolverá a tu puesto. Volverás a darle la copa al faraón como antes, cuando eras su copero. ^14 Eso sí, tienes que acordarte de mí cuando te vaya bien. Por favor, muéstrame amor leal y háblale de mí al faraón para que me saquen de aquí. ^15 Resulta que me secuestraron de la tierra de los hebreos, y aquí no he hecho nada para que me metan en prisión”.[*]

^16 Cuando el jefe de los panaderos vio que José había interpretado algo bueno, le dijo: “Yo también estaba en mi sueño y tenía tres canastas de pan blanco sobre la cabeza. ^17 En la canasta de arriba había todo tipo de productos horneados para el faraón, y las aves se los comían de esa canasta”. ^18 Entonces José le explicó: “Esta es la interpretación de tu sueño. Las tres canastas son tres días. ^19 Dentro de tres días, el faraón te cortará la cabeza[*] y te colgará en un madero, y las aves se comerán tu carne”.

^20 Pues bien, tres días después fue el cumpleaños del faraón. Así que el faraón hizo un banquete para todos sus siervos y mandó traer[*] al jefe de los coperos y al jefe de los panaderos delante de sus siervos. ^21 Entonces devolvió a su puesto al jefe de los coperos, quien siguió dándole la copa al faraón. ^22 Pero hizo que colgaran al jefe de los panaderos, tal como José les había dicho cuando interpretó sus sueños. ^23 Sin embargo, el jefe de los coperos se olvidó de José, y siguió sin acordarse de él.

^ Gén. 40:4 Lit. “días”.

^ Gén. 40:13 Lit. “levantará tu cabeza”.

^ Gén. 40:15 Lit. “la cisterna”, “el hoyo”.

^ Gén. 40:19 Lit. “levantará tu cabeza de ti”.

^ Gén. 40:20 Lit. “y les levantó la cabeza”.

Génesis  41 : 1 - 57

41 Pasaron dos años completos. Entonces el faraón soñó que estaba de pie junto al río Nilo. ^2 De pronto salieron del río siete vacas gordas y hermosas que se pusieron a pastar a orillas del Nilo. ^3 Después de ellas, salieron del Nilo siete vacas flacas y feas que se pararon en la orilla del río, al lado de las vacas gordas. ^4 Entonces las vacas flacas y feas se pusieron a devorar a las siete vacas gordas y hermosas. Y ahí se despertó el faraón.

^5 Luego volvió a dormirse y tuvo un segundo sueño. Esta vez había siete espigas llenas de grano excelente que salían del mismo tallo. ^6 Después de ellas crecieron siete espigas que eran delgadas y estaban quemadas por el viento del este. ^7 Y las espigas delgadas empezaron a tragarse a las siete espigas llenas de grano excelente. Ahí se despertó el faraón y se dio cuenta de que había sido un sueño.

^8 A la mañana siguiente, él[*] estaba inquieto. Así que el faraón mandó llamar a todos los sacerdotes-magos y sabios de Egipto y les contó sus sueños, pero no hubo nadie que pudiera interpretárselos.

^9 Entonces el jefe de los coperos le dijo al faraón: “Hoy tengo que confesar mis pecados. ^10 El faraón se indignó con sus siervos, así que ordenó que nos metieran a mí y al jefe de los panaderos en la prisión de la casa del jefe de la guardia. ^11 Después, cada uno de nosotros tuvo un sueño la misma noche, y cada sueño tenía su propia interpretación. ^12 Resulta que allí con nosotros había un joven hebreo, un siervo del jefe de la guardia. Cuando le contamos nuestros sueños, él nos interpretó su significado. ^13 Y ocurrió exactamente lo que él nos había interpretado: a mí me devolvieron a mi puesto y al otro hombre lo colgaron”.

^14 Así que el faraón mandó buscar a José, y enseguida lo trajeron de la prisión.[*] José se afeitó, se cambió de ropa y se presentó ante el faraón. ^15 Entonces el faraón le dijo a José: “He tenido un sueño, pero no hay nadie que pueda interpretármelo. Y me han dicho que, cuando te cuentan un sueño, tú puedes interpretarlo”. ^16 José le respondió al faraón: “Yo no soy nadie. Es Dios el que hablará sobre el bienestar del faraón”.

^17 El faraón entonces le dijo a José: “En mi sueño, yo estaba de pie a la orilla del río Nilo. ^18 De pronto salieron del Nilo siete vacas gordas y hermosas que se pusieron a pastar a orillas del río. ^19 Después de ellas salieron siete vacas desnutridas, horribles y flacas. Nunca he visto vacas tan horribles en toda la tierra de Egipto. ^20 Y las vacas flacas y feas empezaron a devorar a las siete vacas gordas. ^21 Pero, cuando terminaron de comérselas, nadie habría pensado que se las habían comido, porque su aspecto seguía siendo tan malo como antes. Y ahí me desperté.

^22 ”Después de eso vi en mi sueño siete espigas llenas de grano excelente que salían del mismo tallo. ^23 A continuación, crecieron siete espigas de grano seco que eran delgadas y estaban quemadas por el viento del este. ^24 Entonces las espigas delgadas empezaron a tragarse a las siete espigas llenas de grano excelente. Les conté el sueño a los sacerdotes-magos, pero no hubo nadie que pudiera explicármelo”.

^25 José le dijo al faraón: “Los sueños del faraón significan lo mismo. El Dios verdadero hará algo y él se lo ha anunciado al faraón. ^26 Las siete vacas sanas son siete años, y las siete espigas buenas también son siete años. Estos sueños significan lo mismo. ^27 Las siete vacas flacas y feas que salieron después de las otras son siete años. Las siete espigas vacías y quemadas por el viento del este serán siete años de hambre. ^28 Tal y como acabo de decirle al faraón, el Dios verdadero le ha mostrado al faraón lo que va a hacer.

^29 ”Durante siete años habrá gran abundancia en toda la tierra de Egipto. ^30 Pero después vendrán siete años de hambre que realmente harán olvidar toda la abundancia de la tierra de Egipto. El hambre consumirá la tierra. ^31 Y nadie se acordará de la abundancia que hubo antes en el país, porque el hambre que vendrá después será terrible. ^32 El faraón tuvo este sueño dos veces porque el Dios verdadero ha decidido firmemente hacer todo esto, y el Dios verdadero lo hará dentro de poco.

^33 ”Por lo tanto, que el faraón busque a un hombre que sea prudente y sabio, y que lo ponga a cargo de la tierra de Egipto. ^34 Que el faraón actúe de inmediato y nombre supervisores en el país para que se recoja la quinta parte de lo que produzca Egipto durante los siete años de abundancia. ^35 Ellos deben reunir todos estos víveres durante los años buenos que vienen. Y deben almacenar el grano en las ciudades y tenerlo guardado allí. Este grano pertenecerá al faraón. ^36 Los víveres servirán para alimentar al país durante los siete años de hambre que vendrán sobre la tierra de Egipto. Así el país no morirá de hambre”.

^37 Pues bien, esta propuesta les pareció bien al faraón y a todos sus siervos. ^38 Así que el faraón les dijo a sus siervos: “¿Acaso encontraremos otro hombre como este, que tiene el espíritu de Dios?”. ^39 Entonces el faraón le dijo a José: “No hay nadie tan prudente y sabio como tú, puesto que Dios te ha revelado todo esto a ti. ^40 Tú personalmente estarás a cargo de mi casa. Todo mi pueblo te obedecerá sin reservas. Solo yo seré superior a ti, porque soy el rey”.[*] ^41 Además, el faraón le dijo a José: “Mira, te pongo a cargo de toda la tierra de Egipto”. ^42 El faraón se quitó el anillo de sellar de su propia mano y lo puso en la mano de José. Luego lo vistió con ropa de lino fino y le colocó en el cuello un collar de oro. ^43 También hizo que se subiera en el segundo carro de honor del faraón, y delante de él iban gritando: “¡Avrékh!”.[*] Así fue como el faraón lo puso a cargo de toda la tierra de Egipto.

^44 El faraón también le dijo a José: “Yo soy el faraón, pero nadie podrá hacer nada[*] en toda la tierra de Egipto sin tu autorización”. ^45 Después de aquello, el faraón llamó Zafenat-Panéah a José y le dio como esposa a Asenat hija de Potifera, el sacerdote de On.[*] Y José quedó a cargo de[*] toda la tierra de Egipto. ^46 José tenía 30 años cuando se presentó ante[*] el faraón, el rey de Egipto.

Entonces José se retiró de la presencia del faraón y salió a recorrer toda la tierra de Egipto. ^47 Durante los siete años de abundancia, la tierra siguió produciendo muchísimo.[*] ^48 Él estuvo reuniendo los víveres de la tierra de Egipto durante estos siete años y los almacenó en las ciudades. En cada ciudad guardaba lo que producían los campos de los alrededores. ^49 José siguió almacenando muchísimo grano, tanto como los granos de arena del mar. Llegó a haber tanto que no podían medirlo, y al final tuvieron que dejar de medirlo.

^50 Y, antes de que empezaran los años de hambre, José tuvo dos hijos. La madre fue Asenat hija de Potifera, el sacerdote de On.[*] ^51 José llamó Manasés[*] a su primer hijo, porque decía: “Dios me ha hecho olvidar todas mis desgracias y a toda la casa de mi padre”. ^52 Al segundo lo llamó Efraín,[*] porque decía: “Dios me ha hecho fructífero en la tierra de mis sufrimientos”.

^53 Con el tiempo terminaron los siete años de abundancia en la tierra de Egipto. ^54 Entonces comenzaron los siete años de hambre, tal como había dicho José. Y hubo hambre en todos los países, pero en toda la tierra de Egipto había pan. ^55 Al final, el hambre alcanzó la tierra de Egipto, y el pueblo empezó a pedirle pan al faraón desesperadamente. Así que el faraón les dijo a los egipcios: “Vayan adonde está José y hagan todo lo que él les diga”. ^56 Y seguía habiendo hambre en toda la superficie de la tierra. Entonces José empezó a abrir todos los graneros que tenían y a venderles grano a los egipcios, porque el hambre se había apoderado de la tierra de Egipto. ^57 Y gente de toda la tierra llegaba a Egipto para comprarle grano a José, porque el hambre se había apoderado de toda la tierra.

^ Gén. 41:8 Lit. “su espíritu”.

^ Gén. 41:14 Lit. “de la cisterna”, “del hoyo”.

^ Gén. 41:40 O “en cuanto al trono”.

^ Gén. 41:43 Según parece, este término se usaba para exigir que se le mostrara honra y respeto a alguien.

^ Gén. 41:44 Lit. “ningún hombre alzará la mano ni el pie”.

^ Gén. 41:45 Es decir, Heliópolis.

^ Gén. 41:45 O “empezó a recorrer”.

^ Gén. 41:46 O “cuando empezó a trabajar para”.

^ Gén. 41:47 Lit. “a manos llenas”.

^ Gén. 41:50 Es decir, Heliópolis.

^ Gén. 41:51 Que significa ‘el que hace olvidadizo’ o ‘el que hace olvidar’.

^ Gén. 41:52 Que significa ‘doblemente fructífero’.

Génesis  44 : 1 - 34

44 Más tarde, José le ordenó al hombre que estaba a cargo de su casa: “Llena los costales de los hombres con tanta comida como puedan llevar y pon el dinero de cada uno en la boca de su costal. ^2 Pero en la boca del costal del más joven, además del dinero del grano de él, debes poner mi copa, la copa de plata”. Pues bien, el hombre hizo lo que José le había mandado.

^3 Al amanecer, los hombres se marcharon junto con sus burros. ^4 Todavía no se habían alejado mucho de la ciudad cuando José le dijo al hombre que estaba a cargo de su casa: “¡Corre! ¡Ve tras ellos! Cuando los alcances, diles: ‘¿Por qué han devuelto mal por bien? ^5 ¿No es esta la copa de la que bebe mi amo y con la que interpreta los presagios[*] con exactitud? Lo que han hecho está muy mal’”.

^6 Así que él los alcanzó y eso fue lo que les dijo. ^7 Pero ellos le contestaron: “¿Por qué dice eso mi señor? Tus siervos jamás harían algo así. ^8 ¡Pero si te hemos traído desde la tierra de Canaán el dinero que encontramos en la boca de nuestros costales! ¿Cómo íbamos a robar oro o plata de la casa de tu amo? ^9 Si mi señor encuentra lo que busca, que muera aquel de nosotros que lo tenga, y los demás seremos esclavos de mi amo”. ^10 Entonces, él les dijo: “Se hará como ustedes dicen. Pero solo el que tenga lo que busco será mi esclavo. El resto de ustedes será declarado inocente”. ^11 Enseguida, todos bajaron sus costales al suelo y cada uno abrió el suyo. ^12 Él se puso a buscar en cada costal, empezando por el del hermano mayor y terminando por el del más joven. Y la copa se encontró en el costal de Benjamín.

^13 Entonces ellos rasgaron sus ropas. Luego cada uno volvió a cargar su burro, y regresaron a la ciudad. ^14 Cuando Judá y sus hermanos llegaron a la casa de José, él todavía estaba allí. Así que ellos cayeron al suelo ante él. ^15 José les dijo: “¿Qué es esto que han hecho? ¿No sabían que un hombre como yo puede interpretar los presagios con exactitud?”. ^16 Judá le contestó: “¿Qué podemos decirle a mi amo? ¿Qué explicación podemos dar? ¿Cómo podemos demostrar nuestra inocencia? El Dios verdadero ha descubierto el error que cometieron tus esclavos. ¡Ahora todos, tanto nosotros como el que tenía la copa, seremos esclavos de mi amo!”. ^17 Sin embargo, José exclamó: “¡Yo nunca haría algo semejante! El hombre que tenía la copa es el que será mi esclavo. Los demás pueden ir en paz y regresar con su padre”.

^18 Entonces Judá se acercó a él y le dijo: “Te lo suplico, amo mío, por favor, permíteme hablar contigo y no te enojes conmigo, que soy tu esclavo, porque tú eres como el mismísimo faraón. ^19 Amo mío, tú nos preguntaste a nosotros, tus esclavos: ‘¿Tienen padre? ¿Tienen más hermanos?’. ^20 Y nosotros le dijimos a mi amo: ‘Sí, tenemos padre, pero ya es anciano. También tenemos otro hermano, el más joven. Nuestro padre lo tuvo a él cuando ya era mayor, y es el único que queda de los hijos que tuvo su madre, porque su hermano murió. Y su padre lo ama muchísimo’. ^21 Después de eso les dijiste a tus esclavos: ‘Tráiganmelo para que yo lo vea’. ^22 Nosotros le explicamos a mi amo: ‘El muchacho no puede separarse de su padre. Si lo hiciera, seguro que su padre moriría’. ^23 Pero tú les dijiste a tus esclavos: ‘A menos que bajen con su hermano más joven, no vuelvan a presentarse ante mí’.

^24 ”Cuando nosotros subimos adonde está mi padre, tu esclavo, le contamos lo que tú dijiste, amo mío. ^25 Con el tiempo, nuestro padre nos dijo: ‘Vuelvan para comprarnos un poco más de alimento’. ^26 Pero nosotros le dijimos: ‘No podemos bajar allá. No podemos presentarnos ante aquel hombre a menos que llevemos a nuestro hermano menor. Solo bajaremos si nuestro hermano menor viene con nosotros’. ^27 Entonces nos dijo mi padre, tu esclavo: ‘Ustedes saben bien que mi esposa solo me dio dos hijos. ^28 Uno de ellos me dejó y dije: “¡De seguro lo despedazó una fiera!”. Y no he vuelto a verlo desde entonces. ^29 Si ahora también se llevaran de mi lado a este hijo mío y él tuviera un accidente y muriera, del dolor harían descender mis canas a la Tumba’.[*]

^30 ”La vida de mi padre está ligada a la vida del muchacho. Si ahora yo regreso adonde está mi padre, tu esclavo, y el muchacho no viene con nosotros, ^31 nuestro padre morirá en cuanto vea que el muchacho no está. De la tristeza haremos descender las canas de nuestro padre a la Tumba.[*] ^32 Yo, tu siervo, le garanticé a mi padre que me encargaría del muchacho. Le dije: ‘Si no te lo traigo de vuelta, cargaré con ese pecado contra mi padre para siempre’. ^33 Así que, por favor, mi señor, permite que sea yo y no el muchacho el que se quede como esclavo tuyo, para que él pueda regresar con sus hermanos. ^34 ¿Cómo podría regresar yo adonde está mi padre sin llevar al muchacho? ¡No soportaría ver a mi padre sufrir esa desgracia!”.

^ Gén. 44:5 O “agüeros”.

^ Gén. 44:29 O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ Gén. 44:31 O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

Génesis  47 : 1 - 31

47 Así que José fue a decirle al faraón: “Mi padre y mis hermanos han venido de la tierra de Canaán con sus ovejas, con sus vacas y con todo lo que tienen. Están en la tierra de Gosén”. ^2 Entonces José escogió a cinco de sus hermanos y fue a presentárselos al faraón.

^3 El faraón les preguntó a los hermanos de José: “¿A qué se dedican?”. Ellos le respondieron: “Nosotros, tus siervos, somos pastores de ovejas, igual que nuestros antepasados”. ^4 Además, le dijeron al faraón: “Hemos venido a este país a vivir como extranjeros porque, como el hambre es terrible en la tierra de Canaán, no hay pastos para los rebaños de tus siervos. Por favor, permite que tus siervos vivan en la tierra de Gosén”. ^5 El faraón ahora le dijo a José: “Tu padre y tus hermanos han venido a reunirse contigo. ^6 La tierra de Egipto está a tu disposición. Lleva a tu padre y tus hermanos a vivir a la mejor parte del país. Que vivan en la tierra de Gosén. Y, si sabes de algunos hombres expertos entre ellos, ponlos a cargo de mi ganado”.

^7 Luego José llevó a su padre Jacob ante el faraón y se lo presentó. Y Jacob bendijo al faraón. ^8 El faraón le preguntó a Jacob: “¿Qué edad tienes?”. ^9 Jacob le respondió al faraón: “Llevo 130 años yendo y viniendo.[*] Han sido años muy difíciles, pero han sido pocos comparados con los años que mis antepasados pasaron yendo y viniendo”.[*] ^10 Después de eso, Jacob bendijo al faraón y salió de su presencia.

^11 Así que José estableció a su padre y a sus hermanos en la tierra de Egipto y les dio una propiedad en la mejor parte del país, en la tierra de Ramesés, tal como había mandado el faraón. ^12 José se encargaba de que su padre, sus hermanos y toda la familia de su padre recibieran alimento[*] según la cantidad de hijos que tenían.

^13 Ahora bien, no había alimento[*] en toda la región, porque el hambre era terrible. De hecho, el hambre había consumido la tierra de Egipto y la tierra de Canaán. ^14 José recogía todo el dinero de la tierra de Egipto y de Canaán que la gente pagaba por el grano y lo llevaba a la casa del faraón. ^15 Con el tiempo se agotó el dinero de la tierra de Egipto y de la tierra de Canaán. Entonces todos los egipcios empezaron a acudir a José y a decirle: “¡Danos comida! ¿Vas a dejarnos morir porque nos hemos quedado sin dinero?”. ^16 José les dijo: “Si se han quedado sin dinero, tráiganme su ganado y a cambio les daré comida”. ^17 Así que ellos empezaron a llevarle su ganado. Y José les daba comida a cambio de sus caballos, de los animales de sus rebaños y manadas, y de sus burros. Durante ese año, José les dio comida a cambio de su ganado.

^18 Pero aquel año terminó. Y, al año siguiente, ellos empezaron a venir adonde él estaba y a decirle: “No podemos ocultarle a nuestro señor que ya le hemos dado todo nuestro dinero y todos nuestros animales domésticos. Lo único que nos queda para darle a nuestro señor son nuestras tierras y a nosotros mismos. ^19 ¿Vas a dejar que muramos y que nuestras tierras se echen a perder? Cómpranos y compra nuestras tierras, y danos comida a cambio. Seremos esclavos del faraón y nuestras tierras serán suyas. Danos semillas para que sobrevivamos y no nos muramos y para que nuestras tierras no queden abandonadas”. ^20 Por lo tanto, como el hambre era terrible, los egipcios vendieron sus campos y José compró todas sus tierras para el faraón. De modo que todas las tierras llegaron a ser del faraón.

^21 Luego hizo que, de un extremo al otro del territorio de Egipto, la gente se trasladara a las ciudades. ^22 Las únicas tierras que no compró fueron las de los sacerdotes. Como el faraón les daba sus raciones de comida y ellos vivían de esas raciones, ellos no vendieron sus tierras. ^23 Entonces José le dijo a la gente: “Miren, hoy los he comprado a ustedes y sus tierras para el faraón. Aquí tienen las semillas con las que deben sembrar sus tierras. ^24 Cuando llegue la cosecha, entréguenle la quinta parte al faraón. Las cuatro partes que queden les servirán para volver a sembrar sus campos y para alimentarse ustedes, los que están en sus casas y sus hijos”. ^25 Por lo tanto, ellos le dijeron: “Mi señor, nos has salvado la vida. Si te parece bien, seremos esclavos del faraón”. ^26 Y José estableció un decreto que sigue vigente hasta el día de hoy en la tierra de Egipto: la quinta parte de la cosecha le pertenece al faraón. La única excepción fueron las tierras de los sacerdotes, que no llegaron a ser del faraón.

^27 Pues bien, Israel se quedó viviendo en la tierra de Gosén, en Egipto. Él y su familia se establecieron allí, tuvieron hijos y llegaron a ser muchísimos. ^28 Jacob estuvo viviendo 17 años en la tierra de Egipto. Vivió hasta los 147 años de edad.

^29 Al acercarse el momento de su muerte, Israel llamó a su hijo José y le dijo: “Si cuento con tu favor, te ruego que hagas esto: coloca la mano debajo de mi muslo y júrame que me demostrarás amor leal y serás fiel a tu palabra. Por favor, no me entierres en Egipto. ^30 Cuando me muera,[*] sácame de Egipto y entiérrame en la tumba de mis antepasados”. Así que José le dijo: “Haré lo que me pides”. ^31 Pero él le pidió: “Júramelo”. Y José se lo juró. Entonces Israel se inclinó en la cabecera de la cama.

^ Gén. 47:9 O “viviendo como extranjero (residente temporal)”.

^ Gén. 47:9 O “viviendo como extranjeros (residentes temporales)”.

^ Gén. 47:12 Lit. “pan”.

^ Gén. 47:13 Lit. “pan”.

^ Gén. 47:30 O “descanse con mis padres”.

Génesis  50 : 1 - 26

50 Así que José se echó encima de su padre, lloró sobre él y lo besó. ^2 Luego José mandó a sus siervos, los médicos, que embalsamaran a su padre. De modo que los médicos embalsamaron a Israel. ^3 Le dedicaron un periodo completo de 40 días, pues es el tiempo que se emplea para embalsamar. Y los egipcios siguieron llorando por él 70 días.

^4 Cuando terminaron los días de duelo, José habló con los miembros de la corte[*] del faraón y les dijo: “Si me he ganado el favor de ustedes, denle este mensaje al faraón: ^5 ‘Mi padre me hizo hacer un juramento. Me dijo: “Mira, estoy a punto de morir. Entiérrame en mi sepultura, que he excavado en la tierra de Canaán”. Por favor, déjame subir y enterrar a mi padre, y después de eso volveré’”. ^6 Entonces el faraón respondió: “Ve a enterrar a tu padre, tal como te lo hizo jurar”.

^7 De modo que José subió a enterrar a su padre. Lo acompañaron todos los siervos del faraón, los ancianos de la corte y todos los ancianos de la tierra de Egipto, ^8 y toda la casa de José, sus hermanos y la casa de su padre. Solo dejaron en la tierra de Gosén a sus niñitos, sus rebaños y sus manadas. ^9 También subió acompañado de carros y jinetes. El grupo era muy numeroso. ^10 Entonces llegaron a la era de Atad, que está en la región del Jordán. Allí se pusieron de duelo con un amargo y profundo dolor, y José siguió de duelo por su padre durante siete días. ^11 Cuando los habitantes del lugar, los cananeos, los vieron de duelo en la era de Atad, exclamaron: “¡Qué gran duelo es este para los egipcios!”. Por eso aquel lugar, que está en la región del Jordán, se llamó Abel-Mizraim.[*]

^12 Los hijos de Jacob hicieron exactamente lo que él les había pedido. ^13 Así que sus hijos lo llevaron a la tierra de Canaán y lo enterraron en la cueva del campo de Macpelá, el campo que estaba frente a Mamré y que Abrahán le había comprado a Efrón el hitita para tener un lugar de sepultura. ^14 Después de enterrar a su padre, José volvió a Egipto con sus hermanos y con todos los que lo habían acompañado a enterrar a su padre.

^15 Tras la muerte de su padre, los hermanos de José empezaron a decirse: “Quizás José nos guarde rencor y nos haga pagar por todo el daño que le hicimos”. ^16 Por eso le enviaron a José este mensaje: “Antes de morir, tu padre dio este mandato: ^17 ‘Esto es lo que deben decirle a José: “Te ruego, por favor, que perdones la ofensa de tus hermanos y el pecado que cometieron al hacerte este daño”’. Así que, por favor, perdona la ofensa de los siervos del Dios de tu padre”. Cuando le dijeron estas cosas, José se echó a llorar. ^18 Entonces sus hermanos también fueron y cayeron ante él, y le dijeron: “¡Aquí nos tienes, somos tus esclavos!”. ^19 José les dijo: “No tengan miedo. ¿Acaso estoy yo en el lugar de Dios? ^20 Aunque ustedes quisieron hacerme daño, Dios se valió de eso para hacer un bien y salvarles la vida a muchos. Y eso es lo que está haciendo hoy. ^21 Por eso, no tengan miedo. Les seguiré dando alimento a ustedes y a sus niñitos”. Así que los consoló y los tranquilizó con sus palabras.

^22 Tanto José como toda la familia[*] de su padre siguieron viviendo en Egipto. Y José vivió 110 años. ^23 Además, José llegó a conocer a la tercera generación de los hijos de Efraín y también a los hijos de Makir, hijo de Manasés. Ellos nacieron sobre las rodillas de José.[*] ^24 Finalmente, José les dijo a sus hermanos: “Estoy a punto de morir, pero Dios se fijará en ustedes. Él de veras los sacará de esta tierra y los llevará a la tierra que juró darles a Abrahán, a Isaac y a Jacob”. ^25 Así que José hizo que los hijos de Israel le hicieran un juramento al decirles: “Sin duda, Dios se fijará en ustedes. Llévense de aquí mis huesos”. ^26 Y José murió a la edad de 110 años. Entonces lo embalsamaron y lo pusieron en un ataúd en Egipto.

^ Gén. 50:4 O “casa”.

^ Gén. 50:11 Que significa ‘duelo de los egipcios’.

^ Gén. 50:22 Lit. “casa”.

^ Gén. 50:23 Es decir, los trató como hijos suyos y les mostró un favor especial.

Éxodo  3 : 1 - 22

3 Moisés llegó a ser pastor del rebaño de su suegro Jetró, el sacerdote de Madián. Un día, mientras llevaba el rebaño al lado oeste del desierto, llegó a Horeb, la montaña del Dios verdadero. ^2 Entonces se le apareció el ángel de Jehová en una llama de fuego en medio de una zarza.[*] Al fijarse bien, Moisés vio que la zarza estaba ardiendo pero que no se quemaba. ^3 Así que Moisés dijo: “Voy a acercarme para ver mejor esta cosa tan extraña y averiguar por qué no se quema la zarza”. ^4 Jehová vio que él se acercaba para mirar. Entonces Dios lo llamó desde la zarza y le dijo: “¡Moisés! ¡Moisés!”. Y él le respondió: “Aquí estoy”. ^5 Dios le dijo: “No te acerques más. Quítate las sandalias, porque estás pisando suelo santo”.

^6 Luego le dijo: “Yo soy el Dios de tu padre, el Dios de Abrahán, el Dios de Isaac y el Dios de Jacob”. Entonces Moisés se cubrió la cara porque le daba miedo mirar al Dios verdadero. ^7 Jehová añadió: “De veras he visto el dolor de mi pueblo en Egipto y he oído sus quejas por culpa de los que los han esclavizado. Conozco bien sus sufrimientos. ^8 Así que bajaré para liberarlos de los egipcios y para hacerlos subir de aquella tierra a una tierra buena y espaciosa, una tierra que rebosa de leche y miel, el territorio de los cananeos, los hititas, los amorreos, los perizitas, los heveos y los jebuseos. ^9 Pues, mira, han llegado hasta mí las quejas del pueblo de Israel. También he visto la crueldad con la que los egipcios los están oprimiendo. ^10 Ahora, ven, voy a enviarte ante el faraón. Tú sacarás de Egipto a mi pueblo, los israelitas”.

^11 Pero Moisés le dijo al Dios verdadero: “¿Quién soy yo para presentarme ante el faraón y sacar a los israelitas de Egipto?”. ^12 Él le respondió: “Yo estaré contigo. Esta es la señal que tendrás de que soy yo quien te ha enviado: cuando saques de Egipto al pueblo, todos ustedes vendrán a esta montaña y servirán[*] al Dios verdadero”.

^13 Sin embargo, Moisés le dijo al Dios verdadero: “Supongamos que voy ante los israelitas y les digo: ‘El Dios de sus antepasados me ha enviado a ustedes’. Si ellos me preguntan ‘¿Y cuál es su nombre?’, ¿qué les debo decir?”. ^14 Así que Dios le contestó a Moisés: “Yo Seré lo que Yo Decida[*] Ser”.[*] Y añadió: “Esto es lo que tienes que decirles a los israelitas: ‘Yo Seré me ha enviado a ustedes’”. ^15 Entonces Dios le dijo otra vez a Moisés:

“Esto es lo que debes decirles a los israelitas: ‘Jehová, el Dios de sus antepasados, el Dios de Abrahán, el Dios de Isaac y el Dios de Jacob, me ha enviado a ustedes’. Este es mi nombre para siempre, y así es como se me recordará de generación en generación. ^16 Ahora vete, reúne a los ancianos de Israel y diles: ‘Jehová, el Dios de sus antepasados, el Dios de Abrahán, Isaac y Jacob, se me apareció y dijo: “Yo de veras los he visto a ustedes y he visto lo que les están haciendo en Egipto. ^17 Por eso, les prometo que los libraré del sufrimiento que les están causando los egipcios y los llevaré a la tierra de los cananeos, los hititas, los amorreos, los perizitas, los heveos y los jebuseos, una tierra que rebosa de leche y miel”’.

^18 ”Ellos te escucharán. Y tú te presentarás con los ancianos de Israel ante el rey de Egipto, y ustedes deberán decirle: ‘Jehová, el Dios de los hebreos, habló con nosotros. Así que, por favor, déjanos hacer un viaje de tres días al desierto para ofrecerle sacrificios a Jehová nuestro Dios’. ^19 Pero yo sé bien que el rey de Egipto no les dará permiso para ir a menos que lo obligue una mano poderosa. ^20 Por eso yo extenderé mi mano y castigaré a Egipto con todas las obras extraordinarias que haré allí. Después de eso, él los dejará ir. ^21 También haré que este pueblo tenga el favor de los egipcios. Y, cuando ustedes se vayan, de ningún modo se irán con las manos vacías. ^22 Cada mujer tendrá que pedirles objetos de plata, objetos de oro y ropa a su vecina y a la mujer que esté viviendo en su casa, y ustedes se los pondrán a sus hijos y sus hijas. Ustedes despojarán a los egipcios”.

^ Éx. 3:2 Es decir, un arbusto espinoso.

^ Éx. 3:12 O “adorarán”.

^ Éx. 3:14 O “Quiera”.

^ Éx. 3:14 O “Yo Resultaré Ser lo que Resultaré Ser”. Ver apén. A4.

Éxodo  4 : 1 - 31

4 Pero Moisés le respondió: “¿Y qué hago si no me creen ni me escuchan? Porque van a decir ‘Jehová no se te apareció’”. ^2 Entonces Jehová le preguntó: “¿Qué tienes en la mano?”. Moisés le contestó: “Una vara”. ^3 Dios le dijo: “Arrójala al suelo”. Y, cuando la arrojó al suelo, la vara se convirtió en una serpiente. Enseguida Moisés se apartó de ella. ^4 Jehová ahora le dijo a Moisés: “Extiende la mano y agárrala por la cola”. Así que él extendió la mano y la agarró, y la serpiente se convirtió en una vara. ^5 Entonces Dios le dijo: “Así sabrán ellos que se te ha aparecido Jehová, el Dios de sus antepasados, el Dios de Abrahán, el Dios de Isaac y el Dios de Jacob”.

^6 Además, Jehová le dijo: “Por favor, mete tu mano en el pliegue superior de tu ropa”. Así que Moisés metió la mano en el pliegue de su ropa y, cuando la sacó, ¡la mano tenía lepra! ¡Estaba blanca como la nieve! ^7 Después de eso, Dios le dijo: “Vuelve a meter la mano en el pliegue superior de tu ropa”. De modo que Moisés metió de nuevo la mano en su ropa. Cuando la sacó, ¡estaba tan sana como el resto de su cuerpo! ^8 Dios le dijo: “Si no te creen o no le hacen caso a la primera señal, le harán caso a la segunda. ^9 Si aun así no creen en estas dos señales y no quieren escucharte, entonces sacarás agua del río Nilo y la derramarás en suelo seco. El agua que saques del Nilo se convertirá en sangre sobre el suelo”.

^10 Entonces Moisés le dijo a Jehová: “Discúlpame, Jehová, pero yo nunca he tenido facilidad para hablar, ni en el pasado ni desde que empezaste a comunicarte conmigo, tu siervo. Mi habla es lenta[*] y mi lengua es torpe”. ^11 Jehová le preguntó: “¿Quién le dio la boca al hombre? ¿Quién puede hacer que alguien esté mudo o sordo? ¿Quién puede darle la vista o volverlo ciego? ¿No soy yo, Jehová? ^12 Así que ahora vete. Yo estaré contigo cuando hables[*] y yo te enseñaré lo que debes decir”. ^13 Pero él le respondió: “Discúlpame, Jehová, pero manda a otra persona, a quien tú quieras, por favor”. ^14 Entonces Jehová se enojó muchísimo con Moisés y le dijo: “¿No tienes a tu hermano Aarón el levita? Sé que él tiene facilidad para hablar. Ya viene hacia acá para encontrarse contigo, y él[*] se alegrará mucho cuando te vea. ^15 Cuéntale lo que te he dicho y pon mis palabras en su boca. Yo estaré con ustedes cuando hablen y les enseñaré lo que deben hacer. ^16 Él le hablará al pueblo por ti y será tu portavoz. Y tú serás como Dios para él.[*] ^17 Además, llevarás esta vara en la mano y con ella realizarás las señales”.

^18 Así que Moisés regresó adonde estaba su suegro Jetró y le dijo: “Permíteme que me vaya, por favor. Quiero volver a Egipto para ver si todavía viven mis hermanos”. Jetró le dijo a Moisés: “Vete en paz”. ^19 Después, Jehová le dijo a Moisés en Madián: “Ve, vuelve a Egipto, porque han muerto todos los hombres que querían matarte”.[*]

^20 Por lo tanto, Moisés subió a su esposa y a sus hijos sobre un burro, e inició el viaje de regreso a la tierra de Egipto. También se llevó la vara del Dios verdadero en la mano. ^21 Y Jehová le dijo a Moisés: “Cuando estés de nuevo en Egipto, asegúrate de realizar delante del faraón los milagros que puedes hacer con el poder que yo te he dado. Aun así, yo dejaré que su corazón se ponga terco, y él no permitirá que el pueblo se vaya. ^22 Entonces debes decirle al faraón: ‘Esto es lo que Jehová dice: “Israel es mi hijo, mi primogénito. ^23 Por eso te digo: deja salir de aquí a mi hijo para que pueda adorarme.[*] Pero, si te niegas a dejarlo salir, voy a matar a tu hijo, tu primogénito”’”.

^24 Ahora bien, cuando estaban de camino hacia el lugar donde iban a pasar la noche, Jehová se encontró con él y trató de darle muerte. ^25 Finalmente, Ziporá agarró una piedra de pedernal afilada[*] y circuncidó a su hijo. Luego hizo que el prepucio tocara los pies de él y dijo: “Esto es porque eres novio[*] de sangre para mí”. ^26 Así que Dios lo dejó ir. En aquel momento, ella dijo “novio de sangre” debido a la circuncisión.

^27 Entonces Jehová le dijo a Aarón: “Ve a encontrarte con Moisés en el desierto”. Por lo tanto, Aarón fue a encontrarse con él en la montaña del Dios verdadero y saludó a Moisés con un beso. ^28 Y Moisés le contó a Aarón todo lo que le había dicho Jehová, quien lo había enviado. También le habló de todas las señales que le había ordenado realizar. ^29 Después de eso, Moisés y Aarón fueron a reunirse con todos los ancianos de Israel. ^30 Aarón les contó todo lo que Jehová le había dicho a Moisés, y él realizó las señales ante los ojos del pueblo. ^31 De modo que el pueblo le creyó. Cuando los israelitas supieron que Jehová se había fijado en ellos y había visto su sufrimiento, se inclinaron y se postraron.

^ Éx. 4:10 Lit. “Soy pesado de boca”.

^ Éx. 4:12 Lit. “estaré con tu boca”.

^ Éx. 4:14 Lit. “su corazón”.

^ Éx. 4:16 O “serás el representante de Dios para él”.

^ Éx. 4:19 O “que buscaban tu alma”.

^ Éx. 4:23 Lit. “servirme”.

^ Éx. 4:25 O “un cuchillo de pedernal”.

^ Éx. 4:25 O “esposo”.

Éxodo  7 : 1 - 25

7 Así que Jehová le dijo a Moisés: “Mira, te he hecho como Dios[*] para el faraón, y tu propio hermano Aarón llegará a ser tu profeta. ^2 Tú le repetirás a tu hermano Aarón todo lo que yo te mande, y él será quien hable con el faraón. Al final, el faraón dejará salir de esta tierra a los israelitas. ^3 Yo, por mi parte, dejaré que el corazón del faraón se vuelva terco y haré muchísimos milagros y señales en la tierra de Egipto. ^4 Pero el faraón no les hará caso. Así que pondré mi mano sobre Egipto y de allí sacaré a mis multitudes,[*] mi pueblo, los israelitas. Los sacaré con grandes castigos[*] contra Egipto. ^5 Y los egipcios de veras sabrán que yo soy Jehová cuando extienda mi mano contra Egipto y saque de entre ellos a los israelitas”. ^6 Así pues, Moisés y Aarón hicieron lo que Jehová les había mandado. Lo hicieron tal como él había dicho. ^7 Cuando hablaron con el faraón, Moisés tenía 80 años, y Aarón, 83.

^8 Ahora bien, Jehová les dijo a Moisés y a Aarón: ^9 “Si el faraón les dice ‘Hagan un milagro’, tú le dirás a Aarón ‘Toma tu vara y arrójala delante del faraón’. Y la vara se convertirá en una serpiente grande”. ^10 De modo que Moisés y Aarón se presentaron ante el faraón e hicieron tal como les había mandado Jehová. Entonces Aarón arrojó su vara delante del faraón y de sus siervos, y esta se convirtió en una serpiente grande. ^11 Pero el faraón llamó a los sabios y a los hechiceros, y los sacerdotes-magos de Egipto hicieron lo mismo con su magia. ^12 Cada uno de ellos arrojó su vara al suelo, y todas se convirtieron en serpientes grandes. Sin embargo, la vara de Aarón se tragó a las de ellos. ^13 Aun así, el corazón del faraón se puso terco y él no les hizo caso a Moisés y a Aarón, tal como había dicho Jehová.

^14 Entonces Jehová le dijo a Moisés: “El faraón no quiere dejar salir al pueblo. Su corazón es insensible. ^15 Mañana por la mañana ve a ver al faraón. Él irá al río Nilo, así que ponte en un lugar de la orilla donde puedas encontrarte con él. Y llévate en la mano la vara que se convirtió en una serpiente. ^16 Tienes que decirle al faraón: ‘Jehová, el Dios de los hebreos, me mandó decirte: “Deja salir a mi pueblo para que me adore[*] en el desierto”. Pero hasta ahora no has obedecido. ^17 Esto es lo que Jehová dice: “Sabrás que yo soy Jehová por esto: voy a golpear las aguas del río Nilo con la vara que está en mi mano, y se convertirán en sangre. ^18 Los peces del Nilo morirán, el río apestará y los egipcios no serán capaces de beber agua de él”’”.

^19 Después, Jehová le ordenó a Moisés: “Dile a Aarón: ‘Toma tu vara y extiende tu mano sobre las aguas de Egipto, sobre sus ríos, sus canales,[*] sus pantanos y sus reservas de agua, para que todas las aguas se conviertan en sangre’. Habrá sangre en toda la tierra de Egipto, incluso dentro de los recipientes de madera y de piedra”. ^20 Al instante, Moisés y Aarón hicieron exactamente lo que Jehová había mandado. Aarón levantó la vara y golpeó las aguas del Nilo ante los ojos del faraón y de sus siervos. Entonces las aguas del río se convirtieron en sangre. ^21 Los peces murieron, el río empezó a apestar y los egipcios ya no pudieron beber agua del Nilo. Toda la tierra de Egipto se llenó de sangre.

^22 Sin embargo, los sacerdotes-magos de Egipto hicieron lo mismo con sus artes ocultas. Así que el corazón del faraón siguió siendo terco y él no les hizo caso a Moisés y a Aarón, tal como había dicho Jehová. ^23 Luego el faraón regresó a su casa y no le dio importancia al asunto. ^24 Como los egipcios no podían beber agua del Nilo, se pusieron a cavar alrededor del río buscando agua para beber. ^25 Ahora bien, después de que Jehová golpeó el río Nilo, pasaron siete días completos.

^ Éx. 7:1 Lit. “te he hecho Dios”.

^ Éx. 7:4 Lit. “ejércitos”.

^ Éx. 7:4 Lit. “juicios”.

^ Éx. 7:16 Lit. “sirva”.

^ Éx. 7:19 Es decir, los canales del río Nilo.

Éxodo  8 : 1 - 32

8 Entonces Jehová le ordenó a Moisés: “Vete adonde está el faraón y dile: ‘Esto es lo que Jehová dice: “Deja salir a mi pueblo para que me adore.[*] ^2 Si sigues negándote a dejarlo salir, voy a plagar de ranas todo tu territorio. ^3 El río Nilo se llenará de ranas, y estas saldrán del agua, se meterán en tu casa, en tu dormitorio, en tu cama y en las casas de tus siervos, y estarán sobre tu pueblo, dentro de tus hornos y dentro de tus recipientes para amasar. ^4 Y las ranas te invadirán a ti, a tu pueblo y a todos tus siervos”’”.

^5 Más tarde, Jehová le mandó a Moisés: “Dile a Aarón: ‘Extiende tu mano con tu vara sobre los ríos, los canales del Nilo y los pantanos, y haz que las ranas invadan la tierra de Egipto’”. ^6 De modo que Aarón extendió la mano sobre las aguas de Egipto, y las ranas empezaron a salir y a cubrir el país. ^7 Sin embargo, los sacerdotes-magos hicieron lo mismo con sus artes ocultas, y ellos también consiguieron que salieran ranas y se extendieran por la tierra de Egipto. ^8 Pero luego el faraón llamó a Moisés y a Aarón y dijo: “Ruéguenle a Jehová que nos libre a mí y a mi pueblo de las ranas, porque estoy dispuesto a dejar salir al pueblo para que le haga sacrificios a Jehová”. ^9 Entonces Moisés le dijo al faraón: “A ti te corresponde el honor de decirme cuándo quieres que le ruegue a Dios que tú, tus siervos, tu pueblo y tus casas queden libres de las ranas. Solo quedarán ranas en el río Nilo”. ^10 “Mañana”, contestó el faraón. Así que Moisés le dijo: “Para que sepas que no hay nadie como Jehová nuestro Dios, se hará tal como pides. ^11 Desaparecerán las ranas de tus casas, de modo que quedarán libres de ellas tú, tus siervos y tu pueblo. Solo quedarán ranas en el Nilo”.

^12 Así pues, Moisés y Aarón salieron de la presencia del faraón, y Moisés le rogó a Jehová que eliminara las ranas que le había enviado al faraón. ^13 Y Jehová hizo lo que pidió Moisés, y las ranas empezaron a morirse en las casas, los patios y los campos. ^14 Los egipcios fueron juntándolas e hicieron muchísimos montones. Y la tierra empezó a apestar. ^15 Cuando el faraón vio que se había aliviado la situación, se puso terco y se negó a escuchar a Moisés y a Aarón, tal como había dicho Jehová.

^16 Entonces Jehová le ordenó a Moisés: “Dile a Aarón: ‘Extiende tu vara y golpea el suelo, y el polvo se convertirá en mosquitos[*] en toda la tierra de Egipto’”. ^17 Y eso fue lo que hicieron. Aarón extendió su mano con la vara, golpeó el suelo y los mosquitos empezaron a lanzarse sobre la gente y los animales. El polvo del suelo se convirtió en mosquitos en toda la tierra de Egipto. ^18 Los sacerdotes-magos trataron de imitarlos y producir mosquitos con sus artes ocultas, pero no lo consiguieron. Y los mosquitos se lanzaban sobre la gente y los animales. ^19 De modo que los sacerdotes-magos le dijeron al faraón: “¡Es el dedo de Dios!”. Sin embargo, el corazón del faraón siguió siendo terco y él no les hizo caso, tal como había dicho Jehová.

^20 Entonces Jehová le mandó a Moisés: “Levántate temprano por la mañana y ve a encontrarte con el faraón. Él irá al río, y tú tendrás que decirle: ‘Esto es lo que ha dicho Jehová: “Deja salir a mi pueblo para que me adore. ^21 Pero, si no dejas salir a mi pueblo, voy a mandarte tábanos[*] a ti, a tus siervos, a tu pueblo y a tus casas. Los tábanos llenarán las casas de Egipto y hasta cubrirán el suelo donde están.[*] ^22 Ese día haré una excepción con la tierra de Gosén, donde vive mi pueblo. Allí no habrá tábanos, y así sabrás que yo, Jehová, estoy aquí, en esta tierra. ^23 Haré distinción entre mi pueblo y tu pueblo. Esta señal tendrá lugar mañana”’”.

^24 Y eso fue lo que hizo Jehová. Grandes nubes de tábanos empezaron a invadir la casa del faraón, las casas de sus siervos y toda la tierra de Egipto. Los tábanos arruinaron la tierra. ^25 Por fin, el faraón llamó a Moisés y a Aarón y dijo: “Vayan y háganle sacrificios a su Dios en esta tierra”. ^26 Pero Moisés le contestó: “No está bien que hagamos eso. Los egipcios detestan los sacrificios que queremos hacerle a Jehová nuestro Dios. Y, si delante de sus propios ojos hiciéramos sacrificios que ellos detestan, ¿no nos apedrearían? ^27 Por eso, haremos un viaje de tres días al desierto y allí le haremos sacrificios a Jehová nuestro Dios, tal como él nos ha dicho”.

^28 Así que el faraón dijo: “Dejaré que vayan al desierto a hacerle sacrificios a Jehová su Dios. Pero no vayan tan lejos. Y rueguen por mí”. ^29 “Voy a irme de aquí —le contestó Moisés— y le rogaré a Jehová que el faraón, sus siervos y su pueblo queden libres de los tábanos mañana. Pero el faraón no debe volver a engañarnos[*] y negarse a dejar salir a nuestro pueblo para hacerle sacrificios a Jehová”. ^30 Entonces Moisés salió de la presencia del faraón y le rogó a Jehová. ^31 Y Jehová hizo lo que Moisés le pidió. De modo que el faraón, sus siervos y su pueblo quedaron libres de los tábanos. No quedó ni uno en el país. ^32 Sin embargo, el faraón volvió a ponerse terco y no dejó salir al pueblo.

^ Éx. 8:1 Lit. “sirva”.

^ Éx. 8:16 O “jejenes”.

^ Éx. 8:21 Un tipo de moscas que pican.

^ Éx. 8:21 Es decir, donde están los egipcios.

^ Éx. 8:29 O “jugar con nosotros”.

Éxodo  9 : 1 - 35

9 De modo que Jehová le ordenó a Moisés: “Ve a decirle al faraón: ‘Esto es lo que ha dicho Jehová, el Dios de los hebreos: “Deja salir a mi pueblo para que me adore.[*] ^2 Pero, si te niegas a dejarlo salir y sigues reteniéndolo, ^3 ten presente que la mano de Jehová caerá sobre el ganado que tienes en el campo. Los caballos, los burros, los camellos, las vacas y las ovejas sufrirán una enfermedad mortífera. ^4 Pero Jehová hará distinción entre el ganado de Israel y el de Egipto, y ninguno de los animales de los israelitas morirá”’”. ^5 Además, Jehová fijó una fecha cuando dijo: “Mañana, Jehová hará esto en el país”.

^6 Y eso fue lo que hizo Jehová justo al día siguiente. Todo tipo de ganado de los egipcios empezó a morir, pero no murió ni un solo animal del ganado de Israel. ^7 Cuando el faraón mandó investigar el asunto, vieron que ni uno de los animales del ganado de Israel había muerto. Aun así, el faraón no dejó salir al pueblo porque su corazón seguía siendo insensible.

^8 Después de eso, Jehová les dijo a Moisés y a Aarón: “Tomen hollín de un horno con ambas manos y que Moisés lo arroje al aire enfrente del faraón. ^9 Y el hollín se convertirá en un polvo muy fino que cubrirá toda la tierra de Egipto, y se convertirá en úlceras llenas[*] de pus en hombres y animales por toda la tierra de Egipto”.

^10 Así que ellos tomaron hollín de un horno y se pusieron enfrente del faraón. Luego Moisés arrojó el hollín al aire y este se convirtió en úlceras llenas de pus en hombres y animales. ^11 Los sacerdotes-magos no pudieron presentarse ante Moisés, pues a ellos también les habían salido úlceras, como a todos los egipcios. ^12 Pero Jehová permitió que el corazón del faraón se pusiera terco otra vez, y él no les hizo caso, tal como Jehová le había dicho a Moisés.

^13 Entonces Jehová le dijo a Moisés: “Levántate temprano por la mañana y ve a encontrarte con el faraón. Dile: ‘Esto es lo que ha dicho Jehová, el Dios de los hebreos: “Deja salir a mi pueblo para que me adore. ^14 Porque ahora voy a dirigir todos mis golpes contra tu corazón, contra tus siervos y contra tu pueblo para que sepas que no hay nadie como yo en toda la tierra. ^15 Yo ya habría podido extender mi mano para castigarte a ti y a tu pueblo con una enfermedad mortífera, y tú ya habrías desaparecido de la tierra. ^16 Pero te he dejado vivir por esta razón: para demostrarte mi poder y para que se proclame mi nombre por toda la tierra. ^17 ¿Sigues siendo tan arrogante con mi pueblo que te niegas a dejarlo salir? ^18 Pues mañana, como a esta hora, haré que caiga una terrible granizada, una como nunca se ha visto en Egipto desde el día en que se fundó hasta hoy. ^19 Por lo tanto, manda guardar bajo techo todo tu ganado y todo lo que tienes en el campo. Si queda algún hombre o animal en el campo sin refugiarse, morirá cuando caiga el granizo”’”.

^20 Todos los siervos del faraón que temieron las palabras de Jehová hicieron que sus propios siervos y su ganado se refugiaran enseguida. ^21 Pero los que no tomaron en serio las palabras de Jehová dejaron a sus siervos y su ganado en el campo.

^22 Ahora Jehová le dijo a Moisés: “Extiende tu mano hacia los cielos y entonces caerá granizo en toda la tierra de Egipto. Caerá sobre la gente, los animales y la vegetación del campo en la tierra de Egipto”. ^23 Entonces, Moisés extendió su vara hacia los cielos y Jehová mandó truenos y granizo, y cayó fuego[*] sobre la tierra. Y Jehová siguió haciendo que granizara sobre la tierra de Egipto. ^24 Hubo granizo y también fuego que destellaba en medio del granizo. Nunca había ocurrido una tormenta de granizo tan fuerte como esta desde que Egipto había comenzado a ser una nación. ^25 El granizo acabó con todo lo que había en los campos de Egipto —tanto gente como animales—, destruyó toda la vegetación y destrozó todos los árboles del campo. ^26 El único lugar donde no granizó fue en la tierra de Gosén, donde estaban los israelitas.

^27 Así que el faraón mandó llamar a Moisés y a Aarón, y les dijo: “Ahora reconozco que he pecado. Jehová es justo, pero mi pueblo y yo hemos actuado mal. ^28 Ruéguenle a Jehová que ponga fin a los truenos y al granizo. Entonces permitiré que ustedes se vayan, y ya no se quedarán más tiempo aquí”. ^29 Moisés le contestó: “Tan pronto como salga de la ciudad, extenderé las manos delante de Jehová. Y, para que sepas que la tierra le pertenece a Jehová, acabarán los truenos y el granizo. ^30 Pero yo ya sé que ni siquiera entonces ni tú ni tus siervos temerán a Jehová Dios”.

^31 Ahora bien, el lino y la cebada se perdieron, pues la cebada estaba casi madura y el lino estaba floreciendo. ^32 Pero el trigo y la espelta no se perdieron porque maduran más tarde. ^33 Cuando Moisés salió de la ciudad donde estaba el faraón, extendió las manos delante de Jehová y entonces acabaron los truenos y el granizo, y dejó de caer la lluvia. ^34 Al ver que la lluvia, el granizo y los truenos habían acabado, el faraón volvió a pecar y se puso terco, y lo mismo hicieron sus siervos. ^35 Y el corazón del faraón se mantuvo terco, y él no dejó salir a los israelitas, tal como había dicho Jehová por medio de Moisés.

^ Éx. 9:1 Lit. “sirva”.

^ Éx. 9:9 O “diviesos (forúnculos) llenos”.

^ Éx. 9:23 Quizás una descripción de fuertes rayos.

Éxodo  10 : 1 - 29

10 Entonces Jehová le dijo a Moisés: “Preséntate ante el faraón, porque he permitido que su corazón y el de sus siervos se hagan insensibles a fin de que yo pueda realizar mis señales delante de él. ^2 También lo he permitido a fin de que tú les cuentes a tus hijos y a tus nietos cómo castigué a los egipcios y qué señales realicé entre ellos. Y ustedes de veras sabrán que yo soy Jehová”.

^3 Así que Moisés y Aarón se presentaron ante el faraón y le dijeron: “Esto es lo que ha dicho Jehová, el Dios de los hebreos: ‘¿Hasta cuándo te negarás a someterte a mí? Deja salir a mi pueblo para que me adore.[*] ^4 Porque, si sigues negándote a dejar salir a mi pueblo, mañana voy a traer langostas[*] a tu país. ^5 Ellas cubrirán la superficie de la tierra, de modo que no se podrá ver el suelo. Devorarán lo que ha quedado después del granizo y se comerán todos los árboles que están creciendo en el campo. ^6 Llenarán tus casas, las casas de tus siervos y las casas de todo Egipto. Ni tus padres ni tus abuelos habrán visto algo igual desde que viven en esta tierra’”. Entonces se dio la vuelta y salió de la presencia del faraón.

^7 Después de eso, los siervos del faraón le dijeron a su señor: “¿Hasta cuándo seguirá poniéndonos en peligro[*] este hombre? Deja salir a esa gente para que adore a Jehová su Dios. ¿Todavía no te das cuenta de que Egipto está destruido?”. ^8 Por lo tanto, volvieron a traer a Moisés y a Aarón delante del faraón. Y él les dijo: “Váyanse a adorar a Jehová su Dios. Pero, díganme, ¿quiénes exactamente irán con ustedes?”. ^9 Entonces Moisés le dijo: “Como vamos a celebrar una fiesta para Jehová, iremos con nuestros jóvenes, nuestros mayores, nuestros hijos, nuestras hijas, nuestras ovejas y nuestras vacas”. ^10 Pero el faraón les respondió: “¿En serio creen que voy a dejarlos salir a ustedes y a sus hijos? Si eso llegara a pasar, ¡no habría duda de que Jehová está con ustedes! Es obvio que tienen malas intenciones. ^11 ¡Pues no! Solo podrán ir a adorar a Jehová los hombres, porque eso es lo que ustedes me habían pedido”. Enseguida los echaron de donde estaba el faraón.

^12 Jehová ahora le dijo a Moisés: “Extiende tu mano sobre la tierra de Egipto para que las langostas vengan sobre todo el país y devoren toda la vegetación, todo lo que dejó el granizo”. ^13 Inmediatamente, Moisés extendió su vara sobre la tierra de Egipto. Entonces Jehová hizo que un viento del este soplara sobre el país todo el día y toda la noche. A la mañana siguiente, el viento del este trajo las langostas. ^14 Y las langostas invadieron la tierra de Egipto y cubrieron todos los rincones del país. Fue algo terrible. Nunca antes hubo tantas langostas y nunca más las habrá. ^15 Cubrieron toda la superficie del país y oscurecieron aquella tierra. Devoraron toda la vegetación del país y todos los frutos de los árboles que el granizo había dejado. No quedó nada verde en los árboles ni en los campos de toda la tierra de Egipto.

^16 El faraón llamó enseguida a Moisés y a Aarón y dijo: “He pecado contra Jehová su Dios y contra ustedes. ^17 Por favor, perdonen mi pecado por esta vez y ruéguenle a Jehová su Dios que aparte de mí esta plaga mortal”. ^18 Así que él[*] salió de la presencia del faraón y le rogó a Jehová. ^19 Entonces Jehová cambió la dirección del viento y lo convirtió en un fuerte viento del oeste que se llevó las langostas y las echó en el mar Rojo. No quedó ni una sola langosta en todo el territorio de Egipto. ^20 Pero Jehová permitió que el corazón del faraón se pusiera terco, y él no dejó salir a los israelitas.

^21 Después, Jehová le dijo a Moisés: “Extiende tu mano hacia los cielos para que la oscuridad cubra la tierra de Egipto. La oscuridad será tan densa que casi se podrá tocar”. ^22 De inmediato, Moisés extendió su mano hacia los cielos, y una oscuridad muy densa cubrió toda la tierra de Egipto durante tres días. ^23 Los egipcios no se veían unos a otros, y ninguno se movió de donde estaba durante tres días. Pero donde vivían los israelitas había luz. ^24 El faraón entonces llamó a Moisés y le dijo: “Váyanse a adorar a Jehová. Hasta sus hijos pueden ir con ustedes. Pero las ovejas y las vacas se quedarán aquí”. ^25 Sin embargo, Moisés le respondió: “Tú también nos darás[*] animales para hacer sacrificios y ofrendas quemadas, y nosotros se los ofreceremos a Jehová nuestro Dios. ^26 Nuestro ganado también irá con nosotros. No dejaremos que se quede ni un solo animal,[*] porque usaremos algunos de ellos para adorar a Jehová nuestro Dios. Y solo sabremos qué vamos a ofrecerle a Jehová cuando lleguemos allá”. ^27 Pero Jehová dejó que el corazón del faraón se pusiera terco otra vez, y él no los dejó salir. ^28 El faraón le dijo: “¡Fuera de mi vista! No trates de volver a presentarte ante mí, porque morirás el día en que lo hagas”. ^29 De modo que Moisés le dijo: “Así será. No trataré de volver a presentarme ante ti”.

^ Éx. 10:3 Lit. “sirva”.

^ Éx. 10:4 Un insecto muy voraz parecido al saltamontes.

^ Éx. 10:7 Lit. “siendo un lazo para nosotros”, es decir, una trampa.

^ Éx. 10:18 Según parece, Moisés.

^ Éx. 10:25 O “nos dejarás llevar”.

^ Éx. 10:26 Lit. “una pezuña”.

Éxodo  13 : 1 - 22

13 Jehová también le dijo a Moisés: ^2 “Santifica[*] para mí a todos los primogénitos varones[*] de los israelitas. El primogénito varón de un israelita y el primogénito macho de un animal son míos”.

^3 Moisés luego le dijo al pueblo: “Recuerden este día, el día en que salieron de Egipto, de la tierra donde eran[*] esclavos, porque Jehová los sacó de aquí con mano poderosa. De modo que no coman nada que tenga levadura. ^4 Van a salir este día, en el mes de abib.[*] ^5 Jehová les juró a tus antepasados que te daría la tierra de los cananeos, los hititas, los amorreos, los heveos y los jebuseos, una tierra que rebosa de leche y miel. Cuando él te haya llevado allí, tendrás que seguir celebrando este día en este mes. ^6 Durante siete días debes comer pan sin levadura, y el séptimo día habrá una fiesta en honor a Jehová. ^7 Se debe comer pan sin levadura durante esos siete días. No tengas nada con levadura, y dentro de todo tu territorio[*] no puede haber masa fermentada. ^8 Y ese día tienes que decirle a tu hijo: ‘Hago esto para recordar lo que Jehová hizo por mí cuando salí de Egipto’. ^9 Esta celebración será como una señal en tu mano y como un recordatorio en tu frente.[*] Así la ley de Jehová estará en tu boca, porque Jehová te sacó de Egipto con mano poderosa. ^10 Cada año tienes que cumplir con este estatuto en la fecha fijada.

^11 ”Cuando Jehová te lleve a la tierra de los cananeos —que él les juró a ti y a tus antepasados darte—, ^12 tienes que reservar para Jehová a todos los primogénitos varones,[*] así como a todos los primogénitos machos de tu ganado. Todos ellos le pertenecen a Jehová. ^13 En el caso del primogénito de un burro, tienes que pagar con una oveja para rescatarlo.[*] Si no vas a pagar por él, debes romperle el cuello. Además, tienes que pagar un rescate por todos los primogénitos de tus hijos.

^14 ”Si en el futuro tu hijo te pregunta ‘¿Qué significa esto?’, tienes que decirle ‘Jehová nos sacó con mano poderosa de Egipto, de la tierra donde éramos esclavos. ^15 Como el faraón se empeñaba en no dejarnos salir de allí, Jehová mató a todos los primogénitos de la gente y de los animales que había en la tierra de Egipto. Por eso le sacrificamos a Jehová todos los primogénitos machos[*] de los animales y pagamos un rescate por los primogénitos de nuestros hijos varones’. ^16 Y esto tiene que ser como una señal en tu mano y como una cinta en tu frente,[*] porque Jehová nos sacó de Egipto con mano poderosa”.

^17 Ahora bien, cuando el faraón dejó salir al pueblo de Israel, Dios no los llevó por el camino de la tierra de los filisteos, aunque era más corto. Dios lo hizo así porque dijo: “Cuando el pueblo tenga que enfrentarse a la guerra, puede que cambie de opinión y vuelva a Egipto”. ^18 Por eso, Dios hizo que el pueblo se desviara por el camino del desierto del mar Rojo. Los israelitas salieron de la tierra de Egipto organizados como un ejército preparado para la batalla. ^19 Moisés se llevó los huesos de José. Y es que José había hecho que los hijos de Israel le hicieran un juramento solemne al decirles: “Sin duda, Dios se fijará en ustedes. Llévense de aquí mis huesos”. ^20 Así pues, los israelitas salieron de Sucot y acamparon en Ezam, donde comenzaba el desierto.

^21 Jehová iba delante de ellos. Durante el día los guiaba por el camino en una columna de nube, y durante la noche los alumbraba en una columna de fuego. Así podían viajar tanto de día como de noche. ^22 La columna de nube no se separaba del pueblo durante el día ni la columna de fuego se separaba de ellos durante la noche.

^ Éx. 13:2 O “Pon aparte”.

^ Éx. 13:2 Lit. “todo primogénito que abre cada matriz”.

^ Éx. 13:3 Lit. “de la casa de”.

^ Éx. 13:4 Ver apén. B15.

^ Éx. 13:7 Lit. “en todos tus límites”.

^ Éx. 13:9 Lit. “entre tus ojos”.

^ Éx. 13:12 Lit. “todo el que abre la matriz”.

^ Éx. 13:13 Lit. “redimirlo”.

^ Éx. 13:15 Lit. “todo lo que abre la matriz”.

^ Éx. 13:16 Lit. “entre tus ojos”.

Éxodo  16 : 1 - 36

16 Más tarde se marcharon de Elim, y con el tiempo todo el pueblo[*] de Israel llegó al desierto de Sin, que está entre Elim y Sinaí. Llegaron el día 15 del segundo mes después de su salida de la tierra de Egipto.

^2 En el desierto, todo el pueblo de Israel empezó a quejarse de[*] Moisés y Aarón. ^3 Los israelitas les decían: “¡Mejor hubiéramos muerto a manos de Jehová en la tierra de Egipto! Allí nos sentábamos junto a las ollas de carne y comíamos pan hasta llenarnos. Pero ustedes nos trajeron a este desierto para que todo el pueblo[*] se muera de hambre”.

^4 Entonces Jehová le dijo a Moisés: “Voy a hacer que les llueva pan desde los cielos, y todos los del pueblo tendrán que salir y recoger a diario su porción. Así yo los pondré a prueba y veré si obedecen mi ley o no. ^5 Pero el sexto día, cuando preparen lo que hayan juntado, tendrá que ser el doble de lo que recojan cada día”.

^6 Así que Moisés y Aarón les dijeron a todos los israelitas: “Por la tarde de veras sabrán que es Jehová quien los sacó de la tierra de Egipto. ^7 Y por la mañana verán la gloria de Jehová, porque Jehová ha oído sus quejas contra él. ¿Quiénes somos nosotros para que ustedes se quejen de nosotros?”. ^8 Moisés continuó: “Cuando Jehová les dé carne por la tarde y cuando les dé pan por la mañana para satisfacerse, se darán cuenta de que Jehová ha oído sus quejas contra él. ¿Y quiénes somos nosotros? Ustedes no se están quejando de nosotros. En realidad se están quejando de Jehová”.

^9 Luego Moisés le dijo a Aarón: “Dile a todo el pueblo de Israel: ‘Vengan a presentarse ante Jehová, porque él ha oído sus quejas’”. ^10 Tan pronto como Aarón terminó de hablarle a todo el pueblo de Israel, los israelitas se dieron la vuelta y miraron hacia el desierto, y entonces la gloria de Jehová apareció en la nube.

^11 Jehová también le dijo a Moisés: ^12 “He oído las quejas de los israelitas. Diles: ‘Al anochecer[*] comerán carne, y por la mañana comerán pan hasta quedar satisfechos. Y de veras sabrán que yo soy Jehová su Dios’”.

^13 Así que esa tarde llegaron tantas codornices que cubrieron el campamento, y por la mañana había una capa de rocío alrededor del campamento. ^14 Cuando la capa de rocío se evaporó, lo que quedó en la superficie del desierto fue algo hojaldrado y tan fino que parecía escarcha sobre el suelo. ^15 Como los israelitas no sabían lo que era, cuando lo vieron empezaron a preguntarse: “¿Qué es eso?”. Moisés les dijo: “Es el pan que Jehová les ha dado para comer. ^16 Esto es lo que Jehová ha mandado: ‘Que cada uno recoja la cantidad que pueda comer. Deben tomar un omer[*] por cada una de las personas que viva en la tienda de ustedes’”. ^17 Y eso fue lo que hicieron los israelitas. Algunos recogieron mucho y otros recogieron poco. ^18 Cuando se medía con el omer, la persona que había juntado mucho no tenía de más y la que había juntado poco no tenía de menos. Cada uno recogía la cantidad que podía comer.

^19 Luego Moisés les dijo: “Que nadie deje nada hasta la mañana siguiente”. ^20 Sin embargo, no le hicieron caso a Moisés. Cuando algunos hombres dejaron algo hasta la mañana siguiente, produjo gusanos y empezó a oler mal. De modo que Moisés se indignó con ellos. ^21 Todas las mañanas, cada uno recogía lo que podía comer. Al calentar el sol, el resto se derretía.

^22 El sexto día recogieron el doble de pan, es decir, dos omeres por persona. Por tanto, todos los jefes del pueblo vinieron y se lo informaron a Moisés. ^23 Ante esto, él les dijo: “Esto es lo que ha dicho Jehová. Mañana será un día de descanso completo,[*] un sábado santo para Jehová. Así que horneen lo que necesiten hornear y hiervan lo que necesiten hervir. Lo que les quede, guárdenlo hasta la mañana”. ^24 Por tanto, lo guardaron hasta la mañana, tal como Moisés había mandado, y ni le salieron gusanos ni olió mal. ^25 Entonces Moisés dijo: “Cómanselo hoy, porque hoy es un sábado para Jehová. Hoy no lo encontrarán en el suelo. ^26 Lo recogerán por seis días, pero el séptimo día, el sábado, no habrá nada”. ^27 Aun así, el séptimo día salieron algunos del pueblo para recogerlo, pero no encontraron nada.

^28 Así que Jehová le dijo a Moisés: “¿Hasta cuándo van a negarse ustedes a obedecer mis mandamientos y mis leyes? ^29 No olviden que Jehová les ha dado el sábado. Por eso el sexto día les da pan para dos días. Y el séptimo día todos deben quedarse donde están; nadie debe salir de allí”. ^30 De modo que el séptimo día el pueblo celebró el sábado.[*]

^31 La casa de Israel llamó maná[*] a aquel pan. Era blanco como la semilla de cilantro y sabía a galletas de miel. ^32 Entonces Moisés dijo: “Esto es lo que ha mandado Jehová: ‘Tomen un omer de maná y guárdenlo para que todas sus generaciones vean el pan con el que los alimenté en el desierto cuando los saqué de la tierra de Egipto’”. ^33 Así que Moisés le dijo a Aarón: “Toma un jarro, llénalo con un omer de maná y ponlo delante de Jehová para guardarlo generación tras generación”. ^34 Y, tal como Jehová le mandó a Moisés, Aarón lo puso delante del Testimonio para que se conservara. ^35 Los israelitas comieron maná por 40 años, hasta que llegaron a una región poblada. Comieron maná hasta que llegaron a la frontera de la tierra de Canaán. ^36 Por cierto, un omer es la décima parte de un efá.[*]

^ Éx. 16:1 Lit. “toda la asamblea”.

^ Éx. 16:2 O “a murmurar contra”.

^ Éx. 16:3 Lit. “toda la congregación”.

^ Éx. 16:12 Lit. “Entre las dos tardes”.

^ Éx. 16:16 Unos 2,2 L (2 dry qt). Ver apén. B14.

^ Éx. 16:23 O “una celebración sabática”.

^ Éx. 16:30 O “descansó”.

^ Éx. 16:31 Probablemente viene de una expresión hebrea que significa ‘¿qué es?’.

^ Éx. 16:36 Un efá equivalía a 22 L (20 dry qt). Ver apén. B14.

Éxodo  21 : 1 - 36

21 ”Además, debes anunciarles estas decisiones judiciales:

^2 ”Si compras un esclavo hebreo, él trabajará seis años como esclavo, pero el séptimo año será puesto en libertad sin tener que pagar nada. ^3 Si llegó él solo, se irá solo. Pero, si llegó con una esposa, ella se irá con él. ^4 Si su amo le da una esposa y ella le da hijos o hijas, tanto la mujer como sus hijos serán propiedad del amo de ella, así que el hombre se irá solo. ^5 Pero, si el esclavo dice una y otra vez ‘No deseo ser libre, pues quiero a mi amo, a mi esposa y a mis hijos’, ^6 su amo lo presentará ante el Dios verdadero. Entonces lo apoyará en la puerta o en el marco de la puerta y le perforará la oreja con un punzón. Así se convertirá en su esclavo para toda la vida.

^7 ”Si un hombre vende a su hija como esclava, ella no será puesta en libertad del mismo modo que un esclavo varón. ^8 Si el amo no la convierte en su concubina porque ella no le agrada y encuentra a alguien que quiera comprarla,[*] no tendrá derecho a vendérsela a ningún extranjero, pues él la ha traicionado. ^9 Si la elige para su hijo, él debe otorgarle los derechos de una hija. ^10 Si él se consigue una esposa más, no le reducirá a la primera esposa ni el alimento ni la ropa ni el débito conyugal.[*] ^11 Si él no quiere darle estas tres cosas, entonces ella quedará libre sin tener que pagar ningún dinero.

^12 ”Cualquiera que le haga daño a un hombre y le cause la muerte tiene que morir. ^13 Pero, si lo hace sin querer y el Dios verdadero permite que ocurra, podrá huir al lugar que yo te indicaré. ^14 Si un hombre se enfurece con su prójimo y lo mata a propósito, ese hombre tiene que morir aunque tengas que llevártelo de mi altar. ^15 El que golpee a su padre o a su madre tiene que morir.

^16 ”Si una persona secuestra a un hombre y lo vende o la descubren reteniéndolo, esa persona tiene que morir.

^17 ”Cualquiera que maldiga a[*] su padre o a su madre tiene que morir.

^18 ”Si unos hombres pelean y uno de ellos hiere a su prójimo con una piedra o con el puño[*] y este no muere pero tiene que permanecer en cama, hay que hacer lo siguiente: ^19 si puede levantarse y salir caminando con la ayuda de un bastón, el hombre que le hizo daño no será castigado; solo tendrá que pagarle al herido una compensación por el tiempo que esté sin trabajar hasta que se recupere por completo.

^20 ”Si un hombre golpea con un palo a su esclavo o a su esclava y él o ella muere a manos del hombre, la víctima debe ser vengada. ^21 Sin embargo, si la persona sobrevive uno o dos días, no debe ser vengada, porque el hombre la compró con su propio dinero.

^22 ”Si unos hombres que están peleando lastiman a una mujer embarazada y ella da a luz antes de tiempo[*] pero nadie muere,[*] el culpable debe pagar lo que el esposo de la mujer le exija por los daños causados. Tiene que pagar de acuerdo con lo que decidan los jueces. ^23 Pero, si alguien muere,[*] tienes que dar vida por vida,[*] ^24 ojo por ojo, diente por diente, mano por mano, pie por pie, ^25 quemadura por quemadura, herida por herida, golpe por golpe.

^26 ”Si un hombre hiere el ojo de su esclavo o de su esclava y hace que lo pierda, debe poner en libertad a ese esclavo en compensación por ese ojo. ^27 Y, si de un golpe le saca un diente a su esclavo o a su esclava, debe poner en libertad a ese esclavo en compensación por ese diente.

^28 ”Si un toro cornea a un hombre o a una mujer y le causa la muerte, el toro debe morir apedreado y su carne no se debe comer. Sin embargo, el dueño del toro no será castigado. ^29 Ahora bien, si el toro ha corneado otras veces y el dueño no lo tiene vigilado aunque ya le han advertido, y el toro mata a un hombre o a una mujer, se debe apedrear al toro y también se debe matar al dueño. ^30 Si al dueño le exigen un rescate,[*] tiene que pagar todo lo que le exijan como precio de rescate[*] por su vida. ^31 Si el toro cornea a un niño o a una niña, se le debe aplicar esta misma decisión judicial al dueño del toro. ^32 Y, si el toro cornea a un esclavo o a una esclava, el dueño le pagará 30 siclos[*] al amo de esa persona y el toro tendrá que morir apedreado.

^33 ”Si un hombre destapa un hoyo o lo excava y luego no lo tapa, y un toro o un burro se cae dentro, ^34 el propietario del hoyo debe pagar una compensación. Tendrá que pagarle el precio del animal a su dueño, y el animal muerto será suyo. ^35 Si el toro de un hombre hiere al toro de otro y le causa la muerte, ellos deben vender al toro vivo y dividirse el precio que se pagó por él. También deben dividirse al animal muerto. ^36 O, si se sabe que el toro ya había corneado otras veces pero su dueño no lo tenía vigilado, debe dar toro por toro en compensación, y el toro muerto será suyo.

^ Éx. 21:8 Lit. “redimirla”.

^ Éx. 21:10 Se refiere a las relaciones sexuales.

^ Éx. 21:17 O “invoque el mal contra”.

^ Éx. 21:18 O quizás “una herramienta”.

^ Éx. 21:22 Lit. “y los hijos de ella salen”.

^ Éx. 21:22 O “sufre daños graves”.

^ Éx. 21:23 Es decir, la mujer o el hijo.

^ Éx. 21:23 O “alma por alma”.

^ Éx. 21:30 O “una compensación”.

^ Éx. 21:30 O “de redención”.

^ Éx. 21:32 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

Éxodo  27 : 1 - 21

27 ”Harás el altar de madera de acacia. Será cuadrado y medirá cinco codos[*] de largo y cinco codos de ancho, y tendrá una altura de tres codos. ^2 Además, le harás cuernos en sus cuatro esquinas. Los cuernos formarán parte del altar. Y revestirás de cobre el altar. ^3 También harás baldes para recoger las cenizas,[*] así como palas, tazones, tenedores y braserillos. Todos los utensilios serán de cobre. ^4 Harás para el altar una rejilla, una red de cobre. Y le tienes que poner cuatro anillos de cobre en sus cuatro esquinas. ^5 Colocarás la red dentro del altar de modo que quede a media altura por debajo del borde. ^6 Además, tendrás que hacer varas de madera de acacia para el altar y revestirlas de cobre. ^7 Las varas tendrán que meterse por los anillos de manera que queden a ambos lados del altar cuando lo transporten. ^8 El altar será como una caja hueca y estará hecho de tablones. Se construirá tal como él te mostró en la montaña.

^9 ”También harás un patio alrededor del tabernáculo. El lado sur del patio, orientado hacia el sur, tendrá cortinas de lino fino retorcido, y ese lado medirá 100 codos de largo. ^10 Tendrá 20 columnas y 20 bases[*] hechas de cobre. Los ganchos de las columnas y sus abrazaderas[*] serán de plata. ^11 El lado norte también tendrá cortinas y medirá 100 codos de largo. Tendrá 20 columnas y 20 bases de cobre, así como ganchos y abrazaderas de plata para las columnas. ^12 En el lado oeste también habrá cortinas para los 50 codos de ancho del patio, así como 10 columnas y 10 bases. ^13 Y por el lado este, el lado por donde amanece, el patio medirá 50 codos de ancho. ^14 Tendrá 15 codos de cortinas a un lado de la entrada, con tres columnas y tres bases. ^15 Y al otro lado tendrá 15 codos de cortinas, con tres columnas y tres bases.

^16 ”La entrada del patio deberá tener una cortina[*] de 20 codos de largo tejida con hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino retorcido. La entrada tendrá cuatro columnas y cuatro bases. ^17 Todas las columnas que rodearán el patio tendrán abrazaderas de plata y ganchos de plata, pero las bases serán de cobre. ^18 El patio medirá 100 codos de largo, 50 codos de ancho y 5 codos de alto. El cercado estará hecho de lino fino retorcido y tendrá bases de cobre. ^19 Y todos los utensilios y artículos para el servicio en el tabernáculo, así como las estacas para la tienda y las estacas para el patio, serán de cobre.

^20 ”Además, debes ordenarles a los israelitas que te traigan aceite puro de oliva[*] para el alumbrado, a fin de mantener las lámparas siempre encendidas. ^21 Aarón y sus hijos se encargarán de que las lámparas de la tienda de reunión, colocadas al otro lado de la cortina que esté cerca del Testimonio, se mantengan encendidas delante de Jehová desde la tarde hasta la mañana. Este es un estatuto permanente que los israelitas deberán cumplir generación tras generación.

^ Éx. 27:1 Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

^ Éx. 27:3 O “cenizas grasosas”, es decir, cenizas empapadas en la grasa de los sacrificios.

^ Éx. 27:10 O “bases con un agujero”.

^ Éx. 27:10 O “anillos”, “aros”, “argollas”, para unir.

^ Éx. 27:16 O “pantalla”.

^ Éx. 27:20 O “de aceitunas machacadas”.

Éxodo  28 : 1 - 43

28 ”De entre todos los israelitas, debes llamar a tu hermano Aarón, así como a sus hijos, para que él sea mi sacerdote. Sí, Aarón y sus hijos: Nadab y Abihú, y Eleazar e Itamar. ^2 Le harás prendas de vestir santas a tu hermano Aarón, para darle gloria y esplendor. ^3 Hablarás con todas las personas hábiles,[*] aquellas a las que les he dado sabiduría,[*] y les dirás que hagan ropa para la santificación de Aarón, para que él pueda ser mi sacerdote.

^4 ”Estas son las prendas de vestir[*] que ellos harán: un pectoral, un efod, una túnica sin mangas, una túnica tejida a cuadros, un turbante especial y una banda. Les harán estas prendas santas a Aarón y a sus hijos, a fin de que él pueda ser mi sacerdote. ^5 Esos trabajadores hábiles usarán oro, hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino.

^6 ”Harán el efod con oro, hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino retorcido. Y debe estar bordado. ^7 También debe tener dos piezas en los hombros que irán unidas a los dos extremos superiores. ^8 El cinturón tejido, que estará unido al efod y lo mantendrá sujeto en su sitio, debe hacerse con los mismos materiales: oro, hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino retorcido.

^9 ”Debes tomar dos piedras de ónice y grabar en ellas los nombres de los hijos de Israel. ^10 Grabarás seis nombres en una de las piedras y los otros seis nombres en la otra piedra según el orden en el que nacieron. ^11 Un artesano grabará los nombres de los hijos de Israel en las dos piedras, tal como grabaría un sello. Luego harás que las pongan en monturas de oro. ^12 Pondrás las dos piedras sobre las piezas de los hombros del efod como recordatorio[*] para los hijos de Israel. Aarón debe llevar sus nombres sobre los hombros delante de Jehová como recordatorio. ^13 Debes hacer unas monturas de oro ^14 y dos cadenillas de oro puro retorcidas como cordones. Y tendrás que fijar las cadenillas con forma de cordón a las monturas.

^15 ”Harás que un bordador haga el pectoral de juicio. Al igual que el efod, debe hacerse con oro, hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino retorcido. ^16 Al doblarse, formará un cuadrado de un palmo[*] de largo y un palmo de ancho. ^17 Le pondrás cuatro filas de piedras con sus monturas. En la primera fila habrá rubí, topacio y esmeralda. ^18 En la segunda fila habrá turquesa, zafiro y jaspe. ^19 En la tercera fila habrá piedra léshem,[*] ágata y amatista. ^20 Y en la cuarta fila habrá crisólito, ónice y jade. Todas las piedras tendrán monturas de oro. ^21 Las piedras llevarán los nombres de los 12 hijos de Israel. Cada nombre representará a una de las 12 tribus. Y cada piedra llevará uno de los nombres grabado como un sello.

^22 ”También debes hacer cadenillas trenzadas para el pectoral. Serán como cordones de oro puro. ^23 Harás dos anillos de oro para el pectoral y los fijarás en las dos esquinas[*] del pectoral. ^24 Entonces pasarás los dos cordones de oro por los dos anillos de las esquinas del pectoral. ^25 Debes pasar las dos puntas de los dos cordones por las dos monturas y debes fijarlas a las piezas de los hombros del efod en la parte delantera. ^26 Además, harás dos anillos de oro y los colocarás en las dos esquinas del borde interior del pectoral, que toca el efod. ^27 También harás otros dos anillos de oro en la parte frontal del efod, más abajo de las dos piezas de los hombros, cerca de donde se sujeta el efod, encima del cinturón tejido. ^28 Para mantener el pectoral en su sitio, se unirán los anillos del pectoral a los anillos del efod con un cordón azul. Así se mantendrá el pectoral fijo sobre el efod, encima del cinturón tejido.

^29 ”Cuando Aarón entre en el Santo, debe llevar los nombres de los hijos de Israel en el pectoral de juicio sobre su corazón como recordatorio constante delante de Jehová. ^30 Dentro del pectoral de juicio pondrás el Urim y el Tumim.[*] Deben estar sobre el corazón de Aarón cuando entre delante de Jehová. Aarón siempre debe llevar sobre su corazón los instrumentos para dictar los juicios de los israelitas cuando esté delante de Jehová.

^31 ”Harás la túnica sin mangas del efod toda de hilo azul. ^32 Tendrá una abertura arriba[*] en el centro, y un tejedor le coserá un borde alrededor. Será como la abertura de una coraza, para que no se rasgue. ^33 Harás granadas de hilo azul, lana púrpura e hilo rojo escarlata y las pondrás en todo el dobladillo, con una campanilla de oro entre granada y granada. ^34 En todo el dobladillo de la túnica sin mangas alternarás una campanilla de oro, una granada, una campanilla de oro, una granada... ^35 Aarón debe ponérsela para poder servir de sacerdote.[*] Y debe oírse su sonido cuando él entre al santuario delante de Jehová y cuando salga, para que no muera.

^36 ”También harás una placa brillante de oro puro y, tal como se grabaría un sello, grabarás en ella: ‘La santidad le pertenece a Jehová’. ^37 Debes atarla al turbante especial con un cordón azul y debe quedar colocada en la parte frontal del turbante. ^38 Aarón la llevará sobre la frente y él cargará con la culpa de cualquiera que cometa un pecado relacionado con las cosas santas, las cosas que los israelitas santifiquen cuando las ofrezcan como regalos santos. La placa siempre debe estar sobre su frente, para que obtengan la aprobación de Jehová.

^39 ”Además, harás una túnica de lino fino tejida a cuadros, un turbante especial de lino fino y una banda tejida.

^40 ”También les harás túnicas, bandas y turbantes a los hijos de Aarón para darles gloria y esplendor. ^41 Vestirás tanto a tu hermano Aarón como a sus hijos. Los ungirás, los nombrarás sacerdotes[*] y los santificarás. Entonces llegarán a ser mis sacerdotes. ^42 Además, hazles calzoncillos de lino para cubrir su desnudez.[*] Deben cubrirles de las caderas a los muslos. ^43 Aarón y sus hijos deben ponérselos cuando entren en la tienda de reunión o cuando se acerquen al altar para servir en el lugar santo. De este modo no serán culpables ni tendrán que morir. Esto es un estatuto permanente para él y sus descendientes.

^ Éx. 28:3 Lit. “todos los sabios de corazón”.

^ Éx. 28:3 Lit. “el espíritu de sabiduría”.

^ Éx. 28:4 Ver apén. B5.

^ Éx. 28:12 O “como piedras de recordatorio”.

^ Éx. 28:16 Unos 22,2 cm (8,75 in). Ver apén. B14.

^ Éx. 28:19 No se sabe a qué piedra preciosa se refiere. Podría ser ámbar, jacinto, ópalo o turmalina.

^ Éx. 28:23 Es decir, las esquinas superiores.

^ Éx. 28:30 Ver glosario.

^ Éx. 28:32 O “para la cabeza”.

^ Éx. 28:35 O “ministro”.

^ Éx. 28:41 Lit. “les llenarás la mano”.

^ Éx. 28:42 Lit. “carne desnuda”.

Éxodo  29 : 1 - 46

29 ”A fin de que ellos sean mis sacerdotes, debes hacer lo siguiente para santificarlos. Escoge un toro joven y dos carneros sin ningún defecto. ^2 Y con harina fina de trigo prepara pan sin levadura, roscas de pan sin levadura hechas con aceite y también galletas delgadas sin levadura untadas con aceite. ^3 Ponlos en una canasta y ofrécela junto con el toro y los dos carneros.

^4 ”Llevarás a Aarón y a sus hijos a la entrada de la tienda de reunión y los lavarás con agua. ^5 Luego tomarás sus prendas de vestir y le pondrás a Aarón la túnica, así como la túnica sin mangas del efod, el efod y el pectoral. Y el cinturón tejido del efod se lo atarás con firmeza alrededor de la cintura. ^6 Le pondrás el turbante especial en la cabeza, y en el turbante colocarás la santa señal de dedicación.[*] ^7 Entonces derrama el aceite de la unción sobre su cabeza para ungirlo.

^8 ”Después harás que sus hijos se acerquen, les pondrás la túnica ^9 y les colocarás la banda alrededor de la cintura —tanto a Aarón como a sus hijos— y también les pondrás el turbante. El sacerdocio les pertenecerá a ellos. Esto es un estatuto permanente. Así es como debes nombrar sacerdotes a Aarón y a sus hijos para que sean mis sacerdotes.[*]

^10 ”Luego llevarás el toro delante de la tienda de reunión, y Aarón y sus hijos pondrán las manos sobre la cabeza del toro. ^11 Mata el toro delante de Jehová, en la entrada de la tienda de reunión. ^12 Pon con el dedo un poco de sangre del toro en los cuernos del altar. Luego derrama el resto de la sangre al pie del altar. ^13 Aparta toda la grasa que cubre los intestinos y la membrana grasa[*] del hígado, así como los dos riñones y la grasa que está sobre ellos. Todo esto lo quemarás para que humee sobre el altar, ^14 pero la carne del toro, la piel y el excremento los quemarás en el fuego fuera del campamento. Es una ofrenda por el pecado.

^15 ”Entonces tomarás uno de los carneros, y Aarón y sus hijos pondrán las manos sobre la cabeza del carnero. ^16 Mata el carnero y salpica todos los lados del altar con su sangre. ^17 Luego corta el carnero en trozos, lava los intestinos y las canillas, y coloca los trozos uno al lado del otro junto con la cabeza. ^18 Y quemarás el carnero entero para que humee sobre el altar. Es una ofrenda quemada para Jehová de aroma muy agradable.[*] Es una ofrenda hecha con fuego para Jehová.

^19 ”A continuación, tomarás el otro carnero, y Aarón y sus hijos pondrán las manos sobre la cabeza del carnero. ^20 Mata el carnero y pon un poco de su sangre en el lóbulo de la oreja derecha de Aarón y de sus hijos, en el pulgar de su mano derecha y en el dedo gordo de su pie derecho. Salpica con la sangre todos los lados del altar. ^21 Y, con un poco de la sangre que esté sobre el altar y con un poco del aceite de la unción, salpica a Aarón y su ropa, así como a sus hijos y la ropa de ellos. De este modo, tanto él y su ropa como sus hijos y la ropa de ellos llegarán a ser santos.

^22 ”Después quítale al carnero la grasa, la cola gorda, la grasa que cubre los intestinos, la membrana grasa del hígado, los dos riñones y la grasa que está sobre ellos, así como la pata derecha, porque es un carnero ofrecido para el nombramiento sacerdotal. ^23 Además, toma un pan redondo, una rosca de pan de aceite y una galleta delgada de la canasta de panes sin levadura que está delante de Jehová. ^24 Ponles todas estas cosas a Aarón y a sus hijos en las manos y mécelas de acá para allá como ofrenda mecida delante de Jehová. ^25 Luego les quitarás estas cosas de las manos y las quemarás sobre el altar, encima de la ofrenda quemada. Es una ofrenda hecha con fuego para Jehová de aroma muy agradable para Jehová.

^26 ”Entonces, del carnero ofrecido para nombrar sacerdote a Aarón, toma el pecho y mécelo de acá para allá como ofrenda mecida delante de Jehová. Esta será tu porción. ^27 Del carnero ofrecido para nombrar sacerdotes a Aarón y a sus hijos, debes santificar estas partes: el pecho de la ofrenda mecida y la pata de la porción sagrada que se haya presentado y mecido. ^28 Esto será de Aarón y de sus hijos. Es una norma permanente que los israelitas deberán obedecer, porque es una porción sagrada, y llegará a ser una porción sagrada que ofrecerán los israelitas. Es la porción sagrada para Jehová de sus sacrificios de paz.

^29 ”Las prendas de vestir santas que le pertenecen a Aarón las usarán sus hijos después de él cuando sean ungidos y nombrados sacerdotes. ^30 El sacerdote de entre los hijos de Aarón que lo suceda y vaya a entrar en la tienda de reunión para servir en el lugar santo las usará durante siete días.

^31 ”Entonces tomarás el carnero del nombramiento sacerdotal y hervirás su carne en un lugar santo. ^32 Aarón y sus hijos comerán en la entrada de la tienda de reunión la carne del carnero y el pan de la canasta. ^33 Ellos se comerán las cosas con las que se hizo expiación para nombrarlos sacerdotes[*] y para santificarlos. Pero quien no tenga autorización[*] no deberá comerlas, pues son santas. ^34 Si a la mañana siguiente queda algo de la carne del sacrificio del nombramiento sacerdotal y del pan, debes quemarlo en el fuego. No debe comerse, pues es algo santo.

^35 ”De esa manera harás con Aarón y sus hijos, de acuerdo con todo lo que te ordené. Dedicarás siete días a su nombramiento sacerdotal.[*] ^36 Cada día harás expiación por los pecados ofreciendo un toro como ofrenda por el pecado, y así purificarás de pecado el altar. Además, debes derramar aceite sobre[*] el altar para santificarlo. ^37 Dedicarás siete días a hacer expiación por el altar, y lo santificarás para que llegue a ser un altar santísimo. Todo el que toque el altar debe ser santo.

^38 ”En el altar ofrecerás lo siguiente. Cada día, de forma regular, ofrecerás dos carneros de un año de edad. ^39 El primer carnero joven lo ofrecerás por la mañana y el otro al anochecer.[*] ^40 Con el primer carnero joven ofrecerás la décima parte de un efá[*] de harina fina mezclada con un cuarto de hin[*] de aceite de oliva.[*] También harás una ofrenda líquida de un cuarto de hin de vino. ^41 El segundo carnero joven lo ofrecerás al anochecer[*] junto con una ofrenda de grano y una ofrenda líquida como las de la mañana. Todo esto será una ofrenda de aroma muy agradable, una ofrenda hecha con fuego para Jehová. ^42 Será una ofrenda quemada que ustedes presentarán de forma regular generación tras generación a la entrada de la tienda de reunión delante de Jehová. Allí me presentaré ante ustedes para hablar contigo.

^43 ”Allí me presentaré ante los israelitas, y mi gloria santificará ese lugar. ^44 Santificaré la tienda de reunión y el altar, y también santificaré a Aarón y a sus hijos para que sean mis sacerdotes. ^45 Yo residiré entre los israelitas y seré su Dios. ^46 Y ellos de veras sabrán que yo soy Jehová su Dios, el que los sacó de la tierra de Egipto para residir entre ellos. Yo soy Jehová su Dios.

^ Éx. 29:6 O “la diadema santa”.

^ Éx. 29:9 Lit. “llenar la mano de Aarón y la mano de sus hijos”.

^ Éx. 29:13 O “el apéndice”.

^ Éx. 29:18 O “que aplaca”, “que calma”. Lit. “relajante”.

^ Éx. 29:33 Lit. “llenarles la mano”.

^ Éx. 29:33 Lit. “un extraño”. Es decir, un hombre que no sea de la familia de Aarón.

^ Éx. 29:35 Lit. “a llenarles la mano”.

^ Éx. 29:36 O “ungir”.

^ Éx. 29:39 Lit. “entre las dos tardes”.

^ Éx. 29:40 Un efá equivalía a 22 L (20 dry qt). Ver apén. B14.

^ Éx. 29:40 Un hin equivalía a 3,67 L (7,75 pt). Ver apén. B14.

^ Éx. 29:40 O “aceite de aceitunas machacadas”.

^ Éx. 29:41 Lit. “entre las dos tardes”.

Éxodo  32 : 1 - 35

32 Mientras tanto, el pueblo vio que Moisés tardaba mucho en bajar de la montaña. Así que todos se reunieron alrededor de Aarón y le dijeron: “¡Vamos! Haznos un dios que vaya delante de nosotros, porque no sabemos qué le pasó a este Moisés, el hombre que nos sacó de la tierra de Egipto”. ^2 En vista de esto, Aarón les dijo: “Tomen los aretes de oro que sus esposas, sus hijos y sus hijas llevan en las orejas, y tráiganmelos”. ^3 Entonces, todos se quitaron los aretes de oro de las orejas y se los llevaron a Aarón. ^4 Él tomó el oro, le fue dando forma con un cincel y lo convirtió en una estatua[*] en forma de becerro.[*] Y ellos empezaron a decir: “Este es tu Dios, oh, Israel. Él te sacó de la tierra de Egipto”.

^5 Cuando Aarón vio esto, construyó un altar delante del becerro. Luego anunció: “Mañana celebraremos una fiesta en honor a Jehová”. ^6 Así que al día siguiente se levantaron temprano y se pusieron a presentar ofrendas quemadas y sacrificios de paz. Después, el pueblo se sentó a comer y beber, y luego se levantaron para divertirse.

^7 Jehová ahora le dijo a Moisés: “Ve y baja, porque tu pueblo, que sacaste de la tierra de Egipto, se ha corrompido. ^8 ¡Qué rápido se han desviado del camino que les mandé seguir! Se han hecho una estatua[*] en forma de becerro y están inclinándose ante ella, ofreciéndole sacrificios y diciendo: ‘Este es tu Dios, oh, Israel. Él te sacó de la tierra de Egipto’”. ^9 Además, Jehová le dijo a Moisés: “He visto que este es un pueblo terco.[*] ^10 Ahora déjame exterminarlos, porque estoy furioso con ellos, y haré de ti una nación grande”.

^11 Entonces Moisés le rogó a[*] Jehová su Dios: “Oh, Jehová, ¿por qué vas a descargar tu furia contra tu pueblo después de haberlo sacado de la tierra de Egipto con gran poder y con mano poderosa? ^12 Si lo haces, los egipcios dirán: ‘Su Dios los sacó con malas intenciones. Quería matarlos en las montañas y eliminarlos de la superficie de la tierra’. Deja a un lado tu furia y reconsidera[*] tu decisión de mandarle esta calamidad a tu pueblo. ^13 Acuérdate de tus siervos Abrahán, Isaac e Israel. Tú les juraste por ti mismo: ‘Haré que la descendencia de ustedes sea tan numerosa como las estrellas de los cielos, y a su descendencia le daré toda esta tierra que yo elegí, para que sea de ellos de forma permanente’”.

^14 Y Jehová reconsideró[*] la decisión de mandarle a su pueblo la calamidad de la que había hablado.

^15 Después de eso, Moisés se dio la vuelta y bajó de la montaña con las dos tablas del Testimonio en la mano. Las tablas estaban escritas por los dos lados: por delante y por detrás. ^16 Las tablas eran obra de Dios, y la escritura era la escritura de Dios grabada sobre las tablas. ^17 Ahora bien, Josué empezó a oír el ruido y la gritería del pueblo, y le dijo a Moisés: “Se oye como si hubiera una batalla en el campamento”. ^18 Pero Moisés le respondió:

“No suena a cantos de victoria,[*]

ni tampoco suena a lamentos de derrota.

Lo que oigo suena a cantos de otro tipo”.

^19 En cuanto Moisés se acercó al campamento y vio el becerro y las danzas, se llenó de ira, arrojó las tablas que tenía en las manos y las hizo pedazos al pie de la montaña. ^20 Luego agarró el becerro que habían hecho y lo quemó en el fuego y lo trituró hasta hacerlo polvo. Después echó ese polvo al agua y se la hizo beber a los israelitas. ^21 Entonces Moisés le dijo a Aarón: “¿Qué te hizo este pueblo para que lo llevaras a cometer un pecado tan grave?”. ^22 Aarón le contestó: “No te enojes, mi señor. Tú sabes bien que este pueblo tiende a hacer lo malo. ^23 Ellos me dijeron: ‘Haznos un dios que vaya delante de nosotros, porque no sabemos qué le pasó a este Moisés, el hombre que nos sacó de la tierra de Egipto’. ^24 Así que les dije: ‘Cualquiera que lleve puesto algo de oro, que se lo quite y me lo traiga’. Luego arrojé el oro al fuego y salió ese becerro”.

^25 Y Moisés vio que el pueblo estaba fuera de control, porque Aarón lo había permitido, de modo que se ganaron el desprecio de sus enemigos. ^26 Entonces Moisés se puso a la entrada del campamento y dijo: “¿Quién está de parte de Jehová? ¡Que venga conmigo!”. Y todos los levitas se reunieron a su alrededor. ^27 Luego les dijo: “Esto es lo que ha dicho Jehová, el Dios de Israel: ‘Que cada uno se arme con su espada y cruce todo el campamento de una entrada a otra matando a su hermano, a su vecino y a su amigo’”. ^28 Los levitas hicieron lo que Moisés dijo, y ese día murieron unos 3.000 hombres. ^29 Luego Moisés ordenó: “Pónganse aparte[*] hoy para servir a Jehová, porque todos ustedes se han enfrentado a sus hijos y a sus hermanos. Él los bendecirá hoy”.

^30 Al día siguiente, Moisés le dijo al pueblo: “Ustedes cometieron un pecado muy grave. Así que ahora subiré a la montaña a hablar con Jehová para ver si puedo hacer algo para que perdone su pecado”. ^31 Entonces, Moisés volvió a subir y le dijo a Jehová: “¡Qué pecado tan grave cometió este pueblo! ¡Se hicieron un dios de oro! ^32 Pero, si lo deseas, perdona su pecado. Si no, bórrame del libro que has escrito, por favor”. ^33 Sin embargo, Jehová le respondió a Moisés: “Borraré de mi libro al que haya pecado contra mí. ^34 Ahora ve y lleva al pueblo al lugar del que te he hablado. Mira, mi ángel irá delante de ti, y el día que yo les pida cuentas a ellos, los castigaré por su pecado”. ^35 Y Jehová empezó a castigar al pueblo por el becerro que ellos le habían mandado hacer a Aarón.

^ Éx. 32:4 O “estatua de metal fundido”.

^ Éx. 32:4 O “ternero”.

^ Éx. 32:8 O “estatua de metal fundido”.

^ Éx. 32:9 Lit. “de dura cerviz”.

^ Éx. 32:11 O “ablandó el rostro de”.

^ Éx. 32:12 O “siente pesar por”.

^ Éx. 32:14 O “sintió pesar por”.

^ Éx. 32:18 O “cantos por un acto poderoso”.

^ Éx. 32:29 Lit. “Llenen su mano”.

Éxodo  35 : 1 - 35

35 Más tarde, Moisés reunió a todo el pueblo[*] de Israel y dijo: “Esto es lo que Jehová ha mandado hacer: ^2 pueden trabajar durante seis días, pero el séptimo día será santo para ustedes; será un sábado de descanso completo dedicado a Jehová. Si alguien trabaja en sábado, tiene que morir. ^3 No enciendan fuego en ninguna de sus casas el sábado”.

^4 Luego Moisés le dijo a todo el pueblo de Israel: “Esto es lo que Jehová ha mandado: ^5 ‘Reúnan entre todos una contribución para Jehová. Que todo el que lo desee de corazón traiga una contribución para Jehová: oro, plata, cobre, ^6 hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata, lino fino, pelo de cabra, ^7 pieles de carnero teñidas de rojo, pieles de foca, madera de acacia, ^8 aceite para las lámparas y bálsamo para el aceite de la unción y para el incienso aromático, ^9 así como piedras de ónice y otras piedras para ponérselas al efod y al pectoral.

^10 ”’Que vengan todas las personas hábiles[*] que haya entre ustedes y que hagan todo lo que Jehová ha mandado: ^11 el tabernáculo con su tienda y su cubierta, sus broches y sus armazones, sus barras, sus columnas y sus bases;[*] ^12 el Arca con sus varas y su cubierta, y la cortina de separación; ^13 la mesa, sus varas, todos sus utensilios y el pan de la presencia; ^14 el candelabro para alumbrar, sus utensilios, sus lámparas y el aceite para el alumbrado; ^15 el altar del incienso y sus varas; el aceite de la unción y el incienso aromático; la cortina para la entrada del tabernáculo; ^16 el altar de la ofrenda quemada, su rejilla de cobre, sus varas y todos sus utensilios; la fuente[*] con su base; ^17 las cortinas del patio, sus columnas y sus bases; la cortina de la entrada al patio; ^18 las estacas para el tabernáculo, las estacas para el patio y sus cuerdas, ^19 y las prendas de vestir finamente tejidas para servir en el santuario, las prendas de vestir santas para el sacerdote Aarón y las prendas de vestir de sus hijos para servir de sacerdotes’”.

^20 De modo que todo el pueblo de Israel se retiró de la presencia de Moisés. ^21 Luego todos los que se sintieron motivados por su corazón y su espíritu empezaron a llevar su contribución para Jehová. Se usaría para construir la tienda de reunión, para equiparla con todo lo necesario para el servicio que se haría en ella y para hacer las prendas de vestir santas. ^22 Y siguieron yendo hombres y mujeres que de todo corazón llevaban broches, aretes, anillos y otras joyas, así como todo tipo de artículos de oro. Todos ellos le presentaron sus ofrendas[*] de oro a Jehová. ^23 Y todos los que tenían hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata, lino fino, pelo de cabra, pieles de carnero teñidas de rojo y pieles de foca los llevaron. ^24 Todos los que querían donar plata y cobre llevaron su contribución para Jehová, y todos los que tenían la madera de acacia necesaria para el trabajo la llevaron.

^25 Todas las mujeres hábiles hilaron a mano y llevaron lo que habían hilado: hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino. ^26 Y todas las mujeres hábiles que se sintieron motivadas por su corazón hilaron pelo de cabra.

^27 Además, los jefes del pueblo llevaron piedras de ónice y otras piedras para ponérselas al efod y al pectoral. ^28 También llevaron bálsamo, así como aceite para el alumbrado, para el aceite de la unción y para el incienso aromático. ^29 Todos los hombres y mujeres que se sintieron motivados por su corazón llevaron algo para el trabajo que Jehová había mandado hacer mediante Moisés. Los israelitas lo llevaron como ofrenda voluntaria para Jehová.

^30 Entonces Moisés les dijo a los israelitas: “Miren, Jehová ha escogido a Bezalel, hijo de Urí, hijo de Hur, de la tribu de Judá. ^31 Lo ha llenado con el espíritu de Dios para que tenga sabiduría, entendimiento y conocimientos sobre todo tipo de trabajos artesanales ^32 y así pueda hacer diseños artísticos, trabajar el oro, la plata y el cobre, ^33 cortar y montar piedras, y hacer todo tipo de piezas artísticas de madera. ^34 Y ha puesto en el corazón de él y de Oholiab hijo de Ahisamac, de la tribu de Dan, la habilidad de enseñar a otros. ^35 Los ha llenado de habilidad[*] para hacer trabajos de artesano, de diseñador y de bordador que usa hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino, así como de tejedor. Estos hombres harán todo tipo de trabajos y prepararán todo tipo de diseños.

^ Éx. 35:1 Lit. “toda la asamblea”.

^ Éx. 35:10 Lit. “todos los sabios de corazón”.

^ Éx. 35:11 O “bases con un agujero”.

^ Éx. 35:16 O “pila”.

^ Éx. 35:22 O “sus ofrendas mecidas”.

^ Éx. 35:35 Lit. “sabiduría de corazón”.

Éxodo  38 : 1 - 31

38 Además, hizo el altar de la ofrenda quemada con madera de acacia. Era cuadrado y medía cinco codos[*] de largo y cinco codos de ancho, y tenía una altura de tres codos. ^2 Le hizo cuernos en sus cuatro esquinas. El altar y los cuernos formaban una sola pieza. A continuación, revistió de cobre el altar. ^3 Después hizo todos los utensilios del altar: los baldes, las palas, los tazones, los tenedores y los braserillos. Hizo todos los utensilios de cobre. ^4 Además, hizo una rejilla para el altar —una red de cobre—, la metió dentro del altar y la colocó a media altura por debajo del borde. ^5 También hizo cuatro anillos de metal fundido para las cuatro esquinas y los colocó a la altura de la rejilla de cobre a fin de meter las varas. ^6 Después hizo las varas con madera de acacia y las revistió de cobre. ^7 Entonces metió las varas por los anillos fijados a los lados del altar para poder transportarlo. El altar era como una caja hueca y estaba hecho de tablones.

^8 Luego hizo la fuente[*] de cobre con su base de cobre. Para eso, usó los espejos[*] de las mujeres que servían de manera organizada a la entrada de la tienda de reunión.

^9 Entonces hizo el patio. Para el lado sur del patio, orientado hacia el sur, hizo cortinas de lino fino retorcido que se extendían a lo largo de 100 codos. ^10 Había 20 columnas y 20 bases[*] hechas de cobre. Y los ganchos de las columnas y sus abrazaderas[*] eran de plata. ^11 En el lado norte también había cortinas que se extendían a lo largo de 100 codos. Sus 20 columnas y 20 bases eran de cobre. Y los ganchos de las columnas y sus abrazaderas eran de plata. ^12 Pero, en el lado oeste, las cortinas se extendían a lo largo de 50 codos. Había 10 columnas y 10 bases. Y los ganchos de las columnas y sus abrazaderas eran de plata. ^13 El lado este, orientado hacia donde amanece, medía 50 codos de ancho. ^14 Tenía 15 codos de cortinas a un lado de la entrada del patio, con tres columnas y tres bases. ^15 Y al otro lado de la entrada del patio había cortinas que se extendían a lo largo de 15 codos, con tres columnas y tres bases. ^16 Todas las cortinas que había alrededor del patio eran de lino fino retorcido. ^17 Las bases para las columnas eran de cobre; sus ganchos y sus abrazaderas eran de plata, y sus partes superiores estaban revestidas de plata. Había abrazaderas de plata para todas las columnas del patio.

^18 La cortina[*] de la entrada del patio estaba tejida con hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino retorcido. Medía 20 codos de largo y 5 codos de alto. Tenía la misma altura que las cortinas del patio. ^19 Sus cuatro columnas y sus cuatro bases eran de cobre. Sus ganchos y sus abrazaderas eran de plata, y sus partes superiores estaban revestidas de plata. ^20 Todas las estacas del tabernáculo y de alrededor del patio eran de cobre.

^21 Este es el inventario de los materiales usados para hacer el tabernáculo, el tabernáculo del Testimonio. Moisés mandó hacer este inventario y los levitas cumplieron con esta responsabilidad dirigidos por Itamar hijo del sacerdote Aarón. ^22 Bezalel, hijo de Urí, hijo de Hur, de la tribu de Judá, hizo todo lo que Jehová le había mandado a Moisés. ^23 Con él estaba Oholiab hijo de Ahisamac, de la tribu de Dan. Él era artesano, bordador y tejedor de hilo azul, lana púrpura, hilo rojo escarlata y lino fino.

^24 La cantidad de oro que se usó para la obra del lugar santo fue la misma cantidad de oro que se presentó como ofrenda mecida: 29 talentos[*] y 730 siclos,[*] según el siclo oficial del lugar santo.[*] ^25 Y la cantidad de plata que llevaron los hombres del pueblo[*] registrados en el censo fue de 100 talentos y 1.775 siclos, según el siclo oficial del lugar santo. ^26 Cada hombre de 20 años de edad o más que estaba registrado en el censo llevó medio siclo, según el siclo oficial del lugar santo. Fueron 603.550 hombres en total.

^27 Se fundieron los 100 talentos de plata para hacer las bases del lugar santo y las bases de la cortina de separación. Se usaron 100 talentos para hacer 100 bases, o sea, un talento por cada base. ^28 Con los 1.775 siclos, él hizo ganchos para las columnas, revistió las partes superiores de las columnas y las unió.

^29 La cantidad de cobre que se ofreció[*] fue de 70 talentos y 2.400 siclos. ^30 Con todo esto, él hizo las bases de la entrada de la tienda de reunión, el altar de cobre y su rejilla de cobre, todos los utensilios del altar, ^31 las bases que había alrededor del patio, las bases de la entrada del patio, todas las estacas del tabernáculo y todas las estacas que había alrededor del patio.

^ Éx. 38:1 Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

^ Éx. 38:8 O “pila”.

^ Éx. 38:8 Es decir, espejos de metal muy pulido.

^ Éx. 38:10 O “bases con un agujero”.

^ Éx. 38:10 O “anillos”, “aros”, “argollas”, para unir.

^ Éx. 38:18 O “pantalla”.

^ Éx. 38:24 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ Éx. 38:24 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Éx. 38:24 O “según el siclo santo”.

^ Éx. 38:25 Lit. “de la asamblea”.

^ Éx. 38:29 O “de la ofrenda mecida”.

Éxodo  40 : 1 - 38

40 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^2 “El primer día del primer mes montarás el tabernáculo, es decir, la tienda de reunión. ^3 Tienes que meter el arca del Testimonio allí y ocultarla tras la cortina. ^4 También debes meter la mesa, acomodar las cosas que debe llevar encima, meter el candelabro y encender sus lámparas. ^5 Luego tienes que poner el altar de oro para el incienso delante del arca del Testimonio y colocar la cortina para la entrada del tabernáculo en su lugar.

^6 ”Debes poner el altar de la ofrenda quemada ante la entrada del tabernáculo, o sea, de la tienda de reunión. ^7 Y tienes que poner la fuente[*] entre la tienda de reunión y el altar, y llenarla de agua. ^8 Después debes montar el patio alrededor y colgar la cortina para la entrada del patio. ^9 Luego tienes que ungir el tabernáculo y todo lo que hay en él con el aceite de la unción. Y debes santificar el tabernáculo y todos sus utensilios a fin de que llegue a ser algo santo. ^10 También tienes que ungir el altar de la ofrenda quemada y todos sus utensilios. Y debes santificar el altar para que llegue a ser un altar santísimo. ^11 Además, tienes que ungir la fuente con su base y santificarla.

^12 ”Entonces debes hacer que Aarón y sus hijos se acerquen a la entrada de la tienda de reunión y debes lavarlos con agua. ^13 Tienes que ponerle a Aarón las prendas de vestir santas, ungirlo y santificarlo, y él llegará a ser mi sacerdote. ^14 Después debes hacer que sus hijos se acerquen y debes ponerles túnicas. ^15 Tienes que ungirlos tal como habrás ungido a su padre para que sean mis sacerdotes. Y esa unción servirá para que el sacerdocio sea de ellos de forma permanente, generación tras generación”.

^16 Moisés hizo todo lo que Jehová le había mandado. Lo hizo tal como él había dicho.

^17 El primer día del primer mes del segundo año se montó el tabernáculo. ^18 Al montar el tabernáculo, Moisés colocó las bases y puso los armazones encima. Metió en su sitio las barras y levantó las columnas. ^19 Extendió la tienda sobre el tabernáculo y colocó encima la cubierta de la tienda, tal como Jehová le había mandado.

^20 Después tomó las tablas del Testimonio y las guardó en el Arca. Entonces le puso las varas al Arca y le colocó la cubierta. ^21 También metió el Arca en el tabernáculo, puso la cortina de separación en su lugar y así el arca del Testimonio quedó oculta, tal como Jehová le había mandado.

^22 A continuación, colocó la mesa en la tienda de reunión, en el lado norte del tabernáculo, al otro lado de la cortina, ^23 y acomodó en ella las pilas de panes delante de Jehová, tal como Jehová le había mandado.

^24 Metió el candelabro en la tienda de reunión y lo puso enfrente de la mesa, en el lado sur del tabernáculo. ^25 También encendió las lámparas delante de Jehová, tal como Jehová le había mandado.

^26 Después colocó el altar de oro en la tienda de reunión, delante de la cortina, ^27 para quemar el incienso aromático en él, tal como Jehová le había mandado.

^28 Entonces puso en su lugar la cortina para la entrada del tabernáculo.

^29 También colocó el altar de la ofrenda quemada ante la entrada del tabernáculo —o sea, de la tienda de reunión— para presentar la ofrenda quemada y la ofrenda de grano sobre él, tal como Jehová le había mandado.

^30 Entonces puso la fuente entre la tienda de reunión y el altar, y la llenó de agua que serviría para lavarse. ^31 Y Moisés, Aarón y sus hijos se lavaron las manos y los pies en ella. ^32 Siempre que entraban en la tienda de reunión o se acercaban al altar, se lavaban, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^33 Por último, montó el patio alrededor del tabernáculo y del altar y colgó la cortina para la entrada del patio.

Por fin, Moisés terminó la obra. ^34 Entonces la nube empezó a cubrir la tienda de reunión, y la gloria de Jehová llenó el tabernáculo. ^35 Moisés no podía entrar en la tienda de reunión porque la nube permanecía sobre ella, y la gloria de Jehová llenaba el tabernáculo.

^36 En todas las etapas de su viaje, los israelitas desmontaban el campamento cada vez que la nube se elevaba por encima del tabernáculo. ^37 Pero, si la nube no se elevaba, entonces no desmontaban el campamento y esperaban hasta el día en que la nube se elevara. ^38 Y es que, en todas las etapas de su viaje, toda la casa de Israel veía que la nube de Jehová estaba sobre el tabernáculo de día y que por la noche había un fuego sobre él.

^ Éx. 40:7 O “pila”.

Levítico  1 : 1 - 17

LEVÍTICO

1 Y Jehová llamó a Moisés y habló con él desde la tienda de reunión. Le dijo: ^2 “Habla con los israelitas[*] y diles: ‘Si alguno de ustedes va a presentar un animal doméstico como ofrenda para Jehová, ese animal debe ser del ganado vacuno o del rebaño.

^3 ”’Si alguien va a presentar una ofrenda quemada del ganado vacuno, el animal debe ser un macho sano. Lo presentará voluntariamente delante de Jehová a la entrada de la tienda de reunión. ^4 Debe poner su mano sobre la cabeza de la ofrenda quemada, y esta será aceptada a favor suyo para hacer expiación por él.

^5 ”’Entonces se debe matar el toro joven delante de Jehová. Y los hijos de Aarón, los sacerdotes, ofrecerán la sangre y con ella salpicarán todos los lados del altar, que está a la entrada de la tienda de reunión. ^6 La ofrenda quemada debe despellejarse y cortarse en trozos. ^7 Los hijos de Aarón, los sacerdotes, tienen que poner fuego en el altar y colocar leña encima del fuego. ^8 Y los hijos de Aarón, los sacerdotes, colocarán los trozos de la ofrenda con la cabeza y el sebo[*] encima de la leña que está sobre el fuego del altar. ^9 Los intestinos y las canillas se lavarán con agua, y el sacerdote tiene que hacer humear todo sobre el altar. Es una ofrenda quemada, una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable[*] para Jehová.

^10 ”’Si alguien va a presentar una ofrenda quemada del rebaño —de entre los carneros jóvenes o de entre las cabras—, el animal debe ser un macho sano. ^11 Y se le tiene que matar delante de Jehová en el lado norte del altar. Y los hijos de Aarón, los sacerdotes, salpicarán con la sangre todos los lados del altar. ^12 Él lo cortará en trozos, y el sacerdote los colocará con la cabeza y el sebo[*] encima de la leña que está sobre el fuego del altar. ^13 Él lavará los intestinos y las canillas con agua, y el sacerdote tiene que ofrecerlo todo y hacerlo humear sobre el altar. Es una ofrenda quemada, una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová.

^14 ”’Sin embargo, si alguien va a presentar aves como ofrenda quemada para Jehová, deben ser tórtolas o pichones de paloma. ^15 El sacerdote ofrecerá cada ave en el altar, le cortará el cuello de un pellizco y la hará humear sobre el altar. Pero dejará que su sangre se escurra por el lado del altar. ^16 Él tiene que quitarle el buche y las plumas y arrojarlos al lado del altar, hacia el este, al lugar para las cenizas.[*] ^17 Y tiene que abrirla por donde están las alas pero sin dividirla en dos mitades. Entonces el sacerdote tiene que hacerla humear sobre el altar, encima de la leña que está en el fuego. Es una ofrenda quemada, una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová.

^ Lev. 1:2 Lit. “hijos de Israel”.

^ Lev. 1:8 O “la grasa que hay alrededor de los riñones”.

^ Lev. 1:9 O “que aplaca”, “que calma”. Lit. “relajante”.

^ Lev. 1:12 O “la grasa que hay alrededor de los riñones”.

^ Lev. 1:16 O “cenizas grasosas”, es decir, cenizas empapadas en la grasa de los sacrificios.

Levítico  3 : 1 - 17

3 ”’Si alguien va a ofrecer un sacrificio de paz[*] del ganado vacuno, sea macho o hembra, debe presentar delante de Jehová un animal que esté sano. ^2 Él debe poner su mano sobre la cabeza de su ofrenda, y esta se tiene que matar a la entrada de la tienda de reunión. Y los hijos de Aarón, los sacerdotes, salpicarán con la sangre todos los lados del altar. ^3 Él presentará parte del sacrificio de paz como una ofrenda hecha con fuego para Jehová. Presentará la grasa que cubre los intestinos y toda la grasa que está pegada a los intestinos, ^4 así como los dos riñones con la grasa que hay sobre ellos y que está cerca de los lomos. Junto con los riñones también quitará la membrana grasa[*] del hígado. ^5 Y los hijos de Aarón harán humear todo sobre el altar, encima de la ofrenda quemada colocada encima de la leña que está sobre el fuego. Es una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová.

^6 ”’Si alguien va a presentarle a Jehová un sacrificio de paz del rebaño, el animal debe estar sano y puede ser un macho o una hembra. ^7 Si va a ofrecer un carnero joven, lo presentará delante de Jehová. ^8 Él pondrá su mano sobre la cabeza de su ofrenda, y esta se tiene que matar enfrente de la tienda de reunión. Y los hijos de Aarón salpicarán con la sangre todos los lados del altar. ^9 Él presentará la grasa del sacrificio de paz como una ofrenda hecha con fuego para Jehová. Le quitará toda la cola gorda cortándola a ras del espinazo, la grasa que cubre los intestinos y toda la grasa que está pegada a los intestinos, ^10 así como los dos riñones con la grasa que hay sobre ellos y que está cerca de los lomos. Junto con los riñones también quitará la membrana grasa del hígado. ^11 Y el sacerdote hará humear todo sobre el altar. Es alimento,[*] una ofrenda hecha con fuego para Jehová.

^12 ”’Si alguien va a ofrecer una cabra, la presentará delante de Jehová. ^13 Él pondrá su mano sobre la cabeza de la ofrenda, y esta se tiene que matar delante de la tienda de reunión. Y los hijos de Aarón tienen que salpicar con la sangre todos los lados del altar. ^14 La parte que él presentará como una ofrenda hecha con fuego para Jehová es la grasa que cubre los intestinos y toda la grasa que está pegada a los intestinos, ^15 así como los dos riñones con la grasa que hay sobre ellos y que está cerca de los lomos. Junto con los riñones también quitará la membrana grasa del hígado. ^16 Y el sacerdote hará humear todo sobre el altar. Es alimento,[*] una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable. Toda la grasa le pertenece a Jehová.

^17 ”’Este es un estatuto permanente para todas sus generaciones dondequiera que vivan: nunca deben comer ni grasa ni sangre’”.

^ Lev. 3:1 O “de comunión”.

^ Lev. 3:4 O “el apéndice”.

^ Lev. 3:11 Lit. “pan”. Se refiere a que es la porción del sacrificio de paz que es para Dios.

^ Lev. 3:16 Lit. “pan”. Se refiere a que es la porción del sacrificio de paz que es para Dios.

Levítico  6 : 1 - 30

6 Y Jehová pasó a decirle a Moisés: ^2 “Si alguien peca y se porta infielmente con Jehová al engañar a su prójimo con respecto a algo que se le confió o algo que se dejó a su cuidado o si le roba a su prójimo o lo defrauda ^3 o si encuentra algo perdido pero miente sobre ello, y hace un juramento falso sobre cualquier pecado de ese tipo que cometa, esto es lo que debe hacer: ^4 si ha pecado y es culpable, tiene que devolver lo que robó, lo que consiguió extorsionando, lo que obtuvo defraudando, lo que se le confió, la cosa perdida que encontró ^5 o cualquier cosa sobre la que haya hecho un juramento falso, y tiene que compensarlo en su totalidad y añadirle una quinta parte de su valor. Se lo dará al dueño el día en que se pruebe que es culpable. ^6 Y, como su ofrenda por la culpa para Jehová, le llevará al sacerdote un carnero sano del rebaño equivalente al valor calculado para presentarlo como ofrenda por la culpa. ^7 El sacerdote hará expiación por él delante de Jehová, y a él se le perdonará cualquier cosa de la que sea culpable”.

^8 Jehová siguió hablando con Moisés. Le dijo: ^9 “Dales este mandato a Aarón y a sus hijos, y di: ‘Esta es la ley de la ofrenda quemada. La ofrenda quemada permanecerá sobre el fogón del altar toda la noche hasta la mañana, y el fuego se mantendrá encendido en el altar. ^10 El sacerdote se vestirá con su traje de lino oficial, y cubrirá su desnudez[*] con los calzoncillos de lino. Luego retirará las cenizas[*] de la ofrenda quemada que el fuego haya consumido sobre el altar y las pondrá a un lado del altar. ^11 Entonces se quitará su ropa y se pondrá otra, y llevará las cenizas a un lugar puro fuera del campamento. ^12 El fuego se mantendrá encendido en el altar. No debe apagarse. Cada mañana el sacerdote tiene que quemar leña en él y colocar la ofrenda quemada encima, y hará humear la grasa de los sacrificios de paz sobre él. ^13 El fuego se mantendrá constantemente encendido en el altar. No debe apagarse.

^14 ”’Ahora bien, esta es la ley de la ofrenda de grano. Ustedes, los hijos de Aarón, tienen que presentarla delante de Jehová enfrente del altar. ^15 Uno de ellos tomará un puñado de harina fina de la ofrenda de grano con un poco de su aceite y todo el olíbano que está sobre la ofrenda de grano, y lo hará humear sobre el altar como muestra de la ofrenda,[*] como una ofrenda de aroma muy agradable para Jehová. ^16 Aarón y sus hijos comerán lo que quede de la ofrenda. Se comerá como pan sin levadura en un lugar santo. Lo comerán en el patio de la tienda de reunión. ^17 No debe hornearse con nada que tenga levadura. Se lo he dado a ellos como la parte que les corresponde de mis ofrendas hechas con fuego. Es algo santísimo, como la ofrenda por el pecado y la ofrenda por la culpa. ^18 Lo comerán todos los varones de entre los hijos de Aarón. Es su ración permanente generación tras generación de las ofrendas hechas con fuego para Jehová. Cualquier cosa que las toque[*] llegará a ser santa’”.

^19 Jehová volvió a hablar con Moisés y le dijo: ^20 “Esta es la ofrenda que presentarán Aarón y sus hijos a Jehová el día en que él sea ungido: se presentará la décima parte de un efá[*] de harina fina como ofrenda regular de grano, la mitad por la mañana y la otra mitad por la tarde. ^21 Se preparará con aceite sobre una plancha. La llevarás bien mezclada con aceite y presentarás, partido en pedazos, el producto horneado de la ofrenda de grano como una ofrenda de aroma muy agradable para Jehová. ^22 La ofrecerá el sacerdote ungido que lo suceda de entre sus hijos. Es una norma permanente: se hará humear la ofrenda completa para Jehová. ^23 Toda ofrenda de grano a favor de un sacerdote debe ofrecerse completa. No debe comerse”.

^24 Jehová volvió a hablar con Moisés y le dijo: ^25 “Diles a Aarón y a sus hijos: ‘Esta es la ley de la ofrenda por el pecado. La ofrenda por el pecado se matará delante de Jehová en el mismo lugar donde se mata la ofrenda quemada. Es una cosa santísima. ^26 La comerá el sacerdote que la ofrezca por el pecado. Se comerá en un lugar santo, en el patio de la tienda de reunión.

^27 ”’Todo lo que toque su carne llegará a ser santo, y, si algo de su sangre salpica la ropa de alguien, tienes que lavar en un lugar santo lo que esté salpicado con sangre. ^28 Si la carne se hirvió en un recipiente de barro, este tiene que romperse. Pero, si se hirvió en un recipiente de cobre, entonces este debe restregarse y lavarse con agua.

^29 ”’La comerán todos los varones de entre los sacerdotes. Es algo santísimo. ^30 Sin embargo, no se debe comer ninguna ofrenda por el pecado si se lleva algo de su sangre dentro de la tienda de reunión para hacer expiación en el lugar santo. Debe quemarse en el fuego.

^ Lev. 6:10 Lit. “carne”.

^ Lev. 6:10 O “cenizas grasosas”, es decir, cenizas empapadas en la grasa de los sacrificios.

^ Lev. 6:15 O “como porción conmemorativa de ella”.

^ Lev. 6:18 O “que toque las ofrendas”.

^ Lev. 6:20 La décima parte de un efá equivalía a 2,2 L (2 dry qt). Ver apén. B14.

Levítico  7 : 1 - 38

7 ”’Esta es la ley de la ofrenda por la culpa. Es algo santísimo. ^2 Matarán la ofrenda por la culpa en el lugar donde matan las ofrendas quemadas, y se salpicará con su sangre todos los lados del altar. ^3 Él ofrecerá toda su grasa: la cola gorda, la grasa que cubre los intestinos ^4 y los dos riñones con la grasa que está cerca de los lomos. Junto con los riñones también quitará la membrana grasa del hígado. ^5 El sacerdote hará humear todo sobre el altar como una ofrenda hecha con fuego para Jehová. Es una ofrenda por la culpa. ^6 La comerán todos los varones de entre los sacerdotes. Tiene que comerse en un lugar santo. Es algo santísimo. ^7 La misma ley se aplica tanto para la ofrenda por el pecado como para la ofrenda por la culpa. La carne de la ofrenda le pertenece al sacerdote que haga expiación con ella.

^8 ”’Cuando el sacerdote presente una ofrenda quemada a favor de alguien, se quedará con la piel de la ofrenda quemada que se le presentó.

^9 ”’Toda ofrenda de grano que se haga al horno o se prepare en una cacerola o sobre una plancha le pertenece al sacerdote que la presente. Será de él. ^10 Pero toda ofrenda de grano que esté mezclada con aceite o esté seca será para todos los hijos de Aarón; cada uno recibirá la misma cantidad.

^11 ”’Y esta es la ley del sacrificio de paz que alguien puede presentarle a Jehová. ^12 Si lo presenta como una muestra de agradecimiento, presentará junto con el sacrificio de agradecimiento roscas de pan sin levadura hechas con aceite, galletas delgadas sin levadura untadas con aceite y roscas de pan hechas con harina fina bien mezclada y empapada en aceite. ^13 Presentará su ofrenda junto con roscas de pan con levadura y con el sacrificio de agradecimiento de sus sacrificios de paz. ^14 De esta ofrenda, debe presentar un pan de cada clase como porción sagrada para Jehová. Eso será del sacerdote que salpique la sangre de los sacrificios de paz. ^15 La carne del sacrificio de agradecimiento de sus sacrificios de paz debe comerse el mismo día en que él la ofrezca. Él no debe guardar nada de ella para la mañana siguiente.

^16 ”’Si el sacrificio de su ofrenda es un voto o una ofrenda voluntaria, debe comerse el mismo día en que él presente su sacrificio, y al día siguiente también puede comerse lo que quede. ^17 Pero al tercer día debe quemarse en el fuego lo que quede de la carne del sacrificio. ^18 Sin embargo, si se come parte de la carne de su sacrificio de paz al tercer día, el que lo haya presentado no será aceptado. El sacrificio no le será acreditado a su favor. Es algo asqueroso, y la persona que coma de él responderá por su error. ^19 La carne que toque algo impuro no debe comerse. Debe quemarse en el fuego. Todo el que esté puro puede comer la carne pura.

^20 ”’Pero cualquier persona que esté impura y coma la carne del sacrificio de paz, que es para Jehová, tiene que ser eliminada de su pueblo. ^21 Si alguien toca algo impuro, sea la impureza de una persona o un animal impuro o cualquier cosa asquerosa e impura, y come parte de la carne del sacrificio de paz, que es para Jehová, tiene que ser eliminado de su pueblo’”.

^22 Jehová siguió hablando con Moisés. Le dijo: ^23 “Diles a los israelitas: ‘No coman grasa de toro ni de carnero joven ni de cabra. ^24 La grasa de un animal encontrado muerto o de un animal muerto por otro animal podrá usarse para cualquier cosa, pero nunca deben comérsela. ^25 Cualquiera que coma grasa del animal que presente como ofrenda hecha con fuego para Jehová tiene que ser eliminado de su pueblo.

^26 ”’No coman sangre en ninguno de los lugares donde vivan, ni de aves ni de ningún otro animal. ^27 Cualquiera que coma sangre tiene que ser eliminado de su pueblo’”.

^28 Jehová siguió diciéndole a Moisés: ^29 “Diles a los israelitas: ‘Cualquiera que le presente su sacrificio de paz a Jehová le llevará parte de la ofrenda de su sacrificio de paz a Jehová. ^30 En sus manos llevará la grasa y el pecho como ofrenda hecha con fuego para Jehová. Lo mecerá de acá para allá como ofrenda mecida delante de Jehová. ^31 El sacerdote hará humear la grasa sobre el altar, pero el pecho les pertenecerá a Aarón y a sus hijos.

^32 ”’Ustedes le darán al sacerdote la pata derecha de sus sacrificios de paz como porción sagrada. ^33 El hijo de Aarón que presente la sangre de los sacrificios de paz y la grasa recibirá la pata derecha como su porción. ^34 Porque yo me quedo con el pecho de la ofrenda mecida y la pata de la porción sagrada de los sacrificios de paz de los israelitas y se los doy al sacerdote Aarón y a sus hijos como norma permanente para los israelitas.

^35 ”’Esta es la porción de las ofrendas hechas con fuego para Jehová que tenía que separarse para los sacerdotes —para Aarón y sus hijos— el día en que él los presentó para ser sacerdotes de Jehová. ^36 Jehová ordenó darles esta porción de parte de los israelitas el día en que los ungió. Esto es un estatuto permanente para todas sus generaciones’”.

^37 Esta es la ley para la ofrenda quemada, la ofrenda de grano, la ofrenda por el pecado, la ofrenda por la culpa, el sacrificio del nombramiento sacerdotal y el sacrificio de paz, ^38 tal como Jehová le mandó a Moisés en el monte Sinaí el día en que les ordenó a los israelitas que le presentaran sus ofrendas a Jehová en el desierto de Sinaí.

Levítico  9 : 1 - 24

9 Al octavo día, Moisés llamó a Aarón y a sus hijos y a los ancianos de Israel. ^2 Y le dijo a Aarón: “Toma para ti un ternero sano como ofrenda por el pecado y un carnero sano como ofrenda quemada, y preséntalos delante de Jehová. ^3 Pero a los israelitas les dirás: ‘Tomen un macho de las cabras como ofrenda por el pecado, un ternero y un carnero joven —sanos y de un año de edad cada uno— como ofrenda quemada ^4 y un toro y un carnero como sacrificios de paz para sacrificarlos delante de Jehová, así como una ofrenda de grano mezclada con aceite, pues hoy se les aparecerá Jehová’”.

^5 Así que llevaron delante de la tienda de reunión lo que Moisés había mandado. Luego todo el pueblo[*] se acercó y se quedó de pie delante de Jehová. ^6 Y Moisés dijo: “Esto es lo que Jehová les ha mandado hacer para que se les aparezca la gloria de Jehová”. ^7 Entonces Moisés le dijo a Aarón: “Acércate al altar y presenta tu ofrenda por el pecado y tu ofrenda quemada, y haz expiación por ti y por tu casa; también presenta la ofrenda del pueblo y haz expiación por ellos, tal como Jehová ha mandado”.

^8 Al instante, Aarón se acercó al altar y mató el ternero de la ofrenda por sus pecados. ^9 Entonces los hijos de Aarón le acercaron la sangre, y él mojó el dedo en la sangre y la puso sobre los cuernos del altar. Luego derramó el resto de la sangre al pie del altar. ^10 Después hizo humear sobre el altar la grasa, los riñones y la membrana grasa del hígado de la ofrenda por el pecado, tal como Jehová le había mandado a Moisés. ^11 Y quemó la carne y la piel en el fuego fuera del campamento.

^12 Luego mató la ofrenda quemada. Los hijos de Aarón le dieron la sangre y él salpicó con ella todos los lados del altar. ^13 Ellos le dieron los trozos de la ofrenda quemada y también la cabeza, y él los hizo humear sobre el altar. ^14 Además, lavó los intestinos y las canillas, y los hizo humear encima de la ofrenda quemada, sobre el altar.

^15 A continuación presentó la ofrenda del pueblo: tomó el macho de las cabras de la ofrenda por los pecados del pueblo, lo mató y lo presentó como ofrenda por el pecado igual que había hecho con el primero. ^16 También presentó la ofrenda quemada, y lo hizo siguiendo el procedimiento regular.

^17 Después presentó la ofrenda de grano: tomó un puñado de la ofrenda y lo hizo humear sobre el altar junto con la ofrenda quemada de la mañana.

^18 Luego mató el toro y el carnero del sacrificio de paz a favor del pueblo. Entonces los hijos de Aarón le dieron la sangre y él salpicó con ella todos los lados del altar. ^19 En cuanto a los trozos de grasa del toro y la cola gorda del carnero, así como la grasa que cubre los órganos internos, los riñones y la membrana grasa del hígado, ^20 ellos colocaron todos estos trozos de grasa sobre el pecho de los animales y después él hizo humear los trozos de grasa sobre el altar. ^21 Pero, en cuanto al pecho y la pata derecha de los animales, Aarón los meció de acá para allá como ofrenda mecida delante de Jehová, tal como Moisés había mandado.

^22 Después de hacer la ofrenda por el pecado, la ofrenda quemada y los sacrificios de paz, Aarón levantó las manos hacia el pueblo, lo bendijo y entonces bajó. ^23 Finalmente, Moisés y Aarón entraron en la tienda de reunión; luego salieron y bendijeron al pueblo.

Entonces la gloria de Jehová se le apareció a todo el pueblo, ^24 y un fuego salió de Jehová y empezó a consumir la ofrenda quemada y los trozos de grasa que había sobre el altar. Cuando todo el pueblo lo vio, se pusieron a gritar sorprendidos y cayeron rostro a tierra.

^ Lev. 9:5 Lit. “toda la asamblea”.

Levítico  10 : 1 - 20

10 Más tarde, Nadab y Abihú —los hijos de Aarón— tomaron sus braserillos, pusieron fuego en ellos, echaron incienso encima y empezaron a ofrecer delante de Jehová fuego no autorizado, que él no les había mandado ofrecer. ^2 Entonces salió fuego de delante de Jehová y los quemó, así que murieron delante de Jehová. ^3 Y Moisés le dijo a Aarón: “Esto es lo que ha dicho Jehová: ‘Seré santificado entre los que están cerca de mí y seré glorificado delante de todo el pueblo’”. Y Aarón se quedó callado.

^4 Entonces, Moisés llamó a Misael y Elzafán, los hijos de Uziel, tío de Aarón, y les dijo: “Vengan aquí. Saquen a sus hermanos de delante del lugar santo y llévenlos fuera del campamento”. ^5 Así que ellos fueron y se llevaron los cuerpos con sus túnicas puestas fuera del campamento, tal como Moisés les había dicho.

^6 Después Moisés les dijo a Aarón y a sus otros hijos, Eleazar e Itamar: “No descuiden su cabello ni se rasguen la ropa, para que no mueran y para que Dios no se indigne con todo el pueblo.[*] Sus hermanos de toda la casa de Israel llorarán por aquellos a los que Jehová mató con fuego. ^7 No se alejen de la entrada de la tienda de reunión. Si no, morirán, porque el aceite de la unción de Jehová está sobre ustedes”. Así que ellos hicieron lo que Moisés les dijo.

^8 Luego Jehová le dijo a Aarón: ^9 “Ni tú ni tus hijos deben beber vino ni otras bebidas alcohólicas cuando entren en la tienda de reunión, para que no mueran. Esto es un estatuto permanente para todas sus generaciones. ^10 Así podrán distinguir la cosa santa de la profana y la cosa pura de la impura, ^11 y enseñarles a los israelitas todas las normas que Jehová les ha dado mediante Moisés”.

^12 Entonces Moisés les dijo a Aarón y a Eleazar e Itamar, los hijos que le quedaban: “Tomen lo que quede de la ofrenda de grano de las ofrendas hechas con fuego para Jehová y cómanlo como pan sin levadura cerca del altar, porque es algo santísimo. ^13 Tienen que comerlo en un lugar santo, porque es tu ración y la ración de tus hijos de las ofrendas hechas con fuego para Jehová, pues eso es lo que se me ha mandado. ^14 También comerán el pecho de la ofrenda mecida y la pata de la porción sagrada en un lugar puro, tú y tus hijos y tus hijas, porque estas cosas son la ración de los sacrificios de paz de los israelitas que se te ha dado a ti y a tus hijos. ^15 Llevarán la pata de la porción sagrada y el pecho de la ofrenda mecida junto con la grasa de las ofrendas hechas con fuego, a fin de mecer la ofrenda mecida de acá para allá ante Jehová, y esto será la ración permanente para ti y tus hijos, tal como Jehová ha mandado”.

^16 Y Moisés buscó por todas partes el macho de las cabras de la ofrenda por el pecado y descubrió que había sido quemado. Así que se indignó con Eleazar e Itamar, los hijos que le quedaban a Aarón, y les dijo: ^17 “¿Por qué no se comieron la ofrenda por el pecado en el lugar santo, en vista de que es algo santísimo? ¿Acaso no se la dio él a ustedes para que pudieran responder por el error del pueblo y hacer expiación por ellos delante de Jehová? ^18 ¡Miren! La sangre de la ofrenda no se llevó dentro del lugar santo. Debieron haberse comido la ofrenda en el lugar santo, tal como se me ordenó”. ^19 Aarón le dijo a Moisés: “Mira, hoy ellos presentaron su ofrenda por el pecado y su ofrenda quemada delante de Jehová, pero a mí me ocurrieron todas estas cosas. Si yo hubiera comido hoy la ofrenda por el pecado, ¿le habría gustado a Jehová?”. ^20 Cuando Moisés oyó esto, le pareció bien.

^ Lev. 10:6 Lit. “toda la asamblea”.

Levítico  11 : 1 - 47

11 Entonces Jehová les dijo a Moisés y a Aarón: ^2 “Díganles a los israelitas: ‘Estos son los seres vivos de la tierra[*] que pueden comer: ^3 todo animal que tiene la pezuña partida y una hendidura en las pezuñas y que es rumiante puede comerse.

^4 ”’Ahora bien, los animales rumiantes o de pezuña partida que no deben comer son estos. No deben comerse el camello, que es rumiante pero no tiene la pezuña partida. Es impuro para ustedes. ^5 Tampoco el damán, porque es rumiante pero no tiene la pezuña partida. Es impuro para ustedes. ^6 Tampoco la liebre, porque es rumiante pero no tiene la pezuña partida. Es impura para ustedes. ^7 Tampoco el cerdo, porque tiene la pezuña partida y una hendidura en la pezuña pero no es rumiante. Es impuro para ustedes. ^8 No deben comerse nada de la carne de ellos ni tocar su cadáver. Son impuros para ustedes.

^9 ”’Esto es lo que podrán comer de todo lo que hay en las aguas: pueden comerse todo lo que hay en las aguas que tiene aletas y escamas, ya sea de los mares o de los ríos. ^10 Pero todo lo que hay en los mares y en los ríos que no tiene aletas ni escamas, ya sea de entre todos los animales que enjambran en las aguas o cualquier otro ser vivo que está en las aguas, es asqueroso para ustedes. ^11 Sí, tienen que ser asquerosos para ustedes. No deben comerse nada de la carne de ellos y deben sentir asco por su cadáver. ^12 Todo lo que hay en las aguas que no tiene aletas ni escamas es asqueroso para ustedes.

^13 ”’Estos son los animales voladores por los que sentirás asco. No se coman estos animales, porque son asquerosos: el águila, el águila pescadora, el buitre negro, ^14 el milano real, ningún tipo de milano negro, ^15 ningún tipo de cuervo, ^16 el avestruz, la lechuza, la gaviota, ningún tipo de halcón, ^17 el mochuelo, el cuervo marino, el búho chico, ^18 el cisne, el pelícano, el buitre, ^19 la cigüeña, ningún tipo de garza, la abubilla ni tampoco el murciélago. ^20 Todo animal con alas que enjambra en la tierra y[*] que camina sobre cuatro patas es algo asqueroso para ustedes.

^21 ”’De los animales con alas que enjambran en la tierra y que se mueven sobre cuatro patas, solo pueden comerse los que tienen patas articuladas, más largas que sus otras patas, para saltar sobre el suelo. ^22 Estos son los que pueden comerse: los diferentes tipos de langosta migratoria, otras langostas comestibles, los grillos y los saltamontes.[*] ^23 Cualquier otro animal con alas que enjambra en la tierra y que tiene cuatro patas es algo asqueroso para ustedes. ^24 A causa de ellos, ustedes se volverían impuros. Todo el que toque sus cadáveres será impuro hasta el atardecer. ^25 Cualquiera que cargue el cadáver de alguno de esos animales tiene que lavar su ropa, y será impuro hasta el atardecer.

^26 ”’Cualquier animal que tiene la pezuña partida pero no tiene una hendidura ni es rumiante es impuro para ustedes. Todo el que los toque será impuro. ^27 De entre los animales que caminan sobre cuatro patas, todo ser vivo que camina sobre garras es impuro para ustedes. Todo el que toque sus cadáveres será impuro hasta el atardecer. ^28 El que cargue el cadáver de esos animales tiene que lavar su ropa y será impuro hasta el atardecer. Son impuros para ustedes.

^29 ”’De los animales que enjambran en la tierra, estos son impuros para ustedes: la rata topo, el ratón, todo tipo de lagarto, ^30 el geco, el lagarto grande, la salamandra acuática, la lagartija y el camaleón. ^31 Estos animales que enjambran en la tierra son impuros para ustedes. Todo el que toque sus cadáveres será impuro hasta el atardecer.

^32 ”’Ahora bien, cualquier cosa sobre la que ellos caigan muertos será impura, ya sea un utensilio de madera, una prenda de vestir, una piel o un trozo de tela de saco. Cualquier utensilio que se use habitualmente tiene que meterse en agua y será impuro hasta el atardecer. Luego quedará puro. ^33 Si caen en un recipiente de barro, debes romperlo, y cualquier cosa que hubiera dentro será impura. ^34 Cualquier tipo de comida que entre en contacto con agua de ese recipiente será impura, y cualquier bebida que haya en ese recipiente será impura. ^35 Cualquier cosa sobre la que caiga alguno de esos cadáveres será impura. Sea horno o fogón, tiene que hacerse pedazos. Son impuros, y seguirán siendo impuros para ustedes. ^36 Solo los manantiales y las cisternas para almacenar agua seguirán siendo puros, pero cualquiera que toque esos cadáveres será impuro. ^37 Si alguno de esos cadáveres cae sobre una semilla que se vaya a sembrar, la semilla es pura. ^38 Pero, si se le echa agua a la semilla y alguna parte de esos cadáveres cae encima, la semilla es impura para ustedes.

^39 ”’Ahora bien, si muere un animal que ustedes pueden comer, cualquiera que toque el cadáver será impuro hasta el atardecer. ^40 Cualquiera que coma algo del cadáver tiene que lavar su ropa y será impuro hasta el atardecer. Cualquiera que se lleve el cadáver tiene que lavar su ropa y será impuro hasta el atardecer. ^41 Todo animal que enjambra en la tierra es algo asqueroso. No debe comerse. ^42 No deben comerse ningún animal que se arrastra sobre el vientre, ningún animal que camina sobre cuatro patas y ningún animal que enjambra en la tierra y que tiene muchas patas, porque son algo asqueroso. ^43 No se vuelvan ustedes mismos asquerosos a causa de cualquier animal que enjambra en la tierra; tampoco se contaminen ni se vuelvan impuros a causa de ellos. ^44 Porque yo soy Jehová su Dios, y ustedes tienen que santificarse y ser santos porque yo soy santo. De modo que ustedes no deben hacerse impuros a causa de un animal que enjambra en la tierra y se mueve sobre ella. ^45 Porque yo soy Jehová, el que los sacó de la tierra de Egipto para ser su Dios, y ustedes tienen que ser santos porque yo soy santo.

^46 ”’Esta es la ley acerca de los animales,[*] de los animales voladores, de todo ser vivo que se mueve en las aguas y respecto a todo animal que enjambra en la tierra, ^47 a fin de hacer distinción entre lo puro y lo impuro y entre los seres vivos que se pueden comer y los que no’”.

^ Lev. 11:2 O “animales terrestres”.

^ Lev. 11:20 O “Todo insecto”.

^ Lev. 11:22 O “chapulines”.

^ Lev. 11:46 O “cuadrúpedos”.

Levítico  12 : 1 - 8

12 Jehová pasó a decirle a Moisés: ^2 “Diles a los israelitas: ‘Si una mujer queda embarazada[*] y da a luz un niño, será impura durante siete días, igual que es impura los días en los que está menstruando. ^3 Al octavo día se circuncidará el prepucio[*] del niño. ^4 Ella continuará purificándose de su sangre durante los 33 días siguientes. No debe tocar ninguna cosa santa ni entrar en el lugar santo hasta que termine sus días de purificación.

^5 ”’Si da a luz una niña, entonces será impura durante 14 días, igual que lo sería durante su menstruación. Ella continuará purificándose de su sangre durante los 66 días siguientes. ^6 Cuando se completen los días de su purificación debido a su hijo o su hija, ella le llevará al sacerdote, a la entrada de la tienda de reunión, un carnero joven en su primer año como ofrenda quemada y un pichón de paloma o una tórtola como ofrenda por el pecado. ^7 Él presentará todo delante de Jehová y hará expiación por ella, y ella quedará purificada de su sangrado.[*] Esta es la ley para la mujer que dé a luz un niño o una niña. ^8 Pero, si ella no tiene lo suficiente para ofrecer una oveja, entonces debe llevar dos tórtolas o dos pichones de paloma, uno como ofrenda quemada y otro como ofrenda por el pecado, y el sacerdote hará expiación por ella, y ella quedará pura’”.

^ Lev. 12:2 O “concibe descendencia”.

^ Lev. 12:3 Lit. “la carne del prepucio”.

^ Lev. 12:7 O “flujo de sangre”.

Levítico  13 : 1 - 59

13 Jehová siguió hablando con Moisés y Aarón. Les dijo: ^2 “Si a un hombre le sale en la piel[*] una inflamación, una costra o una roncha que pueda ser la enfermedad de la lepra[*] en la piel, tienen que llevarlo ante el sacerdote Aarón o ante uno de sus hijos, los sacerdotes. ^3 El sacerdote examinará la infección en la piel. Si el pelo en la zona infectada se ha puesto blanco y la infección se ve más profunda que la piel, es la enfermedad de la lepra. El sacerdote la examinará y lo declarará impuro. ^4 Pero, si la roncha en la piel es blanca y no se ve más profunda que la piel ni su pelo se ha puesto blanco, el sacerdote pondrá al infectado en cuarentena por siete días. ^5 Al séptimo día, el sacerdote lo examinará. Si parece que la infección se ha detenido y no se ha extendido por la piel, el sacerdote lo pondrá en cuarentena por otros siete días.

^6 ”Al séptimo día, el sacerdote tiene que examinarlo otra vez. Si la infección ha desaparecido y no se ha extendido por la piel, el sacerdote lo declarará puro. Solo era una costra. Entonces el hombre lavará su ropa y quedará puro. ^7 Pero, si la costra[*] definitivamente se ha extendido por la piel después de que él se presentó ante el sacerdote para ser declarado puro, se presentará otra vez[*] ante el sacerdote. ^8 El sacerdote la examinará. Si la costra se ha extendido por la piel, entonces el sacerdote lo declarará impuro. Es lepra.

^9 ”Si la enfermedad de la lepra se desarrolla en un hombre, entonces tienen que llevarlo ante el sacerdote, ^10 y el sacerdote lo examinará. Si tiene una inflamación blanca en la piel que ha puesto el pelo blanco y hay una herida abierta en la inflamación, ^11 tiene lepra crónica en la piel, y el sacerdote lo declarará impuro. No tiene que ponerlo en cuarentena, porque es impuro. ^12 Pero, si la lepra se extiende por toda la piel y la enfermedad cubre a la persona de la cabeza a los pies, al menos hasta donde alcance a ver el sacerdote, ^13 y el sacerdote lo ha examinado y ve que la lepra ha cubierto toda su piel, entonces declarará puro al infectado.[*] Toda ella se ha puesto blanca, y él es puro. ^14 Pero, en caso de que aparezca una herida abierta, él será impuro. ^15 Cuando el sacerdote vea la herida abierta, lo declarará impuro. La herida abierta es impura. Es lepra. ^16 Pero, si la herida abierta se pone blanca otra vez, entonces él tiene que ir ante el sacerdote, ^17 y el sacerdote lo examinará. Si la infección se ha puesto blanca, el sacerdote entonces declarará puro al infectado. Él es puro.

^18 ”Si aparece una úlcera[*] en la piel de alguien y se cura ^19 pero donde estaba la úlcera aparece una inflamación blanca o una roncha blanca rojiza, entonces él tiene que presentarse ante el sacerdote. ^20 El sacerdote la examinará. Si se ve más profunda que la piel y el pelo se ha puesto blanco, el sacerdote entonces lo declarará impuro. Es la enfermedad de la lepra que ha aparecido en la úlcera. ^21 Pero, si el sacerdote la examina y ve que no hay pelo blanco en ella y que no es más profunda que la piel y parece que está desapareciendo, el sacerdote entonces lo pondrá en cuarentena por siete días. ^22 Y, si claramente se ha extendido por la piel, el sacerdote entonces lo declarará impuro. Es una enfermedad. ^23 Pero, si la roncha se mantiene igual y no se ha extendido, es solo la inflamación de la úlcera, y el sacerdote lo declarará puro.

^24 ”O, si alguien tiene una quemadura en carne viva y esta se vuelve una roncha blanca rojiza o blanca, ^25 entonces el sacerdote la examinará. Si el pelo en la roncha se ha puesto blanco y esta parece ser más profunda que la piel, es lepra que ha aparecido en la quemadura, y el sacerdote lo declarará impuro. Es la enfermedad de la lepra. ^26 Pero, si el sacerdote la examina y ve que no hay pelo blanco en la roncha y esta no es más profunda que la piel y ha comenzado a desaparecer, el sacerdote entonces lo pondrá en cuarentena por siete días. ^27 Al séptimo día, el sacerdote lo examinará. Si la roncha claramente se ha extendido por la piel, el sacerdote entonces lo declarará impuro. Es la enfermedad de la lepra. ^28 Pero, si la roncha se mantiene igual y no se ha extendido por la piel y ha comenzado a desaparecer, es solo una inflamación de la quemadura, y el sacerdote lo declarará puro, porque es una inflamación de la quemadura.

^29 ”Si un hombre o una mujer tiene una infección en la cabeza o en la barbilla, ^30 entonces el sacerdote examinará la infección. Si parece ser más profunda que la piel y el pelo es amarillo y escaso, el sacerdote entonces declarará impura a la persona. Es una infección del cuero cabelludo o de la barba. Es lepra de la cabeza o de la barbilla. ^31 Pero, si el sacerdote ve que la infección no parece ser más profunda que la piel y no hay pelo negro en ella, el sacerdote debe poner en cuarentena al infectado por siete días. ^32 Al séptimo día, el sacerdote examinará la infección. Si la zona infectada no se ha extendido, no hay pelo amarillo en ella y no se ve más profunda que la piel, ^33 la persona debe afeitarse, pero no afeitará la zona infectada. Entonces el sacerdote pondrá en cuarentena al infectado por siete días.

^34 ”Al séptimo día, el sacerdote examinará otra vez la zona infectada. Si la infección del cuero cabelludo y la barba no se ha extendido por la piel y no parece ser más profunda que la piel, el sacerdote entonces tiene que declararlo puro, y él tiene que lavar su ropa y quedar puro. ^35 Pero, si la infección claramente se extiende por la piel después de su purificación, ^36 el sacerdote lo examinará. Si la infección se ha extendido por la piel, el sacerdote no tiene que mirar si hay pelo amarillo: esa persona es impura. ^37 Pero, si el examen demuestra que la infección no se ha extendido y que ha crecido pelo negro en ella, la infección se ha curado. Él es puro, y el sacerdote lo declarará puro.

^38 ”Si a un hombre o a una mujer le salen ronchas en la piel[*] y esas ronchas son blancas, ^39 el sacerdote las examinará. Si las ronchas en la piel tienen un color blancuzco, es una erupción inofensiva que ha salido en la piel. Esa persona es pura.

^40 ”Si a un hombre se le cae el pelo de la cabeza y se queda calvo, es puro. ^41 Si se le cae el pelo de la parte delantera de la cabeza y esta parte se queda calva, es puro. ^42 Pero, si le sale una herida blanca rojiza en la parte calva de su cuero cabelludo o de su frente, es lepra que está saliendo en su cuero cabelludo o en su frente. ^43 El sacerdote lo examinará. Si la inflamación de la infección es blanca rojiza en la parte calva de la coronilla o de su frente y parece lepra en la piel, ^44 es un leproso. Es impuro, y el sacerdote debe declararlo impuro debido a que tiene la enfermedad en la cabeza. ^45 Y el leproso que tiene esta enfermedad debe llevar la ropa rasgada y el cabello descuidado. Además, tiene que cubrirse la boca[*] y gritar: ‘¡Impuro, impuro!’. ^46 Será impuro todo el tiempo que tenga la enfermedad. Como es impuro, tiene que vivir aislado. Vivirá fuera del campamento.

^47 ”Si la enfermedad de la lepra aparece en una prenda de vestir, sea de lana o de lino, ^48 ya sea en la urdimbre o en la trama del lino o de la lana, o en una piel o en cualquier cosa hecha de piel, ^49 y la mancha verde amarillenta o rojiza de la enfermedad aparece en la prenda de vestir, en la piel, en la urdimbre, en la trama o en cualquier cosa de piel, está contaminada con lepra, y hay que mostrársela al sacerdote. ^50 El sacerdote examinará la enfermedad, y tiene que poner la enfermedad en cuarentena por siete días. ^51 Al séptimo día, él examinará la enfermedad. Si ve que esta se ha extendido en la prenda de vestir, en la urdimbre, en la trama o en la piel (sea cual sea el uso que se le dé a la piel), la enfermedad es lepra maligna. El objeto es impuro. ^52 Él tiene que quemar la prenda de vestir, la urdimbre o la trama de la lana o del lino, o cualquier objeto de piel en que ha aparecido la enfermedad, porque es lepra maligna. Debe quemarse en el fuego.

^53 ”Pero, si el sacerdote examina el objeto y ve que la mancha no se ha extendido en la prenda de vestir, en la urdimbre, en la trama o en cualquier objeto de piel, ^54 el sacerdote entonces ordenará que laven el objeto contaminado y lo pondrá en cuarentena por otros siete días. ^55 Luego el sacerdote examinará el objeto contaminado después de haber sido lavado a fondo. Si la mancha no ha cambiado de aspecto, aunque la enfermedad no se haya extendido, el objeto es impuro. Debes quemarlo en el fuego, porque está corroído, sea por dentro o por fuera.

^56 ”Pero, si el sacerdote ha examinado la mancha y esta ha comenzado a desaparecer después de haber sido lavada a fondo, entonces él arrancará la parte contaminada de la prenda de vestir, de la piel, de la urdimbre o de la trama. ^57 Sin embargo, si de todos modos la mancha sigue apareciendo en otra parte de la prenda de vestir, en la urdimbre, en la trama o en cualquier objeto de piel, se está extendiendo. Debes quemar cualquier objeto contaminado en el fuego. ^58 Pero, si la mancha ha desaparecido de la prenda de vestir, de la urdimbre, de la trama o de cualquier objeto de piel que has lavado, entonces hay que lavarlo otra vez, y quedará puro.

^59 ”Esta es la ley de la enfermedad de la lepra en una prenda de vestir de lana o de lino, en la urdimbre o en la trama, o en cualquier objeto de piel, a fin de declararlos puros o impuros”.

^ Lev. 13:2 Lit. “en la piel de su carne”.

^ Lev. 13:2 El término hebreo que se traduce como “lepra” tiene un significado amplio y puede incluir varias enfermedades contagiosas de la piel. También puede incluir ciertos agentes infecciosos encontrados en la ropa y en las casas.

^ Lev. 13:7 O “infección”.

^ Lev. 13:7 O “una segunda vez”.

^ Lev. 13:13 O “declarará que la enfermedad no es contagiosa”.

^ Lev. 13:18 O “un divieso”, “un forúnculo”.

^ Lev. 13:38 Lit. “en la piel de su carne”.

^ Lev. 13:45 O “el bigote”.

Levítico  14 : 1 - 57

14 Jehová siguió diciéndole a Moisés: ^2 “Esta será la ley para el leproso el día en que vaya a ser declarado puro, cuando lo lleven ante el sacerdote. ^3 El sacerdote saldrá fuera del campamento y lo examinará. Si el leproso se ha curado de la lepra, ^4 el sacerdote le ordenará llevar dos pájaros puros que estén vivos, madera de cedro, hilo rojo escarlata e hisopo para su purificación. ^5 El sacerdote ordenará que se mate uno de los pájaros sobre un recipiente de barro con agua de una corriente. ^6 Pero tiene que tomar el pájaro vivo junto con la madera de cedro, el hilo rojo escarlata y el hisopo y mojarlos juntos en la sangre del pájaro al que se mató encima del agua de una corriente. ^7 Entonces con la sangre salpicará siete veces al que está purificándose de la lepra y lo declarará puro, y liberará en campo abierto al pájaro vivo.

^8 ”El que está purificándose tiene que lavar su ropa, afeitarse todo el pelo y bañarse en agua, y quedará puro. Después podrá entrar en el campamento, pero vivirá fuera de su tienda por siete días. ^9 Al séptimo día tiene que afeitarse todo el pelo de la cabeza, de la barbilla y de las cejas. Después de afeitarse todo el pelo, lavará su ropa y se bañará en agua, y quedará puro.

^10 ”Al octavo día tomará dos carneros jóvenes y sanos, una cordera sana en su primer año, tres décimas partes de un efá[*] de harina fina mezclada con aceite como ofrenda de grano y un log[*] de aceite. ^11 El sacerdote que vaya a declararlo puro presentará al hombre que está purificándose, así como sus ofrendas, delante de Jehová, a la entrada de la tienda de reunión. ^12 El sacerdote tomará uno de los carneros jóvenes y lo presentará como ofrenda por la culpa junto con el log de aceite, y los mecerá de acá para allá como ofrenda mecida delante de Jehová. ^13 Luego matará el carnero joven en el lugar donde normalmente se matan la ofrenda por el pecado y la ofrenda quemada, en un lugar santo, porque la ofrenda por la culpa le pertenece al sacerdote, igual que la ofrenda por el pecado. Es algo santísimo.

^14 ”Entonces el sacerdote pondrá un poco de la sangre de la ofrenda por la culpa en el lóbulo de la oreja derecha del que está purificándose, en el pulgar de su mano derecha y en el dedo gordo de su pie derecho. ^15 Y el sacerdote derramará un poco del log de aceite sobre la palma de su propia mano izquierda. ^16 Luego el sacerdote mojará su dedo derecho en el aceite que está en la palma de su mano izquierda y con su dedo salpicará siete veces un poco del aceite delante de Jehová. ^17 Después el sacerdote pondrá un poco del aceite que le queda en la palma de la mano en el lóbulo de la oreja derecha del que está purificándose, en el pulgar de su mano derecha y en el dedo gordo de su pie derecho, encima de la sangre de la ofrenda por la culpa. ^18 Y el sacerdote pondrá lo que queda del aceite que está en la palma de su mano sobre la cabeza del que está purificándose, y el sacerdote hará expiación por él delante de Jehová.

^19 ”El sacerdote sacrificará la ofrenda por el pecado y hará expiación por el que está purificándose de su impureza, y después matará la ofrenda quemada. ^20 Y el sacerdote presentará la ofrenda quemada y la ofrenda de grano sobre el altar. El sacerdote hará expiación por él, y él quedará puro.

^21 ”Sin embargo, si él es pobre y no tiene medios suficientes, entonces tomará un carnero joven como ofrenda por la culpa para la ofrenda mecida a fin de hacer expiación por él, así como la décima parte de un efá[*] de harina fina mezclada con aceite como ofrenda de grano, un log de aceite ^22 y dos tórtolas o dos pichones de paloma, según lo que pueda dar. Una de las aves se usará como ofrenda por el pecado y la otra como ofrenda quemada. ^23 Al octavo día, él se lo llevará todo al sacerdote a la entrada de la tienda de reunión, delante de Jehová, para ser declarado puro.

^24 ”El sacerdote tomará el carnero joven de la ofrenda por la culpa y el log de aceite, y los mecerá de acá para allá como ofrenda mecida delante de Jehová. ^25 Entonces matará el carnero joven de la ofrenda por la culpa. Y el sacerdote pondrá un poco de la sangre de la ofrenda por la culpa en el lóbulo de la oreja derecha del que está purificándose, en el pulgar de su mano derecha y en el dedo gordo de su pie derecho. ^26 El sacerdote derramará un poco del aceite sobre la palma de su propia mano izquierda ^27 y entonces, con su dedo derecho, salpicará siete veces delante de Jehová un poco del aceite que está en la palma de su mano izquierda. ^28 Y el sacerdote pondrá un poco del aceite que está en la palma de su mano en el lóbulo de la oreja derecha del que está purificándose, en el pulgar de su mano derecha y en el dedo gordo de su pie derecho, los mismos lugares donde puso la sangre de la ofrenda por la culpa. ^29 Luego el sacerdote pondrá lo que queda del aceite que está en la palma de su mano sobre la cabeza del que está purificándose, a fin de hacer expiación por él delante de Jehová.

^30 ”Él ofrecerá una de las tórtolas o uno de los pichones de paloma, según lo que pueda dar, ^31 el ave que pueda conseguir, como ofrenda por el pecado. La otra ave la ofrecerá como ofrenda quemada junto con la ofrenda de grano. Y el sacerdote hará expiación por el que está purificándose delante de Jehová.

^32 ”Esta es la ley para que pueda ser declarado puro el que haya tenido la enfermedad de la lepra pero no tiene medios suficientes”.

^33 Luego Jehová les dijo a Moisés y a Aarón: ^34 “Cuando entren en la tierra de Canaán, que les voy a dar en propiedad, y yo contamine con la enfermedad de la lepra alguna casa de su tierra, ^35 el propietario de la casa entonces irá y le dirá al sacerdote: ‘A mi casa le ha salido una especie de mancha’. ^36 El sacerdote ordenará que dejen vacía la casa antes de que él entre a examinar la mancha; de ese modo no tendrá que declarar impuro todo lo que hay en la casa. Después el sacerdote entrará para inspeccionar la casa. ^37 Examinará la zona afectada y, si las paredes de la casa tienen huecos verde amarillento o de color rojizo y estos parecen ser más profundos que la superficie de la pared, ^38 el sacerdote entonces saldrá a la entrada de la casa y pondrá la casa en cuarentena por siete días.

^39 ”Al séptimo día, el sacerdote volverá a inspeccionarla. Si la zona afectada se ha extendido en las paredes de la casa, ^40 el sacerdote entonces ordenará que se arranquen las piedras contaminadas y se arrojen fuera de la ciudad, en un lugar impuro. ^41 Luego hará que se raspe bien el interior de la casa. El yeso y la mezcla[*] que se quiten tienen que arrojarse fuera de la ciudad, en un lugar impuro. ^42 Se pondrán otras piedras donde estaban las piedras que se arrancaron, y él hará recubrir las paredes de la casa con otra mezcla.

^43 ”Sin embargo, si la mancha vuelve a salir en la casa después de que las piedras se arrancaron y de que las paredes se rasparon y recubrieron, ^44 el sacerdote entonces entrará y la inspeccionará. Si la mancha se ha extendido en la casa, hay lepra maligna en la casa. La casa es impura. ^45 Él hará que se derrumbe la casa —las piedras, la madera y todo el yeso y la mezcla de la casa— y que se lleve todo fuera de la ciudad, a un lugar impuro. ^46 Pero cualquiera que entre en la casa algún día de los que esté en cuarentena será impuro hasta el atardecer, ^47 cualquiera que se acueste en la casa debe lavar su ropa y cualquiera que coma en la casa debe lavar su ropa.

^48 ”Sin embargo, si el sacerdote va y ve que la mancha no se ha extendido en la casa después de haberse recubierto las paredes, el sacerdote entonces declarará pura la casa, porque la mancha ha desaparecido.[*] ^49 Para purificar de impureza[*] la casa, tomará dos pájaros, madera de cedro, hilo rojo escarlata e hisopo. ^50 Tiene que matar uno de los pájaros sobre un recipiente de barro con agua de una corriente. ^51 Luego tomará la madera de cedro, el hisopo, el hilo rojo escarlata y el pájaro vivo, y los mojará en la sangre del pájaro muerto y en el agua de la corriente, y tiene que salpicar la sangre siete veces hacia la casa. ^52 Y purificará de impureza[*] la casa con la sangre del pájaro, con el agua de la corriente, con el pájaro vivo, con la madera de cedro, con el hisopo y con el hilo rojo escarlata. ^53 Después liberará al pájaro vivo fuera de la ciudad, en campo abierto, y hará expiación por la casa, y esta quedará pura.

^54 ”Esta es la ley para cualquier caso de lepra, infección del cuero cabelludo o de la barba, ^55 la lepra de la ropa o de la casa, ^56 y para las inflamaciones, las costras y las ronchas, ^57 a fin de decidir si algo es puro o si es impuro. Esta es la ley acerca de la lepra”.

^ Lev. 14:10 Tres décimas partes de un efá equivalían a 6,6 L (6 dry qt). Ver apén. B14.

^ Lev. 14:10 Un log equivalía a 0,31 L (0,66 pt). Ver apén. B14.

^ Lev. 14:21 La décima parte de un efá equivalía a 2,2 L (2 dry qt). Ver apén. B14.

^ Lev. 14:41 O “argamasa”.

^ Lev. 14:48 Lit. “se ha sanado”.

^ Lev. 14:49 Lit. “pecado”.

^ Lev. 14:52 Lit. “pecado”.

Levítico  18 : 1 - 30

18 Jehová siguió hablando con Moisés y le dijo: ^2 “Diles a los israelitas: ‘Yo soy Jehová su Dios. ^3 No se comporten como lo hacen los de la tierra de Egipto, donde ustedes vivieron. Tampoco hagan lo que hacen los de la tierra de Canaán, adonde los estoy llevando. Y no anden según sus estatutos. ^4 Cumplan mis decisiones judiciales, y anden según mis estatutos y obedézcanlos. Yo soy Jehová su Dios. ^5 Tienen que obedecer mis estatutos y mis decisiones judiciales. El que lo haga vivirá gracias a ellos. Yo soy Jehová.

^6 ”’Que ninguno de ustedes se acerque a uno de sus parientes cercanos para tener relaciones sexuales.[*] Yo soy Jehová. ^7 No tengas relaciones sexuales con tu padre ni tengas relaciones sexuales con tu madre. Ella es tu madre; no tengas relaciones sexuales con ella.

^8 ”’No tengas relaciones sexuales con la esposa de tu padre. Esto le traería deshonra a tu padre.[*]

^9 ”’No tengas relaciones sexuales con tu hermana, sea la hija de tu padre o la hija de tu madre, sea que haya nacido en la misma casa o fuera de ella.

^10 ”’No tengas relaciones sexuales con la hija de tu hijo o con la hija de tu hija, porque esto te traería deshonra.[*]

^11 ”’No tengas relaciones sexuales con la hija de la esposa de tu padre, la descendencia de tu padre, porque ella es tu hermana.

^12 ”’No tengas relaciones sexuales con la hermana de tu padre. Ella es pariente de sangre de tu padre.

^13 ”’No tengas relaciones sexuales con la hermana de tu madre, porque ella es pariente de sangre de tu madre.

^14 ”’No deshonres al hermano de tu padre[*] al tener relaciones sexuales con su esposa. Ella es tu tía.

^15 ”’No tengas relaciones sexuales con tu nuera. Ella es la esposa de tu hijo; no tengas relaciones sexuales con ella.

^16 ”’No tengas relaciones sexuales con la esposa de tu hermano, porque esto le traería deshonra a tu hermano.[*]

^17 ”’No tengas relaciones sexuales con una mujer y con su hija. No te cases con la hija de su hijo ni con la hija de su hija para tener relaciones sexuales. Ellas son sus parientes cercanos. Es un acto obsceno.[*]

^18 ”’No te cases con la hermana de tu esposa, porque se hará su rival, ni tengas relaciones sexuales con ella mientras tu esposa esté viva.

^19 ”’No te acerques a una mujer para tener relaciones sexuales con ella mientras sea impura debido a su menstruación.

^20 ”’No tengas relaciones sexuales con la esposa de tu compañero,[*] porque eso te haría impuro.

^21 ”’No permitas que ninguno de tus descendientes sea ofrecido[*] a Mólek. No profanes así el nombre de tu Dios. Yo soy Jehová.

^22 ”’No te acuestes con un hombre tal como lo haces con una mujer. Es un acto detestable.

^23 ”’Que ningún hombre tenga relaciones sexuales con un animal, porque se haría impuro. Y que ninguna mujer se ponga delante de un animal para tener relaciones sexuales con él. Va en contra de lo que es natural.

^24 ”’No se hagan impuros con ninguna de estas cosas, porque con todas estas cosas se han hecho impuras las naciones a las que voy a expulsar delante de ustedes. ^25 Por lo tanto, la tierra es impura y la castigaré por su error, y la tierra vomitará a sus habitantes. ^26 Pero ustedes deben obedecer mis estatutos y mis decisiones judiciales, y no hagan ninguna de estas cosas detestables, ni el natural del país ni el extranjero que vive entre ustedes. ^27 Porque todas estas cosas detestables las hicieron los hombres que vivieron en esa tierra antes que ustedes, y ahora la tierra es impura. ^28 Entonces la tierra no tendrá que vomitarlos a ustedes por contaminarla tal como vomitará a las naciones que ya estaban allí antes que ustedes. ^29 Si alguien hace alguna de estas cosas detestables, todos los que las hagan serán eliminados de entre su pueblo. ^30 Ustedes tienen que cumplir la obligación que tienen conmigo al no seguir ninguna de las costumbres detestables que se practicaron antes de ustedes, para que no se hagan impuros con ellas. Yo soy Jehová su Dios’”.

^ Lev. 18:6 Lit. “poner al descubierto la desnudez”, aquí y en los siguientes versículos.

^ Lev. 18:8 Lit. “Es la desnudez de tu padre”.

^ Lev. 18:10 Lit. “ellos son tu desnudez”.

^ Lev. 18:14 Lit. “No pongas al descubierto la desnudez del hermano de tu padre”.

^ Lev. 18:16 Lit. “es la desnudez de tu hermano”.

^ Lev. 18:17 O “comportamiento vergonzoso”, “acto depravado”.

^ Lev. 18:20 O “vecino”, “socio”.

^ Lev. 18:21 O “dedicado”, “sacrificado”.

Levítico  20 : 1 - 27

20 Jehová siguió diciéndole a Moisés: ^2 “Tienes que decirles a los israelitas: ‘Cualquier hombre de Israel y cualquier extranjero que vive en Israel que entregue a alguno de sus descendientes a Mólek debe morir sin falta. El pueblo[*] debe apedrearlo hasta que muera. ^3 Yo me enfrentaré a[*] ese hombre y lo eliminaré de entre su pueblo, porque ha entregado a uno de sus descendientes a Mólek, ha contaminado mi lugar santo y ha profanado mi santo nombre. ^4 Si el pueblo[*] intencionadamente cierra los ojos a lo que hace ese hombre cuando entrega a uno de sus descendientes a Mólek y no lo mata, ^5 entonces yo mismo me enfrentaré a[*] ese hombre y su familia. Eliminaré a ese hombre de su pueblo y a los que junto con él se prostituyen adorando a Mólek.

^6 ”’En cuanto a la persona que recurra a los médiums y a los adivinos para prostituirse espiritualmente con ellos, sin falta me pondré en contra de esa persona y la eliminaré de entre su pueblo.

^7 ”’Ustedes tienen que santificarse y ser santos, porque yo soy Jehová su Dios. ^8 Y tienen que obedecer mis estatutos y cumplirlos. Yo soy Jehová, el que está santificándolos.

^9 ”’Si un hombre maldice a[*] su padre o su madre, debe morir sin falta. Es responsable de su propia muerte[*] por maldecir a su padre o a su madre.

^10 ”’Ahora bien, si un hombre comete adulterio con la esposa de otro hombre, si comete adulterio con la esposa de su prójimo, debe morir sin falta. Deben morir tanto el adúltero como la adúltera. ^11 El hombre que se acuesta con la esposa de su padre le ha traído deshonra a su padre.[*] Los dos deben morir sin falta. Son responsables de su propia muerte. ^12 Si un hombre se acuesta con su nuera, los dos deben morir sin falta. Han ido en contra de lo que es natural. Son responsables de su propia muerte.

^13 ”’Si un hombre se acuesta con otro hombre tal como lo hace con una mujer, los dos han cometido un acto detestable. Deben morir sin falta. Son responsables de su propia muerte.

^14 ”’Si un hombre toma a una mujer y a la madre de ella, eso es un acto obsceno.[*] Deben quemarlos a él y a ellas en el fuego para que ya no haya comportamiento obsceno entre ustedes.

^15 ”’Si un hombre tiene relaciones sexuales con un animal, debe morir sin falta, y ustedes deben matar el animal. ^16 Si una mujer se acerca a un animal para tener relaciones sexuales con él, tienes que matar a la mujer y al animal. Deben morir sin falta. Son responsables de su propia muerte.

^17 ”’Si un hombre tiene relaciones sexuales con su hermana, sea la hija de su padre o la hija de su madre, y él ve la desnudez de ella y ella ve la desnudez de él, eso es una vergüenza. Tienen que ser eliminados ante los ojos de los hijos de su pueblo. Él le ha traído deshonra a su hermana.[*] Él debe responder por su error.

^18 ”’Si un hombre se acuesta con una mujer que está menstruando y tiene relaciones sexuales con ella, ninguno de ellos ha mostrado respeto por[*] el sangrado de ella. Ambos tienen que ser eliminados de entre su pueblo.

^19 ”’No tengas relaciones sexuales con la hermana de tu madre ni con la hermana de tu padre, porque eso le traería deshonra a un pariente de sangre. Ambos deben responder por su error. ^20 El hombre que se acuesta con la esposa de su tío le ha traído deshonra a su tío.[*] Ellos deben responder por su pecado. Morirán sin hijos. ^21 Si un hombre se casa con la esposa de su hermano, eso es algo asqueroso.[*] Él le ha traído deshonra a su hermano.[*] No tendrán hijos.

^22 ”’Obedezcan todos mis estatutos y todas mis decisiones judiciales y cúmplanlos, para que no los vomite la tierra a la que los estoy llevando para que vivan en ella. ^23 No anden según los estatutos de las naciones que voy a expulsar delante de ustedes, porque ellas han hecho todas estas cosas y me dan asco. ^24 Por eso les dije a ustedes: “Ustedes se quedarán con la tierra de esas naciones, y yo se la daré en propiedad, una tierra que rebosa de leche y miel. Yo soy Jehová su Dios, el que los ha separado de los demás pueblos”. ^25 Ustedes tienen que hacer distinción entre el animal puro y el impuro y entre el ave pura y la impura. No se hagan asquerosos por culpa de un animal, un ave o cualquier cosa que se arrastra que yo he separado para que ustedes los consideren impuros. ^26 Ustedes tienen que ser santos porque yo, Jehová, soy santo. Estoy separándolos de los demás pueblos para que sean míos.

^27 ”’Cualquier hombre o cualquier mujer que sean médiums o adivinos[*] deben morir sin falta. El pueblo debe apedrearlos hasta que mueran. Son responsables de su propia muerte’”.

^ Lev. 20:2 Lit. “La gente de la tierra”.

^ Lev. 20:3 Lit. “fijaré mi rostro contra”.

^ Lev. 20:4 Lit. “la gente de la tierra”.

^ Lev. 20:5 Lit. “fijaré mi rostro contra”.

^ Lev. 20:9 O “invoca el mal contra”.

^ Lev. 20:9 Lit. “Su propia sangre está sobre él”, aquí y en el resto del capítulo.

^ Lev. 20:11 Lit. “ha puesto al descubierto la desnudez de su padre”.

^ Lev. 20:14 O “comportamiento vergonzoso”, “acto depravado”.

^ Lev. 20:17 Lit. “ha puesto al descubierto la desnudez de su hermana”.

^ Lev. 20:18 O “él y ella han expuesto”.

^ Lev. 20:20 Lit. “ha puesto al descubierto la desnudez de su tío”.

^ Lev. 20:21 Es decir, si se casa mientras su hermano sigue vivo.

^ Lev. 20:21 Lit. “ha puesto al descubierto la desnudez de su hermano”.

^ Lev. 20:27 O “que tengan un espíritu de predicción”.

Levítico  21 : 1 - 24

21 Jehová también le dijo a Moisés: “Diles a los sacerdotes, a los hijos de Aarón: ‘Ningún sacerdote debe contaminarse por un muerto[*] de entre su pueblo. ^2 Pero sí puede hacerlo por un pariente de sangre cercano, como su madre, su padre, su hijo, su hija y su hermano, ^3 y puede contaminarse por su hermana si ella es una virgen que está cerca de él y todavía no se ha casado. ^4 No debe contaminarse y hacerse impuro por una mujer que sea esposa de un hombre de su pueblo. ^5 Ellos no deben afeitarse la cabeza ni rasurarse los bordes de la barba ni hacerse cortes en el cuerpo. ^6 Deben ser santos para su Dios y no deben profanar el nombre de su Dios, porque ellos son los que presentan las ofrendas hechas con fuego para Jehová, el pan[*] de su Dios. Tienen que ser santos. ^7 No deben casarse con una prostituta o una mujer que haya sido deshonrada, ni con una mujer divorciada de su esposo, porque el sacerdote es santo para su Dios. ^8 Tienes que santificarlo, porque él presenta el pan de tu Dios. Él debe ser santo para ti porque yo, Jehová —el que los está santificando a ustedes—, soy santo.

^9 ”’Ahora bien, si la hija de un sacerdote se hiciera impura prostituyéndose, ella estaría haciendo impuro a su padre. Deben quemarla en el fuego.

^10 ”’El sumo sacerdote de sus hermanos, sobre cuya cabeza se derrama el aceite de la unción y que ha sido nombrado[*] para ponerse la ropa sacerdotal, no debe descuidar su cabello ni rasgarse la ropa. ^11 No debe acercarse a ningún muerto.[*] No debe contaminarse ni siquiera por su padre o su madre. ^12 No debe salir del santuario ni profanar el santuario de su Dios, porque la señal de la dedicación —el aceite de la unción de su Dios— está sobre él. Yo soy Jehová.

^13 ”’Él debe casarse con una mujer que sea virgen. ^14 No puede casarse con una viuda, una mujer divorciada, una que haya sido deshonrada o una prostituta, sino que debe casarse con una virgen de su pueblo. ^15 No debe hacer impura a su descendencia de entre su pueblo, porque yo soy Jehová, el que lo está santificando’”.

^16 Jehová siguió hablando con Moisés y le dijo: ^17 “Dile a Aarón: ‘Ninguno de tus descendientes, generación tras generación, que tenga un defecto puede acercarse a presentar el pan de su Dios. ^18 No puede acercarse ningún hombre que tenga un defecto: un hombre ciego o cojo, con la cara desfigurada[*] o una extremidad demasiado larga, ^19 un hombre con el pie o la mano fracturados, ^20 un jorobado o un enano,[*] o un hombre con un defecto en los ojos, con eccema, con tiña o con los testículos dañados. ^21 Ninguno de los descendientes del sacerdote Aarón que tenga un defecto puede acercarse a presentar ofrendas hechas con fuego para Jehová. Debido a que tiene un defecto, él no puede acercarse a presentar el pan de su Dios. ^22 Puede comer el pan de su Dios de las cosas santísimas y de las cosas santas. ^23 Pero no puede ir cerca de la cortina ni acercarse al altar, porque tiene un defecto. No debe profanar mi santuario, porque yo soy Jehová, el que los está santificando’”.

^24 Así que Moisés habló con Aarón y sus hijos y con todos los israelitas.

^ Lev. 21:1 O “por un alma”.

^ Lev. 21:6 O “alimento”, refiriéndose a los sacrificios.

^ Lev. 21:10 Lit. “cuya mano fue llenada”.

^ Lev. 21:11 O “ninguna alma muerta”. Aquí la palabra hebrea néfesh está relacionada con la palabra hebrea que significa ‘muerto’.

^ Lev. 21:18 Lit. “con la nariz hendida”.

^ Lev. 21:20 O quizás “un hombre demacrado”.

Levítico  22 : 1 - 33

22 Jehová habló otra vez con Moisés. Le dijo: ^2 “Diles a Aarón y a sus hijos que tengan cuidado con[*] las cosas santas de los israelitas y que no profanen mi santo nombre en lo relacionado con las cosas que ellos santifican para mí. Yo soy Jehová. ^3 Diles: ‘Generación tras generación, cualquiera de sus descendientes que, estando impuro, se acerque a las cosas santas que los israelitas santifican para Jehová, esa persona será eliminada de mi presencia. Yo soy Jehová. ^4 Ninguno de los descendientes de Aarón que tenga lepra o una secreción genital[*] puede comer de las cosas santas hasta que sea puro. Tampoco puede hacerlo el hombre que toque a alguien que se ha vuelto impuro por un muerto[*] ni el que tenga una emisión de semen ^5 ni el que toque un animal impuro que enjambra en la tierra o toque a un hombre que sea impuro por alguna razón y que pueda hacerlo impuro. ^6 Quien toque a cualquiera de estos será impuro hasta el atardecer y no puede comer ninguna de las cosas santas hasta que se bañe en agua. ^7 Cuando se haya puesto el sol, quedará puro, y después podrá comer de las cosas santas porque es su comida. ^8 Tampoco debe comer ningún animal encontrado muerto ni despedazado por fieras, porque eso lo hará impuro. Yo soy Jehová.

^9 ”’Ellos tienen que cumplir la obligación que tienen conmigo, para que no pequen por no haberlo hecho y de ese modo mueran por profanar las cosas santas. Yo soy Jehová, el que está santificándolos.

^10 ”’Ninguna persona que no tenga autorización[*] puede comer algo santo. Ningún huésped extranjero de un sacerdote ni ningún trabajador a sueldo[*] puede comer algo santo. ^11 Pero, si un sacerdote compra a alguien con su propio dinero, esa persona puede comerlo. Los esclavos que nazcan en su casa también pueden comer de su comida. ^12 Si la hija de un sacerdote se casa con alguien que no es sacerdote,[*] ella no puede comer de las cosas santas que se han contribuido. ^13 Si la hija de un sacerdote se queda viuda o se divorcia, no tiene descendientes y regresa a la casa de su padre, como en su juventud, ella puede comer de la comida de su padre. Pero ninguna persona que no tenga autorización[*] puede comerla.

^14 ”’Si un hombre come algo santo por error, él tiene que devolverle al sacerdote la ofrenda santa más una quinta parte de su valor. ^15 Así que los sacerdotes no deben profanar las cosas santas que los israelitas contribuyen a Jehová ^16 y hacer que ellos carguen con el castigo por ser culpables de comer sus cosas santas, porque yo soy Jehová, el que está santificándolos’”.

^17 Jehová continuó hablando con Moisés, y le dijo: ^18 “Habla con Aarón y sus hijos y con todos los israelitas, y diles: ‘Cuando un hombre israelita o un residente extranjero en Israel presente una ofrenda quemada para Jehová a fin de cumplir sus votos o hacer una ofrenda voluntaria, ^19 él debe presentar un macho sano del ganado vacuno, de los carneros jóvenes o de las cabras para ser aprobado. ^20 No presenten nada que tenga defectos, porque no les servirá para ser aprobados.

^21 ”’Si un hombre presenta un sacrificio de paz para Jehová a fin de cumplir un voto o como ofrenda voluntaria, este debe ser un animal sano del ganado vacuno o del rebaño si quiere ser aprobado. No debe tener ningún defecto. ^22 No debe ofrecerse ningún animal ciego ni que tenga una fractura, un corte, una verruga, una costra o tiña. No deben presentarle nada de esto a Jehová ni hacer una ofrenda así en el altar para Jehová. ^23 Pueden presentar un toro o una oveja que tenga una extremidad demasiado larga o demasiado corta como ofrenda voluntaria, pero ninguno será aceptado como ofrenda de voto. ^24 No le presenten a Jehová un animal que tenga los testículos dañados, aplastados, arrancados o cortados. No deben ofrecer esos animales en su tierra. ^25 Y no acepten de la mano de un extranjero ninguno de ellos para presentarlo como el pan de su Dios, porque esos animales están corrompidos y defectuosos. No serán aceptados a favor de ustedes’”.

^26 Jehová habló nuevamente con Moisés, y le dijo: ^27 “Cuando nazca un toro, un carnero joven o un cabrito, este se quedará con su madre siete días, pero a partir del octavo día será aceptado como ofrenda, una ofrenda hecha con fuego para Jehová. ^28 No maten el mismo día un toro y su cría o una oveja y su cría.

^29 ”Si hacen un sacrificio de agradecimiento para Jehová, deben hacerlo de modo que sean aprobados. ^30 Debe comerse ese mismo día. No dejen nada de él para la mañana siguiente. Yo soy Jehová.

^31 ”Tienen que obedecer mis mandamientos y cumplirlos. Yo soy Jehová. ^32 No profanen mi santo nombre; yo seré santificado en medio de los israelitas. Yo soy Jehová, el que está santificándolos, ^33 el que los sacó de la tierra de Egipto para ser su Dios. Yo soy Jehová”.

^ Lev. 22:2 Lit. “se mantengan separados de”.

^ Lev. 22:4 O “un flujo”.

^ Lev. 22:4 O “por un alma”.

^ Lev. 22:10 Lit. “Ningún extraño”. Es decir, un hombre que no sea de la familia de Aarón.

^ Lev. 22:10 O “ningún asalariado”.

^ Lev. 22:12 O “con un extraño”.

^ Lev. 22:13 Lit. “ningún extraño”. Es decir, un hombre que no sea de la familia de Aarón.

Levítico  23 : 1 - 44

23 Jehová siguió hablando con Moisés, y le dijo: ^2 “Habla con los israelitas y diles: ‘Las fiestas periódicas de Jehová que ustedes deben convocar son reuniones santas. Estas son mis fiestas periódicas:

^3 ”’Se podrá trabajar durante seis días, pero el séptimo día es un sábado de descanso completo, una reunión santa. No podrán hacer ningún tipo de trabajo. Es un sábado para Jehová dondequiera que vivan.

^4 ”’Estas son las fiestas periódicas de Jehová, las reuniones santas que ustedes deben convocar en las fechas fijadas para celebrarlas. ^5 En el primer mes, el día 14 del mes, al anochecer,[*] es la Pascua para Jehová.

^6 ”’El día 15 de ese mes es la Fiesta de los Panes Sin Levadura para Jehová. Deben comer pan sin levadura durante siete días. ^7 El primer día celebrarán una reunión santa. No deben hacer ningún trabajo duro. ^8 Más bien, tendrán que presentar una ofrenda hecha con fuego para Jehová durante siete días. El séptimo día habrá una reunión santa. No deben hacer ningún trabajo duro’”.

^9 Jehová siguió diciéndole a Moisés: ^10 “Habla con los israelitas y diles: ‘Cuando por fin entren en la tierra que yo les voy a dar y hayan recogido su cosecha, tienen que llevarle una gavilla[*] de las primicias de su cosecha al sacerdote. ^11 Y él mecerá la gavilla de acá para allá ante Jehová para que sean aprobados. El sacerdote debe mecerla el día después del sábado. ^12 El día en que se meza la gavilla, ustedes tienen que ofrecer un carnero joven, sano y en su primer año como ofrenda quemada para Jehová. ^13 Su ofrenda de grano serán dos décimas partes de un efá[*] de harina fina mezclada con aceite, una ofrenda hecha con fuego para Jehová de aroma muy agradable. Su ofrenda líquida[*] será un cuarto de hin[*] de vino. ^14 No coman pan ni grano tostado ni grano nuevo hasta ese mismo día, hasta que lleven la ofrenda de su Dios. Esto es un estatuto permanente para todas sus generaciones dondequiera que vivan.

^15 ”’Tienen que contar siete sábados desde el día después del sábado, desde el día en que lleven la gavilla de la ofrenda mecida. Deben ser semanas completas. ^16 Contarán 50 días, hasta el día después del séptimo sábado, y entonces tienen que presentar una ofrenda de grano nuevo para Jehová. ^17 Deben llevar desde donde vivan dos panes como ofrenda mecida. Estos deben prepararse con dos décimas partes de un efá[*] de harina fina y hornearse con levadura. Son los primeros frutos maduros para Jehová. ^18 Y junto con los panes tienen que presentar siete corderos sanos de un año de edad, un toro joven y dos carneros. Se usarán como ofrenda quemada para Jehová junto con su correspondiente ofrenda de grano y sus correspondientes ofrendas líquidas, una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová. ^19 Y tienen que ofrecer un cabrito como ofrenda por el pecado y dos corderos de un año de edad como sacrificio de paz. ^20 El sacerdote mecerá los dos corderos de acá para allá junto con los panes de los primeros frutos maduros como ofrenda mecida delante de Jehová. Deben ser algo santo para Jehová, algo que le pertenece al sacerdote. ^21 Este mismo día convocarán una reunión santa. No podrán hacer ningún trabajo duro. Esto es un estatuto permanente para todas sus generaciones dondequiera que vivan.

^22 ”’Cuando cosechen la tierra, no cosechen completamente las orillas del campo ni recojan las sobras de su cosecha. Deben dejárselas a los pobres[*] y a los residentes extranjeros. Yo soy Jehová, el Dios de ustedes’”.

^23 Jehová siguió diciéndole a Moisés: ^24 “Diles a los israelitas: ‘En el séptimo mes, el primer día del mes, deben celebrar un día de descanso completo, un día conmemorativo anunciado con toques de trompeta, una reunión santa. ^25 No podrán hacer ningún trabajo duro, y presentarán una ofrenda hecha con fuego para Jehová’”.

^26 Jehová también le dijo a Moisés: ^27 “Sin embargo, el día 10 de este séptimo mes es el Día de Expiación. Deben celebrar una reunión santa, y tienen que humillarse[*] y presentar una ofrenda hecha con fuego para Jehová. ^28 No deben trabajar este día en particular porque es un día de expiación para hacer expiación por ustedes delante de Jehová su Dios. ^29 Todo el que no se humille[*] este día será eliminado de su pueblo. ^30 Y yo exterminaré de entre su pueblo a todos los que hagan[*] cualquier tipo de trabajo este día. ^31 No hagan ningún tipo de trabajo. Esto es un estatuto permanente para todas sus generaciones dondequiera que vivan. ^32 Es un sábado de descanso completo para ustedes, y ustedes se humillarán el día nueve del mes por la tarde. Deben celebrar su sábado desde la tarde hasta la tarde”.

^33 Jehová continuó hablando con Moisés, y le dijo: ^34 “Diles a los israelitas: ‘El día 15 de este séptimo mes comienza la Fiesta de las Cabañas[*] para Jehová, y durará siete días. ^35 El primer día tiene que celebrarse una reunión santa, y no deben hacer ningún trabajo duro. ^36 Durante siete días deben presentar una ofrenda hecha con fuego para Jehová. Al octavo día deben celebrar una reunión santa y presentar una ofrenda hecha con fuego para Jehová. Es una asamblea solemne. No podrán hacer ningún trabajo duro.

^37 ”’Estas son las fiestas periódicas de Jehová que ustedes deben convocar como reuniones santas para presentar una ofrenda hecha con fuego para Jehová: la ofrenda quemada y la ofrenda de grano del sacrificio y las ofrendas líquidas según el programa diario. ^38 Esas ofrendas se harán además de lo que se ofrece durante los sábados de Jehová y además de sus regalos, de sus ofrendas de voto y de sus ofrendas voluntarias, que ustedes deben darle a Jehová. ^39 Sin embargo, el día 15 del séptimo mes, cuando hayan recogido la cosecha, deben celebrar la fiesta de Jehová durante siete días. El primer día es un día de descanso completo, y el octavo día es un día de descanso completo. ^40 El primer día recogerán el fruto de árboles majestuosos, hojas de palmera y ramas de árboles frondosos y de álamos del valle,[*] y estarán felices delante de Jehová su Dios durante siete días. ^41 Celebrarán esta fiesta para Jehová durante siete días en el año. Deben celebrarla en el séptimo mes. Esto es un estatuto permanente generación tras generación. ^42 Ustedes deben vivir en cabañas durante siete días. Todos los naturales de Israel deben vivir en cabañas, ^43 para que las generaciones futuras sepan que yo hice que los israelitas vivieran en cabañas cuando los saqué de la tierra de Egipto. Yo soy Jehová su Dios’”.

^44 Así que Moisés habló con los israelitas de las fiestas periódicas de Jehová.

^ Lev. 23:5 Lit. “entre las dos tardes”.

^ Lev. 23:10 O “un atado”.

^ Lev. 23:13 Dos décimas partes de un efá equivalían a 4,4 L (4 dry qt). Ver apén. B14.

^ Lev. 23:13 O “libación”.

^ Lev. 23:13 Un hin equivalía a 3,67 L (7,75 pt). Ver apén. B14.

^ Lev. 23:17 Dos décimas partes de un efá equivalían a 4,4 L (4 dry qt). Ver apén. B14.

^ Lev. 23:22 O “los que sufren”.

^ Lev. 23:27 O “humillar sus almas”. Por lo general, se entiende que la expresión humillarse se refiere a varias formas de sacrificarse, entre ellas el ayuno.

^ Lev. 23:29 O quizás “no ayune”.

^ Lev. 23:30 O “a toda alma que haga”.

^ Lev. 23:34 Se refiere a refugios temporales.

^ Lev. 23:40 O “wadi”.

Levítico  25 : 1 - 55

25 Jehová volvió a hablar con Moisés en el monte Sinaí, y le dijo: ^2 “Diles a los israelitas: ‘Cuando por fin entren en la tierra que yo les voy a dar, entonces la tierra guardará un sábado para Jehová. ^3 Durante seis años debes sembrar tu campo y podar tu viña, y recogerás la cosecha. ^4 Pero el séptimo año debe ser un sábado de descanso completo para la tierra, un sábado para Jehová. No debes sembrar tu campo ni podar tu viña. ^5 No debes cosechar lo que crezca por sí solo de los granos caídos durante la cosecha ni recoger las uvas de tu vid sin podar. Debe haber un año de descanso completo para la tierra. ^6 Sin embargo, ustedes pueden comer el alimento que crezca en la tierra durante ese sábado; tú, tus esclavos, tus esclavas, tu trabajador a sueldo y el inmigrante[*] que vive contigo pueden comerlo. ^7 Los animales domésticos y salvajes que están en tu tierra también pueden comerlo. Todo lo que la tierra produzca puede comerse.

^8 ”’Contarás siete años sabáticos, siete veces siete años, y los días de los siete años sabáticos serán 49 años. ^9 Entonces tocarás fuerte el cuerno en el séptimo mes, el día 10 del mes; en el Día de Expiación, ustedes deben hacer que el sonido del cuerno se escuche en toda su tierra. ^10 Tienen que santificar el año 50 y proclamar libertad en la tierra para todos sus habitantes. Será un Jubileo para ustedes, y cada uno de ustedes recobrará su propiedad y cada uno de ustedes volverá con su familia. ^11 El año 50 será un Jubileo para ustedes. No sembrarán ni cosecharán lo que crezca por sí solo de los granos caídos ni recogerán las uvas de sus vides sin podar. ^12 Porque es un Jubileo. Debe ser santo para ustedes. Solo pueden comer lo que la tierra produzca por sí sola.

^13 ”’En este año del Jubileo, cada uno de ustedes debe recobrar su propiedad. ^14 Si le venden o le compran algo a su prójimo, no se aprovechen unos de otros. ^15 El que le compra algo a su prójimo debe tener en cuenta el número de años que han pasado desde el Jubileo, y el que vende debe tener en cuenta los años que quedan de cosechas. ^16 Si quedan muchos años, él puede aumentar el precio de compra, pero, si quedan pocos años, él debe reducir el precio de compra, porque está vendiendo el número de cosechas que tendrá. ^17 Ninguno de ustedes debe aprovecharse de su prójimo, y tienen que temer a su Dios, porque yo soy Jehová su Dios. ^18 Al cumplir mis estatutos y obedecer mis decisiones judiciales, vivirán seguros en la tierra. ^19 La tierra dará su fruto, y ustedes comerán hasta quedar satisfechos y vivirán seguros en ella.

^20 ”’Pero, si ustedes preguntaran “¿Qué vamos a comer en el séptimo año si no podemos sembrar ni recoger nuestras cosechas?”, ^21 sepan que yo les enviaré mi bendición en el sexto año y la tierra producirá suficiente cosecha para tres años. ^22 Entonces en el octavo año sembrarán y comerán de la cosecha vieja hasta el noveno año. Hasta que llegue la cosecha, ustedes comerán de lo viejo.

^23 ”’La tierra no debe venderse de manera permanente, porque la tierra es mía. Para mí, ustedes son residentes extranjeros e inmigrantes. ^24 En toda la tierra que les pertenece deben conceder el derecho de volver a comprar la tierra.

^25 ”’Si tu hermano se queda pobre y tiene que vender parte de su propiedad, un recomprador que sea pariente cercano suyo tiene que venir y comprar de nuevo lo que su hermano vendió. ^26 Si alguien no tiene recomprador pero se hace rico y tiene los medios para recomprar la propiedad, ^27 tiene que calcular su precio según los años que pasaron desde que la vendió y devolverle la diferencia al hombre al que se la vendió. Entonces él puede recobrar su propiedad.

^28 ”’Pero, si él no tiene los medios para recobrarla, el comprador se quedará con lo que él le vendió hasta el año del Jubileo. Volverá a ser suyo en el Jubileo; él recobrará su propiedad.

^29 ”’Ahora bien, si un hombre vende una casa en una ciudad amurallada, seguirá teniendo el derecho de recompra hasta que se cumpla un año desde el momento en que se cierre la venta; su derecho de recompra será válido por un año. ^30 Pero, si la casa que está en la ciudad amurallada no se compra de nuevo en el plazo de un año, se convertirá en propiedad permanente de su comprador generación tras generación. No debe devolverse en el Jubileo. ^31 Sin embargo, las casas de los poblados que no están amurallados deben considerarse como parte del terreno del campo. Seguirán teniendo el derecho de recompra y deben devolverse en el Jubileo.

^32 ”’En cuanto a las casas de los levitas que están en sus ciudades, los levitas tendrán el derecho permanente a recomprarlas. ^33 Cuando la propiedad de los levitas no se compre de nuevo, la casa vendida en una de sus ciudades también será devuelta en el Jubileo, porque las casas de las ciudades de los levitas son su propiedad entre los israelitas. ^34 Además, los campos de pasto que rodean sus ciudades no pueden venderse, porque son su propiedad permanente.

^35 ”’Si un hermano tuyo que está cerca de ti se queda pobre y no puede mantenerse, tienes que mantenerlo como lo harías con un residente extranjero o un inmigrante, para que pueda seguir viviendo contigo. ^36 No le cobres intereses ni saques beneficio de él.[*] Tienes que temer a tu Dios, y tu hermano seguirá viviendo contigo. ^37 No le prestes tu dinero para cobrarle intereses ni le des tu comida para aprovecharte de él. ^38 Yo soy Jehová su Dios, el que los sacó de la tierra de Egipto para darles la tierra de Canaán, para ser su Dios.

^39 ”’Si un hermano tuyo que vive cerca de ti se queda pobre y tiene que venderse a ti, no debes obligarlo a hacer trabajo de esclavo. ^40 Debe ser tratado como un trabajador a sueldo, como un inmigrante. Debe estar a tu servicio hasta el año del Jubileo. ^41 Entonces él te dejará. Él y sus hijos volverán con su familia, y él recobrará la propiedad de sus antepasados. ^42 Porque ellos son mis esclavos, a los que saqué de la tierra de Egipto. Ellos no deben venderse como se vende un esclavo. ^43 No lo trates con crueldad, y tienes que temer a tu Dios. ^44 Tus esclavos y tus esclavas vendrán de las naciones de alrededor; de ellas podrán comprar un esclavo o una esclava. ^45 También podrán comprar esclavos de entre los hijos de los inmigrantes que viven con ustedes y de entre las familias de ellos que han nacido en la tierra de ustedes, y ellos serán propiedad de ustedes. ^46 Pueden dejárselos como herencia a sus hijos después de ustedes, para que los hereden como propiedad permanente. Podrán usarlos como trabajadores. Ahora bien, no deben tratar con crueldad a sus hermanos israelitas.

^47 ”’Pero, si un residente extranjero o un inmigrante que está junto a ti se hace rico y tu hermano se queda pobre al lado de él y tiene que venderse al residente extranjero, al inmigrante que vive junto a ti o a un miembro de la familia del residente extranjero, ^48 él seguirá teniendo el derecho de recompra después de haberse vendido. Uno de sus hermanos podrá comprarlo de nuevo. ^49 También su tío, el hijo de su tío o cualquier pariente cercano,[*] uno de su familia, puede comprarlo de nuevo.

”’También él mismo puede comprarse de nuevo si se hace rico. ^50 Él debe calcular con su comprador el tiempo que va desde el año en que se vendió a sí mismo hasta el año del Jubileo, y el dinero de su venta corresponderá al número de años. El valor de sus días de trabajo durante ese tiempo se calculará de acuerdo con la paga de un trabajador a sueldo. ^51 Si todavía quedan muchos años, él debe pagar el precio de su recompra en proporción a los años que quedan. ^52 Pero, si solo quedan unos pocos años hasta el año del Jubileo, entonces tiene que calcular su precio de recompra en proporción a los años que quedan y pagarlo. ^53 Él debe servir al comprador como trabajador a sueldo año tras año, y tú debes asegurarte de que él no lo trate con crueldad. ^54 Sin embargo, si él no puede comprarse de nuevo de acuerdo con estas condiciones, entonces él y sus hijos quedarán libres en el año del Jubileo.

^55 ”’Porque los israelitas son mis esclavos. Ellos son mis esclavos, a los que saqué de la tierra de Egipto. Yo soy Jehová su Dios.

^ Lev. 25:6 O “poblador”.

^ Lev. 25:36 O “ni seas un usurero”.

^ Lev. 25:49 O “pariente de sangre”.

Levítico  26 : 1 - 46

26 ”’No se hagan dioses que no valen nada ni levanten para ustedes mismos una imagen tallada ni una columna sagrada, y tampoco coloquen una figura de piedra en su tierra a fin de inclinarse ante ella; porque yo soy Jehová su Dios. ^2 Deben respetar mis sábados y respetar profundamente[*] mi santuario. Yo soy Jehová.

^3 ”’Si continúan andando según mis estatutos y obedeciendo mis mandamientos y los cumplen, ^4 yo les daré lluvias abundantes a su debido tiempo, y la tierra dará su producto y los árboles del campo darán su fruto. ^5 La época para trillar el grano se extenderá hasta la de la vendimia,[*] y la época de la vendimia se extenderá hasta la de la siembra. Comerán su pan hasta quedar satisfechos y vivirán seguros en su tierra. ^6 Yo le daré paz al país, y ustedes se acostarán y no habrá nadie que les haga sentir miedo. Haré que todas las fieras desaparezcan del país, y ninguna espada de guerra pasará por la tierra de ustedes. ^7 De seguro ustedes perseguirán a sus enemigos, y ellos caerán a espada delante de ustedes. ^8 Cinco de ustedes perseguirán a 100 de ellos, y 100 de ustedes perseguirán a 10.000 de ellos, y sus enemigos caerán a espada delante de ustedes.

^9 ”’Yo les mostraré mi aprobación a[*] ustedes y haré que tengan muchos hijos y se multipliquen, y cumpliré el pacto que hice con ustedes. ^10 Cuando todavía estén comiendo de la cosecha del año anterior, tendrán que sacar la cosecha vieja para meter la nueva. ^11 Y yo pondré mi tabernáculo en medio de ustedes, y no los rechazaré.[*] ^12 Yo andaré entre ustedes y seré su Dios, y ustedes, por su parte, serán mi pueblo. ^13 Yo soy Jehová su Dios, el que los sacó de la tierra de Egipto para que dejaran de ser sus esclavos, y rompí su yugo y los hice andar con la cabeza alta.[*]

^14 ”’Sin embargo, si ustedes no me escuchan ni obedecen todos estos mandamientos, ^15 si rechazan mis estatutos y si detestan mis decisiones judiciales de modo que no obedecen todos mis mandamientos y rompen mi pacto, ^16 yo, por mi parte, les haré lo siguiente: los castigaré con situaciones angustiosas, con tuberculosis y fiebre alta, que harán que sus ojos les fallen y su vida se consuma. Sembrarán para nada, porque sus enemigos se comerán la cosecha. ^17 Yo me enfrentaré a[*] ustedes, y sus enemigos los derrotarán. Los que los odian los pisotearán, y ustedes huirán cuando nadie los esté persiguiendo.

^18 ”’Si ni siquiera así me escuchan, tendré que castigarlos siete veces más por sus pecados. ^19 Haré pedazos su terco orgullo y haré que los cielos sean como el hierro y la tierra como el cobre. ^20 Gastarán sus energías para nada, puesto que la tierra no dará su producto ni los árboles del campo darán su fruto.

^21 ”’Pero, si siguen oponiéndose a mí y se niegan a escucharme, entonces tendré que castigarlos siete veces más de acuerdo con sus pecados. ^22 Les enviaré animales salvajes del campo que los dejarán sin hijos, acabarán con sus animales domésticos y los reducirán en número a ustedes, y sus caminos quedarán desiertos.

^23 ”’Si a pesar de todo esto no aceptan que yo los corrija y se empeñan en oponerse a mí, ^24 entonces yo también me opondré a ustedes, y yo mismo los castigaré siete veces por sus pecados. ^25 Enviaré una espada que ejecute venganza contra ustedes por romper el pacto. Si ustedes se refugian en sus ciudades, les enviaré una enfermedad, y serán entregados en manos del enemigo. ^26 Cuando yo destruya su suministro[*] de pan, 10 mujeres podrán hornear el pan de ustedes en un solo horno y lo racionarán por peso. Y ustedes comerán pero no quedarán satisfechos.

^27 ”’Si a pesar de esto no me escuchan y se empeñan en oponerse a mí, ^28 yo me opondré todavía más a ustedes, y yo mismo tendré que castigarlos siete veces por sus pecados. ^29 De modo que tendrán que comerse la carne de sus hijos y se comerán la carne de sus hijas. ^30 Destruiré sus lugares altos sagrados, derribaré sus altares de incienso y amontonaré sus cadáveres sobre los cadáveres de sus ídolos repugnantes,[*] y me alejaré[*] de ustedes sintiendo asco. ^31 Entregaré sus ciudades a la espada y haré que sus santuarios queden desolados, y no oleré el aroma agradable de sus sacrificios. ^32 Yo haré que el país quede desolado, y los enemigos de ustedes que vivirán en él se quedarán mirando asombrados. ^33 Y yo los esparciré entre las naciones, y desenvainaré una espada que irá detrás de ustedes; su tierra quedará desolada y sus ciudades serán destruidas.

^34 ”’En ese tiempo, la tierra pagará sus sábados durante todos los días que esté desolada, mientras ustedes estén en la tierra de sus enemigos. En ese tiempo, la tierra descansará,[*] puesto que tiene que pagar sus sábados. ^35 Descansará todos los días que esté desolada, porque no descansó durante los sábados de ustedes, cuando vivían en ella.

^36 ”’A los que sobrevivan les llenaré el corazón de desesperación en las tierras de sus enemigos. El sonido de una hoja movida por el viento los hará huir. Huirán como el que huye de la espada y caerán aunque nadie los persiga. ^37 Tropezarán unos con otros como los que huyen de la espada, aunque nadie los esté persiguiendo. No podrán hacer frente a sus enemigos. ^38 Morirán entre las naciones, y la tierra de sus enemigos los consumirá. ^39 Los que queden de ustedes se pudrirán en las tierras de sus enemigos a causa de su error. Sí, se pudrirán por culpa de los errores de sus padres. ^40 Entonces confesarán su error y el error y la infidelidad de sus padres, y admitirán que se portaron infielmente al oponerse a mí. ^41 En ese tiempo yo también me habré opuesto a ellos y los habré llevado a la tierra de sus enemigos.

”’Tal vez entonces su corazón incircunciso[*] se humille, y entonces ellos pagarán por su error. ^42 Y yo recordaré el pacto que hice con Jacob y el que hice con Isaac, y recordaré el pacto que hice con Abrahán, y recordaré la tierra. ^43 Mientras la tierra esté abandonada por ellos, estará pagando sus sábados y estará desolada sin ellos, y ellos estarán pagando por su error porque rechazaron mis decisiones judiciales y detestaron mis estatutos. ^44 Sin embargo, a pesar de todo esto, mientras estén en la tierra de sus enemigos, yo nunca los rechazaré por completo ni los detestaré hasta el punto de exterminarlos, porque eso rompería el pacto que hice con ellos, pues yo soy Jehová su Dios. ^45 Por el bien de ellos, recordaré el pacto que hice con sus antepasados, a los que saqué de la tierra de Egipto ante los ojos de las naciones, para ser su Dios. Yo soy Jehová’”.

^46 Estas son las normas, las decisiones judiciales y las leyes que Jehová estableció entre él y los israelitas en el monte Sinaí por medio de Moisés.

^ Lev. 26:2 Lit. “temer”.

^ Lev. 26:5 O “cosecha de la uva”.

^ Lev. 26:9 Lit. “me volveré hacia”.

^ Lev. 26:11 O “mi alma no los rechazará”.

^ Lev. 26:13 Lit. “erguidos”.

^ Lev. 26:17 Lit. “fijaré mi rostro contra”.

^ Lev. 26:26 Lit. “vara”. Posiblemente se refiere a las varas para colgar y almacenar el pan.

^ Lev. 26:30 El término hebreo podría estar relacionado con una palabra para “estiércol”. Se usa como una expresión de desprecio.

^ Lev. 26:30 O “mi alma se alejará”.

^ Lev. 26:34 O “guardará el sábado”.

^ Lev. 26:41 O “terco”.

Números  2 : 1 - 34

2 Entonces Jehová habló con Moisés y Aarón. Les dijo: ^2 “Los israelitas deben acampar donde esté asignada su división de tres tribus, cada hombre al lado del estandarte[*] de su casa paterna. Deben acampar alrededor de la tienda de reunión, mirando hacia ella.

^3 ”En el lado este, por donde amanece, acampará la división de tres tribus del campamento de Judá por grupos;[*] el jefe de los hijos de Judá es Nahsón hijo de Aminadab. ^4 Su ejército tiene registrados 74.600 varones. ^5 A su lado acampará la tribu de Isacar; el jefe de los hijos de Isacar es Netanel hijo de Zuar. ^6 Su ejército tiene registrados 54.400 varones. ^7 Al otro lado está la tribu de Zabulón; el jefe de los hijos de Zabulón es Eliab hijo de Helón. ^8 Su ejército tiene registrados 57.400 varones.

^9 ”Los ejércitos del campamento de Judá tienen registrados un total de 186.400 varones. Ellos deben ser los primeros en desmontar el campamento.

^10 ”La división de tres tribus del campamento de Rubén se colocará por grupos[*] al sur; el jefe de los hijos de Rubén es Elizur hijo de Sedeur. ^11 Su ejército tiene registrados 46.500 varones. ^12 A su lado acampará la tribu de Simeón; el jefe de los hijos de Simeón es Selumiel hijo de Zurisadái. ^13 Su ejército tiene registrados 59.300 varones. ^14 Al otro lado está la tribu de Gad; el jefe de los hijos de Gad es Eliasaf hijo de Reuel. ^15 Su ejército tiene registrados 45.650 varones.

^16 ”Los ejércitos del campamento de Rubén tienen registrados un total de 151.450 varones, y ellos deben ser los segundos en desmontar el campamento.

^17 ”Cuando haya que trasladar la tienda de reunión, el campamento de los levitas debe ir en medio de los otros campamentos.

”Deben viajar en el mismo orden en el que acampan, cada uno en su lugar, según sus correspondientes divisiones de tres tribus.

^18 ”La división de tres tribus del campamento de Efraín se colocará por grupos[*] al oeste; el jefe de los hijos de Efraín es Elisamá hijo de Amihud. ^19 Su ejército tiene registrados 40.500 varones. ^20 A su lado estará la tribu de Manasés; el jefe de los hijos de Manasés es Gamaliel hijo de Pedahzur. ^21 Su ejército tiene registrados 32.200 varones. ^22 Al otro lado está la tribu de Benjamín; el jefe de los hijos de Benjamín es Abidán hijo de Guideoní. ^23 Su ejército tiene registrados 35.400 varones.

^24 ”Los ejércitos del campamento de Efraín tienen registrados un total de 108.100 varones, y ellos deben ser los terceros en desmontar el campamento.

^25 ”La división de tres tribus del campamento de Dan se colocará por grupos[*] al norte; el jefe de los hijos de Dan es Ahiézer hijo de Amisadái. ^26 Su ejército tiene registrados 62.700 varones. ^27 A su lado acampará la tribu de Aser; el jefe de los hijos de Aser es Paguiel hijo de Ocrán. ^28 Su ejército tiene registrados 41.500 varones. ^29 Al otro lado está la tribu de Neftalí; el jefe de los hijos de Neftalí es Ahirá hijo de Enán. ^30 Su ejército tiene registrados 53.400 varones.

^31 ”El campamento de Dan tiene registrados un total de 157.600 varones. Ellos deben ser los últimos en desmontar el campamento, según sus correspondientes divisiones de tres tribus”.

^32 Estos son los israelitas que fueron registrados según sus casas paternas; el total de los varones registrados para el ejército en los campamentos fue de 603.550. ^33 Pero los levitas no fueron registrados con los otros israelitas, tal como Jehová le había mandado a Moisés. ^34 Los israelitas hicieron todo lo que Jehová le había mandado a Moisés. Así era como acampaban según sus divisiones de tres tribus y así era como desmontaban el campamento, cada uno según su familia y según sus casas paternas.

^ Núm. 2:2 O “de la señal”.

^ Núm. 2:3 Lit. “según sus ejércitos”.

^ Núm. 2:10 Lit. “según sus ejércitos”.

^ Núm. 2:18 Lit. “según sus ejércitos”.

^ Núm. 2:25 Lit. “según sus ejércitos”.

Números  3 : 1 - 51

3 Estos eran los descendientes[*] de Aarón y Moisés el día en el que Jehová habló con Moisés en el monte Sinaí. ^2 Estos eran los nombres de los hijos de Aarón: Nadab, que era el primogénito, Abihú, Eleazar e Itamar. ^3 Estos eran los nombres de los hijos de Aarón, los sacerdotes ungidos que habían sido nombrados[*] para servir de sacerdotes. ^4 Sin embargo, Nadab y Abihú murieron delante de Jehová cuando ofrecieron fuego no autorizado delante de Jehová en el desierto de Sinaí, y no tenían hijos. Pero Eleazar e Itamar continuaron sirviendo de sacerdotes junto con su padre Aarón.

^5 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^6 “Haz que la tribu de Leví se acerque y se ponga delante del sacerdote Aarón, y ellos le servirán.[*] ^7 Tienen que cumplir con sus responsabilidades hacia él y hacia todo el pueblo[*] delante de la tienda de reunión realizando su servicio relacionado con el tabernáculo. ^8 Tienen que encargarse de todo el equipo de la tienda de reunión y cumplir con sus responsabilidades hacia los israelitas encargándose de los servicios relacionados con el tabernáculo. ^9 Tienes que entregarles los levitas a Aarón y a sus hijos. Ellos son los que han sido entregados, los apartados de entre los israelitas para él. ^10 Debes nombrar a Aarón y a sus hijos para que realicen sus deberes sacerdotales, y cualquier persona sin autorización[*] que se acerque debe morir”.

^11 Jehová también le dijo a Moisés: ^12 “¡Mira! Yo, por mi parte, tomo a los levitas de entre los israelitas en vez de a todos los primogénitos[*] de los israelitas. Los levitas serán míos. ^13 Porque todos los primogénitos son míos. El día en el que maté a todos los primogénitos que había en la tierra de Egipto, santifiqué para mí a todos los primogénitos de Israel, tanto hombres como animales. Ellos serán míos. Yo soy Jehová”.

^14 Jehová volvió a hablar con Moisés en el desierto de Sinaí y le dijo: ^15 “Registra a los hijos de Leví según sus casas paternas y según sus familias. Tienes que registrar a todos los varones que tengan un mes de edad o más”. ^16 Entonces, Moisés los registró de acuerdo con la orden de Jehová, tal como se le había mandado. ^17 Estos eran los nombres de los hijos de Leví: Guersón, Cohat y Merarí.

^18 Y estos eran los nombres de los hijos de Guersón según sus familias: Libní y Simeí.

^19 Los hijos de Cohat según sus familias eran Amram, Izhar, Hebrón y Uziel.

^20 Los hijos de Merarí según sus familias eran Mahlí y Musí.

Estas eran las familias de los levitas según sus casas paternas.

^21 De Guersón procedían la familia de los libnitas y la familia de los simeítas. Estas eran las familias de los guersonitas. ^22 El número de todos los varones de un mes de edad o más que fueron registrados fue de 7.500. ^23 Las familias de los guersonitas estaban acampadas detrás del tabernáculo, al oeste. ^24 El jefe de la casa paterna de los guersonitas era Eliasaf hijo de Lael. ^25 La responsabilidad de los hijos de Guersón en la tienda de reunión era cuidar del tabernáculo y la tienda, su cubierta, la cortina de la entrada de la tienda de reunión, ^26 las cortinas del patio, la cortina de la entrada del patio que rodea el tabernáculo y el altar, sus cuerdas y todo lo relacionado con este servicio.

^27 De Cohat procedían la familia de los amramitas, la familia de los izharitas, la familia de los hebronitas y la familia de los uzielitas. Estas eran las familias de los cohatitas. ^28 El número de todos los varones de un mes de edad o más fue de 8.600; ellos tenían la responsabilidad de cuidar del lugar santo. ^29 Las familias de los hijos de Cohat acampaban en el lado sur del tabernáculo. ^30 El jefe de la casa paterna de las familias de los cohatitas era Elizafán hijo de Uziel. ^31 Su responsabilidad era cuidar del Arca, la mesa, el candelabro, los altares, los utensilios que se usaban para servir en el lugar santo, la cortina de separación y todo lo relacionado con este servicio.

^32 El jefe principal de los levitas era Eleazar hijo del sacerdote Aarón, quien supervisaba a los que se encargaban de las responsabilidades del lugar santo.

^33 De Merarí procedían la familia de los mahlitas y la familia de los musitas. Estas eran las familias de Merarí. ^34 El número de todos los varones de un mes de edad o más que fueron registrados fue de 6.200. ^35 El jefe de la casa paterna de las familias de Merarí era Zuriel hijo de Abihail. Ellos estaban acampados en el lado norte del tabernáculo. ^36 Los hijos de Merarí tenían la responsabilidad de supervisar los armazones del tabernáculo, sus barras, sus columnas, sus bases,[*] todos sus utensilios y todo lo relacionado con este servicio, ^37 así como las columnas que estaban alrededor del patio y sus bases, sus estacas y sus cuerdas.

^38 Enfrente del tabernáculo, al este, delante de la tienda de reunión, por donde amanece, acampaban Moisés y Aarón y sus hijos. Ellos tenían la responsabilidad de cuidar del santuario; era su obligación a favor de los israelitas. Cualquier persona sin autorización[*] que se acercara debía morir.

^39 En total, los varones levitas de un mes de edad o más, a quienes Moisés y Aarón registraron según sus familias por orden de Jehová, fueron 22.000.

^40 Entonces Jehová le dijo a Moisés: “Registra a todos los primogénitos varones de los israelitas de un mes de edad o más, cuéntalos y haz una lista con sus nombres. ^41 Tienes que tomar a los levitas para mí —yo soy Jehová— en vez de a todos los primogénitos de los israelitas. Toma los animales domésticos de los levitas en vez de todos los primogénitos de los animales domésticos de los israelitas”. ^42 Entonces Moisés registró a todos los primogénitos de los israelitas, tal como Jehová le había mandado. ^43 El número de todos los primogénitos varones de un mes de edad o más que fueron registrados por nombre fue de 22.273.

^44 Jehová siguió hablando con Moisés. Le dijo: ^45 “Toma a los levitas en vez de a todos los primogénitos de los israelitas y toma los animales domésticos de los levitas en vez de los animales domésticos de ellos. Los levitas tienen que ser míos. Yo soy Jehová. ^46 Como precio por el rescate de los 273 primogénitos de los israelitas que superan el número de los levitas, ^47 tienes que tomar 5 siclos[*] por cada uno de ellos, según el siclo oficial del lugar santo.[*] Un siclo equivale a 20 guerás.[*] ^48 Tienes que darles el dinero a Aarón y a sus hijos como precio por el rescate de los que superan el número de ellos”. ^49 Así que Moisés recibió el precio de rescate por los que superaban el número de los levitas. ^50 Recibió el dinero de los primogénitos de los israelitas: 1.365 siclos, según el siclo oficial del lugar santo. ^51 Entonces Moisés les dio el dinero del rescate a Aarón y a sus hijos según las palabras[*] de Jehová, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^ Núm. 3:1 Lit. “Estas eran las generaciones”.

^ Núm. 3:3 Lit. “cuyas manos habían sido llenadas”.

^ Núm. 3:6 O “ministrarán”.

^ Núm. 3:7 Lit. “toda la asamblea”.

^ Núm. 3:10 Lit. “cualquier extraño”. Es decir, un hombre que no sea de la familia de Aarón.

^ Núm. 3:12 Lit. “todo primogénito que abre la matriz”.

^ Núm. 3:36 O “bases con un agujero”.

^ Núm. 3:38 Lit. “Cualquier extraño”. Es decir, alguien que no sea levita.

^ Núm. 3:47 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Núm. 3:47 O “según el siclo santo”.

^ Núm. 3:47 Una guerá equivalía a 0,57 g (0,01835 oz tr). Ver apén. B14.

^ Núm. 3:51 Lit. “la boca”.

Números  4 : 1 - 49

4 Entonces Jehová les dijo a Moisés y a Aarón: ^2 “Debe hacerse un censo de los hijos de Cohat que hay entre los hijos de Leví según sus familias y según sus casas paternas, ^3 de todos los que tienen de 30 a 50 años de edad y que están en el grupo asignado a trabajar en la tienda de reunión.

^4 ”Este es el servicio de los hijos de Cohat en la tienda de reunión. Es algo santísimo. ^5 Cuando el campamento se traslade, Aarón y sus hijos entrarán, bajarán la cortina de separación y cubrirán con ella el arca del Testimonio. ^6 Colocarán sobre ella una cubierta de piel de foca, extenderán encima una tela azul y le pondrán sus varas para transportarla.

^7 ”También extenderán una tela azul sobre la mesa del pan de la presencia y le pondrán encima los platos, las copas, los tazones y las jarras de la ofrenda líquida;[*] el pan que se ofrece de forma regular debe permanecer sobre ella. ^8 Extenderán sobre estas cosas una tela de color rojo escarlata, cubrirán la mesa con una cubierta de piel de foca y le pondrán sus varas para transportarla. ^9 Después tomarán una tela azul y cubrirán el candelabro para alumbrar, así como sus lámparas, sus despabiladeras,[*] sus braserillos y todos sus recipientes para el aceite que se usa para mantenerlo encendido. ^10 Envolverán el candelabro y todos sus utensilios con una cubierta de piel de foca y lo colocarán sobre una barra para transportarlo. ^11 Y extenderán una tela azul sobre el altar de oro, lo cubrirán con una cubierta de piel de foca y le pondrán sus varas para transportarlo. ^12 Entonces tomarán todos los utensilios que usan regularmente para servir en el lugar santo y los pondrán en una tela azul, los cubrirán con una cubierta de piel de foca y los colocarán en una barra para transportarlos.

^13 ”Deben quitar las cenizas[*] del altar y extender sobre él una tela de lana púrpura. ^14 Colocarán sobre él todos los utensilios que se usan cuando sirven en el altar: los braserillos, los tenedores, las palas y los tazones, todos los utensilios del altar. Deben extender sobre él una cubierta de piel de foca y ponerle las varas para transportarlo.

^15 ”Cuando el campamento se traslade, Aarón y sus hijos deben terminar de cubrir el lugar santo y todo el equipo del lugar santo. Entonces los hijos de Cohat entrarán para transportarlos, pero no deben tocar las cosas del lugar santo, porque si lo hacen morirán. Esta es la responsabilidad[*] que tienen los hijos de Cohat en la tienda de reunión.

^16 ”Eleazar hijo del sacerdote Aarón es el encargado de supervisar el aceite para el alumbrado, el incienso aromático, la ofrenda regular de grano y el aceite de la unción. Él debe supervisar todo el tabernáculo y todo lo que hay en él, incluido el lugar santo y sus utensilios”.

^17 Jehová siguió hablando con Moisés y Aarón. Les dijo: ^18 “No permitan que la tribu de las familias de los cohatitas sea eliminada de entre los levitas. ^19 Más bien, hagan esto por ellos, para que sigan viviendo y no mueran por acercarse a las cosas santísimas. Aarón y sus hijos entrarán y le asignarán a cada uno de ellos su servicio y lo que transportará. ^20 Ellos no deben entrar y ver las cosas santas ni por un instante porque, si lo hacen, morirán”.

^21 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^22 “Debe hacerse un censo de los hijos de Guersón según sus casas paternas y sus familias. ^23 Debes registrar a todos los que tienen de 30 a 50 años de edad y que están en el grupo asignado a servir en la tienda de reunión. ^24 Esto es lo que las familias de los guersonitas deben cuidar y transportar: ^25 transportarán las telas de tienda del tabernáculo, la tienda de reunión, su cubierta y la cubierta de piel de foca que está encima de ella, la cortina de la entrada de la tienda de reunión, ^26 las cortinas del patio, la cortina de la entrada del patio que rodea el tabernáculo y el altar, sus cuerdas, todos sus utensilios y todo lo que se usa en este servicio. Esta es su tarea asignada. ^27 Aarón y sus hijos deben supervisar todo el servicio de los guersonitas y lo que deben transportar. Ustedes les asignarán todo lo que deben transportar; esto será la responsabilidad de ellos. ^28 Este es el servicio que las familias de los guersonitas deben realizar en la tienda de reunión. Deben cumplir con sus responsabilidades dirigidos por Itamar hijo del sacerdote Aarón.

^29 ”A los hijos de Merarí los registrarás según su familia y según su casa paterna. ^30 Registrarás a los que tienen de 30 a 50 años de edad, a todos los que están en el grupo asignado a servir en la tienda de reunión. ^31 Su responsabilidad relacionada con su servicio en la tienda de reunión es transportar esto: los armazones del tabernáculo, sus barras, sus columnas y sus bases,[*] ^32 así como las columnas que rodean el patio, sus bases, sus estacas y sus cuerdas junto con todo su equipo y todo lo relacionado con este servicio. Ustedes les asignarán por nombre el equipo que tienen que transportar. ^33 Así es como las familias de los hijos de Merarí deben servir en la tienda de reunión, dirigidos por Itamar hijo del sacerdote Aarón”.

^34 Entonces Moisés, Aarón y los jefes del pueblo[*] registraron a los hijos de los cohatitas según sus familias y según su casa paterna, ^35 a todos los que tenían de 30 a 50 años de edad y que estaban en el grupo asignado a servir en la tienda de reunión. ^36 El total de los varones registrados según sus familias fue de 2.750. ^37 Estos son los que fueron registrados de las familias de los cohatitas, todos los que servían en la tienda de reunión. Moisés y Aarón los registraron de acuerdo con la orden de Jehová mediante Moisés.

^38 Los hijos de Guersón fueron registrados según sus familias y según su casa paterna, ^39 todos los que tenían de 30 a 50 años de edad y que estaban en el grupo asignado a servir en la tienda de reunión. ^40 El total de los varones registrados según sus familias y según su casa paterna fue de 2.630. ^41 Este fue el registro de las familias de los hijos de Guersón, de todos los que servían en la tienda de reunión. Moisés y Aarón hicieron que los registraran por orden de Jehová.

^42 Los hijos de Merarí fueron registrados según sus familias y según su casa paterna, ^43 todos los que tenían de 30 a 50 años de edad y que estaban en el grupo asignado a servir en la tienda de reunión. ^44 El total de los varones registrados según sus familias fue de 3.200. ^45 Este fue el registro de las familias de los hijos de Merarí, a quienes Moisés y Aarón registraron de acuerdo con la orden de Jehová mediante Moisés.

^46 Moisés, Aarón y los jefes de Israel registraron a todos estos levitas según sus familias y según sus casas paternas; ^47 ellos tenían de 30 a 50 años de edad y a todos se les dio la responsabilidad de servir y de llevar las cargas de la tienda de reunión. ^48 El total de los varones registrados fue de 8.580. ^49 Ellos fueron registrados de acuerdo con la orden de Jehová mediante Moisés, cada uno según su servicio asignado y según lo que debía transportar; fueron registrados tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^ Núm. 4:7 O “libación”.

^ Núm. 4:9 O “pinzas”.

^ Núm. 4:13 O “cenizas grasosas”, es decir, cenizas empapadas en la grasa de los sacrificios.

^ Núm. 4:15 Lit. “carga”.

^ Núm. 4:31 O “bases con un agujero”.

^ Núm. 4:34 Lit. “de la asamblea”.

Números  6 : 1 - 27

6 Jehová siguió hablando con Moisés. Le dijo: ^2 “Habla con los israelitas y diles: ‘Si un hombre o una mujer hace el voto especial de vivir como nazareo[*] para Jehová, ^3 debe abstenerse de vino y otras bebidas alcohólicas. No debe beber vinagre de vino ni vinagre de otras bebidas alcohólicas. No debe beber ninguna bebida hecha con uvas ni comer uvas frescas ni pasas. ^4 Mientras dure su nazareato, no debe comer nada que se saque de la vid, ni siquiera las uvas verdes ni las pieles.[*]

^5 ”’Mientras dure su voto de nazareato, no debe pasar navaja sobre su cabeza. Tiene que permanecer santo dejándose crecer el pelo de la cabeza hasta que se cumplan los días que debe estar separado para Jehová. ^6 No debe acercarse a[*] un muerto[*] mientras esté separado para Jehová. ^7 Aun si muriera su padre, su madre, su hermano o su hermana, él no debe contaminarse, ya que tiene sobre la cabeza la señal de su nazareato para su Dios.

^8 ”’Mientras dure su nazareato, él es santo para Jehová. ^9 Pero, si alguien muere de repente a su lado y contamina el pelo que simboliza su separación para Dios,[*] él debe afeitarse la cabeza el día en que vaya a ser declarado puro. Debe afeitársela el séptimo día. ^10 Y al octavo día debe llevarle al sacerdote dos tórtolas o dos pichones de paloma a la entrada de la tienda de reunión. ^11 El sacerdote ofrecerá una de estas aves como ofrenda por el pecado y otra como ofrenda quemada, y hará expiación por él, por su pecado relacionado con el muerto.[*] Luego él tiene que santificar su cabeza ese día. ^12 Y tiene que separarse otra vez para Jehová a fin de volver a comenzar los días de su nazareato, y él llevará un carnero joven en su primer año como ofrenda por la culpa. Sin embargo, los días que ya hayan pasado no se contarán, porque él contaminó su nazareato.

^13 ”’Ahora bien, esta es la ley para el nazareo. Cuando se cumplan los días de su nazareato, se le llevará a la entrada de la tienda de reunión. ^14 Allí tiene que presentar su ofrenda para Jehová: un carnero joven y sano en su primer año como ofrenda quemada, una cordera sana en su primer año como ofrenda por el pecado, un carnero sano como sacrificio de paz,[*] ^15 una canasta de roscas de pan de harina fina sin levadura hechas con aceite y galletas delgadas sin levadura untadas con aceite, así como la ofrenda de grano y las ofrendas líquidas correspondientes. ^16 El sacerdote presentará todo esto delante de Jehová, y presentará su ofrenda por el pecado y su ofrenda quemada. ^17 El sacerdote le ofrecerá a Jehová el carnero como sacrificio de paz junto con la canasta de roscas de pan sin levadura y presentará la ofrenda de grano y la ofrenda líquida correspondientes.

^18 ”’Entonces el nazareo tiene que afeitarse el pelo de la cabeza[*] a la entrada de la tienda de reunión, y él tomará el pelo de la cabeza que se dejó crecer durante su nazareato y lo pondrá sobre el fuego que está debajo del sacrificio de paz. ^19 Y el sacerdote tiene que tomar una paletilla[*] hervida del carnero, una rosca de pan sin levadura de la canasta y una galleta delgada sin levadura, y tiene que ponerlas sobre las palmas de las manos del nazareo después de que le hayan afeitado la señal de su nazareato. ^20 Y el sacerdote tiene que mecerlas de acá para allá como una ofrenda mecida delante de Jehová. Es algo santo para el sacerdote, al igual que el pecho de la ofrenda mecida y la pata de la contribución. Después, el nazareo podrá beber vino.

^21 ”’Esta es la ley para el nazareo que hace un voto: si él hace el voto de hacer una ofrenda mayor para Jehová que la que le exige su nazareato y está dentro de sus posibilidades hacerlo, debe cumplir con su voto debido a la ley de su nazareato’”.

^22 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^23 “Diles a Aarón y a sus hijos: ‘Así es como deben bendecir al pueblo de Israel. Díganles:

^24 “Que Jehová te bendiga y te proteja.

^25 Que Jehová haga brillar su rostro sobre ti y te muestre favor.

^26 Que Jehová alce su rostro hacia ti y te dé paz”’.

^27 Y ellos tienen que poner mi nombre sobre el pueblo de Israel para que yo los bendiga”.

^ Núm. 6:2 En hebreo, nazír, que significa ‘singularizado’, ‘dedicado’ o ‘separado’.

^ Núm. 6:4 O “las cáscaras”, “los hollejos”.

^ Núm. 6:6 O “ni siquiera estar cerca de”.

^ Núm. 6:6 O “un alma muerta”. Ver glosario.

^ Núm. 6:9 O “contamina la cabeza de su nazareato”.

^ Núm. 6:11 O “alma”. Ver glosario.

^ Núm. 6:14 O “de comunión”.

^ Núm. 6:18 O “afeitarse la cabeza de su nazareato”.

^ Núm. 6:19 O “espaldilla”.

Números  10 : 1 - 36

10 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^2 “Hazte dos trompetas de plata labradas a martillo; úsalas para reunir al pueblo[*] y para desmontar los campamentos. ^3 Cuando se toquen las dos trompetas, todo el pueblo tiene que reunirse contigo a la entrada de la tienda de reunión. ^4 Si solo se toca una, únicamente se reunirán contigo los jefes, los jefes de mil de Israel.

^5 ”Cuando suene una serie de toques cortos de trompeta, deben trasladarse los campamentos de los que están al este. ^6 Cuando suene una serie de toques cortos de trompeta por segunda vez, deben trasladarse los campamentos de los que están al sur. Hay que hacer sonar los toques de trompeta de esta manera cada vez que una de las divisiones se traslade.

^7 ”Para convocar a la congregación, deben tocar las trompetas, pero no con series de toques cortos. ^8 Los hijos de Aarón, los sacerdotes, deben tocar las trompetas; esto será un estatuto permanente para ustedes generación tras generación.

^9 ”Cuando tengan que ir a la guerra en su país contra un opresor que los esté acosando, deben hacer sonar una llamada de guerra con las trompetas, y Jehová su Dios se acordará de ustedes y los salvará de sus enemigos.

^10 ”También, en las ocasiones alegres —sus fiestas y al comienzo de los meses—, tienen que tocar las trompetas sobre sus ofrendas quemadas y sus sacrificios de paz; estas serán un recordatorio para ustedes delante de su Dios. Yo soy Jehová su Dios”.

^11 Ahora bien, en el segundo año, en el segundo mes, el día 20 del mes, la nube se elevó por encima del tabernáculo del Testimonio. ^12 Así que los israelitas empezaron a salir del desierto de Sinaí en el orden de salida establecido, y la nube se detuvo en el desierto de Parán. ^13 Esta fue la primera vez que salieron siguiendo la orden de Jehová mediante Moisés.

^14 En primer lugar, salió la división de tres tribus del campamento de los hijos de Judá por grupos,[*] y Nahsón hijo de Aminadab estaba al mando de su grupo. ^15 Netanel hijo de Zuar estaba al mando del grupo de la tribu de los hijos de Isacar. ^16 Y Eliab hijo de Helón estaba al mando del grupo de la tribu de los hijos de Zabulón.

^17 Cuando se desmontó el tabernáculo, salieron los hijos de Guersón y los hijos de Merarí, que transportaban el tabernáculo.

^18 Después, salió la división de tres tribus del campamento de Rubén por grupos,[*] y Elizur hijo de Sedeur estaba al mando de su grupo. ^19 Selumiel hijo de Zurisadái estaba al mando del grupo de la tribu de los hijos de Simeón. ^20 Y Eliasaf hijo de Deuel estaba al mando del grupo de la tribu de los hijos de Gad.

^21 Luego salieron los cohatitas, que transportaban los artículos del santuario. El tabernáculo tenía que estar montado para cuando ellos llegaran.

^22 Después, salió la división de tres tribus del campamento de los hijos de Efraín por grupos,[*] y Elisamá hijo de Amihud estaba al mando de su grupo. ^23 Gamaliel hijo de Pedahzur estaba al mando del grupo de la tribu de los hijos de Manasés. ^24 Y Abidán hijo de Guideoní estaba al mando del grupo de la tribu de los hijos de Benjamín.

^25 Después, salió la división de tres tribus del campamento de los hijos de Dan por grupos,[*] en la retaguardia de todos los campamentos, y Ahiézer hijo de Amisadái estaba al mando de su grupo. ^26 Paguiel hijo de Ocrán estaba al mando del grupo de la tribu de los hijos de Aser. ^27 Y Ahirá hijo de Enán estaba al mando del grupo de la tribu de los hijos de Neftalí. ^28 Este era el orden de salida que seguían los israelitas y sus grupos[*] cuando se trasladaban.

^29 Entonces Moisés le dijo a Hobab hijo de Reuel[*] el madianita, el suegro de Moisés: “Estamos saliendo hacia el lugar acerca del que Jehová dijo ‘Yo se lo daré a ustedes’. Ven con nosotros y te trataremos bien, porque Jehová ha prometido cosas buenas para Israel”. ^30 Pero él le dijo: “No iré. Regresaré a mi país y adonde están mis parientes”. ^31 Entonces él dijo: “Por favor, no nos dejes, porque tú sabes dónde podemos acampar en el desierto y puedes ser nuestro guía.[*] ^32 Y, si nos acompañas, cualquier bondad que Jehová nos muestre, nosotros también te la mostraremos a ti”.

^33 Así que ellos se fueron de la montaña de Jehová y viajaron por tres días, y el arca del pacto de Jehová iba delante de ellos durante el viaje de tres días en busca de un sitio donde pudieran descansar. ^34 Y, cuando salían del lugar donde habían acampado, la nube de Jehová estaba sobre ellos durante el día.

^35 Cada vez que el Arca se trasladaba, Moisés decía: “Levántate, oh, Jehová, y haz que tus enemigos sean dispersados y que los que te odian huyan de ti”. ^36 Y, cuando se detenía, él decía: “Regresa, oh, Jehová, a los incontables[*] clanes[*] de Israel”.

^ Núm. 10:2 Lit. “a la asamblea”.

^ Núm. 10:14 Lit. “según sus ejércitos”.

^ Núm. 10:18 Lit. “según sus ejércitos”.

^ Núm. 10:22 Lit. “según sus ejércitos”.

^ Núm. 10:25 Lit. “según sus ejércitos”.

^ Núm. 10:28 Lit. “según sus ejércitos”.

^ Núm. 10:29 Es decir, Jetró.

^ Núm. 10:31 O “nuestros ojos”.

^ Núm. 10:36 O “a las miríadas de”.

^ Núm. 10:36 O “grupos familiares”. Lit. “millares”.

Números  11 : 1 - 35

11 Ahora bien, el pueblo comenzó a quejarse con amargura delante de Jehová. Cuando Jehová los oyó, se enfureció, y un fuego de Jehová empezó a arder entre ellos y a consumir a algunos en las afueras del campamento. ^2 Cuando el pueblo empezó a suplicarle ayuda a Moisés, él le rogó a Jehová, y el fuego se apagó. ^3 Y llamaron a aquel lugar Taberá,[*] porque un fuego de Jehová había ardido entre ellos.

^4 Y la multitud de extranjeros[*] que había entre ellos expresó sus deseos egoístas. Y los israelitas también se pusieron a llorar de nuevo y a decir: “¿Quién nos dará carne para comer? ^5 ¡Cuánto echamos de menos el pescado que comíamos gratis en Egipto, y los pepinos, las sandías, los puerros, las cebollas y los ajos! ^6 Pero ahora nos estamos quedando sin fuerzas. Lo único que vemos es este maná”.

^7 Por cierto, el maná era como la semilla de cilantro y se parecía al bedelio. ^8 El pueblo salía a recogerlo y lo molía en molinos de mano o lo machacaba en un mortero. Luego lo hervían en ollas o hacían panes redondos con él, y sabía como una galleta dulce con aceite. ^9 Y, cuando el rocío caía sobre el campamento por la noche, el maná también caía encima.

^10 Pues bien, Moisés oyó que el pueblo lloraba, una familia tras otra, cada persona a la entrada de su tienda de campaña. Y Jehová se enojó mucho, y Moisés también estaba muy disgustado. ^11 Entonces Moisés le dijo a Jehová: “¿Por qué haces sufrir a tu siervo? ¿Qué he hecho yo para no contar con tu favor[*] y que me obligues a cargar con todo este pueblo? ^12 ¿Acaso concebí yo a todo este pueblo? ¿Fui yo quien los dio a luz, para que tú me digas ‘Llévalos en tu seno como hace el siervo que carga a[*] un niño de pecho’ y que yo tenga que llevarlos a la tierra que juraste darles a sus antepasados? ^13 ¿Dónde conseguiré yo carne para dársela a todo este pueblo? Porque siguen llorando delante de mí y diciendo ‘¡Danos carne para comer!’. ^14 Yo solo no soy capaz de soportar a todo este pueblo. Es demasiado para mí. ^15 Si así es como me vas a tratar, por favor, mátame de inmediato. Si cuento con tu favor, no me hagas ver más calamidad”.

^16 Jehová le respondió a Moisés: “Reúneme a 70 hombres de entre los ancianos de Israel —a hombres que tú apruebes como[*] ancianos y funcionarios del pueblo—, llévalos a la tienda de reunión y haz que se queden allí contigo. ^17 Y yo descenderé y hablaré contigo allí, y tomaré un poco del espíritu que está en ti y lo pondré sobre ellos, y ellos te ayudarán a llevar la carga del pueblo para que no tengas que llevarla tú solo. ^18 Y al pueblo debes decirle: ‘Santifíquense para mañana, porque de veras comerán carne, porque Jehová los ha oído llorar y decir: “¿Quién nos dará carne para comer? Estábamos mejor en Egipto”. Pues Jehová les va a dar carne, y ustedes comerán. ^19 Van a comer, y no un día ni dos ni cinco ni diez ni veinte, ^20 sino un mes entero, hasta que les salga por las narices y le tengan asco, porque ustedes rechazaron a Jehová, que está en medio de ustedes, y se pusieron a llorar delante de él y a decir: “¿Por qué habremos salido de Egipto?”’”.

^21 Entonces Moisés dijo: “Estoy en medio de un pueblo con 600.000 hombres de a pie, ¡y aun así tú dices ‘Les voy a dar suficiente carne para todo un mes’! ^22 Si matara rebaños y manadas enteros, ¿sería suficiente para ellos? O, si pescara todos los peces del mar, ¿sería suficiente para ellos?”.

^23 Entonces Jehová le dijo a Moisés: “¿Acaso hay límites para[*] la mano de Jehová? Ahora verás si lo que digo te pasa o no”.

^24 Así que Moisés salió y le comunicó al pueblo las palabras de Jehová. Además, reunió a 70 hombres de entre los ancianos del pueblo y los colocó alrededor de la tienda. ^25 Entonces Jehová descendió en una nube y habló con él, le quitó un poco del espíritu que estaba en él y lo puso sobre cada uno de los 70 ancianos. Y, tan pronto como el espíritu se posó sobre ellos, comenzaron a portarse como profetas,[*] pero solo lo hicieron esa vez.

^26 Ahora bien, dos de los hombres se habían quedado en el campamento. Se llamaban Eldad y Medad. Y el espíritu empezó a posarse sobre ellos, ya que estaban incluidos entre los nombres anotados, pero no habían ido a la tienda. Así que comenzaron a portarse como profetas en el campamento. ^27 Y un joven corrió a informarle a Moisés: “¡Eldad y Medad están portándose como profetas en el campamento!”. ^28 Entonces Josué hijo de Nun, que desde joven era el ayudante[*] de Moisés, respondió y dijo: “¡Señor mío, Moisés, detenlos!”. ^29 Pero Moisés le dijo: “¿Tienes celos por mí? Al contrario, ¡ya quisiera yo que todos los miembros del pueblo de Jehová fueran profetas y que Jehová pusiera su espíritu sobre ellos!”. ^30 Luego Moisés regresó al campamento con los ancianos de Israel.

^31 Entonces Jehová hizo que se levantara un viento que empezó a llevar codornices desde el mar y a hacer que cayeran alrededor del campamento, y estas cubrieron unos dos codos[*] de altura del suelo, en una zona como el camino de un día por un lado y como el camino de un día por el otro lado, todo alrededor del campamento. ^32 Así que el pueblo se quedó levantado todo ese día, toda la noche y todo el día siguiente recogiendo codornices. Nadie recogió menos de 10 homeres.[*] Y se pusieron a extenderlas para ellos alrededor del campamento. ^33 Pero, mientras todavía tenían carne entre los dientes, antes de que acabaran de masticarla, Jehová se enojó con el pueblo, y Jehová se puso a castigar al pueblo con una grandísima matanza.

^34 De modo que llamaron a aquel lugar Quibrot-Hataavá,[*] porque allí enterraron a la gente que demostró tener deseos egoístas. ^35 Entonces el pueblo salió de Quibrot-Hataavá hacia Hazerot, y se quedaron en Hazerot.

^ Núm. 11:3 Que significa ‘quema’, es decir, un incendio.

^ Núm. 11:4 O “compañía mixta”. Según parece, las personas que no eran israelitas y que estaban con ellos.

^ Núm. 11:11 Lit. “no hallar favor a tus ojos”.

^ Núm. 11:12 O “el cuidador de”.

^ Núm. 11:16 O “que tú sepas que son”, “que tú conozcas como”.

^ Núm. 11:23 O “es demasiado corta”.

^ Núm. 11:25 O “comenzaron a profetizar”.

^ Núm. 11:28 O “ministro”.

^ Núm. 11:31 Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

^ Núm. 11:32 Un homer equivalía a 220 L (200 dry qt). Ver apén. B14.

^ Núm. 11:34 Que significa ‘lugares de entierro del deseo’ o ‘lugares de entierro del deseo vehemente’.

Números  15 : 1 - 41

15 Jehová volvió a hablar con Moisés y le dijo: ^2 “Habla con los israelitas y diles: ‘Cuando por fin entren en la tierra que voy a darles para que vivan en ella ^3 y presenten una ofrenda hecha con fuego para Jehová del ganado vacuno o del rebaño —sea una ofrenda quemada o un sacrificio para cumplir un voto especial, una ofrenda voluntaria o una ofrenda durante sus fiestas periódicas— a fin de ofrecerla como aroma muy agradable[*] para Jehová, ^4 el que presente su ofrenda también tiene que presentarle a Jehová una ofrenda de grano hecha con la décima parte de un efá[*] de harina fina mezclada con un cuarto de hin[*] de aceite. ^5 También debes presentar un cuarto de hin de vino como ofrenda líquida junto con la ofrenda quemada o para el sacrificio de cada cordero. ^6 O, en caso de que sea un carnero, tienes que presentar una ofrenda de grano hecha con dos décimas partes de un efá de harina fina mezclada con un tercio de hin de aceite. ^7 Y debes presentar un tercio de hin de vino como ofrenda líquida de aroma muy agradable para Jehová.

^8 ”’Pero, si le presentas a Jehová un toro como ofrenda quemada o como sacrificio para cumplir un voto especial o como sacrificio de paz, ^9 también tienes que presentar junto con el toro una ofrenda de grano hecha con tres décimas partes de un efá de harina fina mezclada con medio hin de aceite. ^10 Además, debes presentar medio hin de vino como ofrenda líquida, como una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová. ^11 Hay que hacer eso por cada toro, por cada carnero, por cada cordero o por cada macho de las cabras. ^12 Sea cual sea la cantidad de animales que ofrezcan, eso es lo que deben hacer por cada uno de ellos. ^13 Así es como todo israelita de nacimiento debe presentar una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová.

^14 ”’Si un extranjero que vive con ustedes o alguien que lleve muchas generaciones viviendo entre ustedes va a presentar una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová, debe hacer lo mismo que ustedes. ^15 Ustedes que son de la congregación y el extranjero que vive con ustedes tendrán un mismo estatuto. Será un estatuto permanente para todas sus generaciones. El residente extranjero debe ser igual que ustedes delante de Jehová. ^16 Debe haber una misma ley y una misma decisión judicial para ustedes y para el extranjero que vive con ustedes’”.

^17 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^18 “Habla con los israelitas y diles: ‘Cuando entren en la tierra a la que los estoy llevando ^19 y coman del pan de la tierra, deben hacerle una contribución a Jehová. ^20 Deben hacer una contribución de las primicias de su harina gruesa ofreciendo roscas de pan. Deben hacerla igual que la contribución de una era. ^21 Deben dar algo de las primicias de su harina gruesa como contribución a Jehová generación tras generación.

^22 ”’Ahora bien, si ustedes se equivocan y no obedecen todos estos mandamientos que Jehová le ha dado a Moisés ^23 —todo lo que Jehová les ha ordenado mediante Moisés, desde el día en que Jehová lo ordenó en adelante, para todas sus generaciones—, ^24 y es por equivocación y sin que el pueblo[*] lo sepa, entonces todo el pueblo tiene que ofrecer un toro joven como ofrenda quemada de aroma muy agradable para Jehová junto con la ofrenda de grano y la ofrenda líquida correspondientes siguiendo el procedimiento regular, además de un cabrito como ofrenda por el pecado. ^25 El sacerdote hará expiación por todo el pueblo de Israel y serán perdonados, porque se equivocaron y llevaron delante de Jehová como ofrenda por su equivocación una ofrenda hecha con fuego para Jehová y una ofrenda por el pecado. ^26 Todo el pueblo de Israel y el extranjero que vive entre ellos serán perdonados, porque toda la gente se equivocó.

^27 ”’Si alguien pecara por equivocación, entonces tiene que presentar una cabra en su primer año como ofrenda por el pecado. ^28 Y el sacerdote hará expiación por la persona que se equivocó y pecó sin querer delante de Jehová. Él hará expiación por el pecado, y ella será perdonada. ^29 Tanto para el israelita de nacimiento como para el extranjero que vive entre ellos debe haber una misma ley para cuando se hace algo sin querer.

^30 ”’Pero la persona que haga algo a propósito, sea un israelita de nacimiento o un residente extranjero, está blasfemando contra Jehová y debe ser eliminada de entre su pueblo. ^31 Como ha despreciado las palabras de Jehová y ha desobedecido su mandamiento, esa persona debe ser eliminada sin falta. Es responsable de su propio error’”.

^32 Mientras los israelitas estaban en el desierto, encontraron a un hombre que andaba recogiendo leña en sábado. ^33 Quienes lo encontraron recogiendo leña lo llevaron a Moisés, a Aarón y a todo el pueblo. ^34 Y lo pusieron bajo custodia porque no se había decidido qué hacer con él.

^35 Y Jehová le dijo a Moisés: “El hombre debe morir sin falta. Todo el pueblo tiene que apedrearlo fuera del campamento”. ^36 Así que todo el pueblo lo sacó del campamento y lo apedreó hasta que murió, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^37 Jehová también le dijo esto a Moisés: ^38 “Habla con los israelitas y diles: ‘Tienen que hacerse flecos en el borde de la falda de su ropa generación tras generación, y tienen que poner una cuerdecita azul más arriba del borde con flecos de la falda. ^39 Deben tener este borde con flecos para que, cuando lo vean, recuerden todos los mandamientos de Jehová y los obedezcan. No sigan a sus corazones ni a sus ojos, pues los están llevando a prostituirse espiritualmente. ^40 Eso les ayudará a recordar, y así obedecerán todos mis mandamientos y serán santos para su Dios. ^41 Yo soy Jehová su Dios, el que los sacó de la tierra de Egipto para ser su Dios. Yo soy Jehová su Dios’”.

^ Núm. 15:3 O “que aplaca”, “que calma”. Lit. “relajante”.

^ Núm. 15:4 La décima parte de un efá equivalía a 2,2 L (2 dry qt). Ver apén. B14.

^ Núm. 15:4 Un hin equivalía a 3,67 L (7,75 pt). Ver apén. B14.

^ Núm. 15:24 Lit. “la asamblea”.

Números  16 : 1 - 50

16 Entonces Coré, hijo de Izhar, hijo de Cohat, hijo de Leví, se unió a Datán y Abiram, los hijos de Eliab, y a On hijo de Pélez, de los hijos de Rubén. ^2 Ellos se rebelaron contra Moisés junto con 250 israelitas, jefes del pueblo,[*] escogidos de la congregación, hombres importantes. ^3 Así que se reunieron contra Moisés y Aarón, y les dijeron: “¡Estamos hartos de ustedes! Todo el pueblo es santo, todos ellos, y Jehová está en medio de ellos. ¿Por qué se ponen ustedes por encima de la congregación de Jehová?”.

^4 Cuando Moisés oyó esto, enseguida cayó rostro a tierra. ^5 Entonces les dijo a Coré y a los que lo apoyaban: “Por la mañana, Jehová dará a conocer quién le pertenece, quién es santo y quién tiene que acercarse a él. Y la persona a quien él escoja se acercará a él. ^6 Hagan lo siguiente: Coré y todos los que lo apoyan, tomen unos braserillos, ^7 pongan fuego en ellos y échenles incienso encima mañana delante de Jehová, y el hombre a quien Jehová escoja es el santo. ¡Han ido demasiado lejos, hijos de Leví!”.

^8 Entonces Moisés le dijo a Coré: “Hijos de Leví, escuchen, por favor. ^9 ¿Les parece poco que el Dios de Israel los haya separado del pueblo de Israel y les haya permitido acercarse a él para realizar el servicio del tabernáculo de Jehová y para estar de pie delante del pueblo para servirles, ^10 y que a ti te haya acercado a él con todos tus hermanos, los hijos de Leví? ¿Tienen también que tratar de conseguir el sacerdocio? ^11 Por eso, tú y todos los que están reunidos y te apoyan están en contra de Jehová. Además, ¿quién es Aarón para que se estén quejando de él?”.

^12 Más tarde, Moisés mandó llamar a Datán y Abiram, los hijos de Eliab, pero ellos dijeron: “¡No vamos a ir! ^13 ¿Te parece poco que nos hayas sacado de una tierra que rebosa de leche y miel para matarnos en el desierto? ¿Y ahora también quieres ser nuestro gobernante supremo?[*] ^14 Lo cierto es que no nos has traído a una tierra que rebosa de leche y miel ni nos has dado un campo y una viña como herencia. ¿Vas a sacarles los ojos a esos hombres?[*] ¡No vamos a ir!”.

^15 Así que Moisés se enojó muchísimo y le dijo a Jehová: “No aceptes su ofrenda de grano. No le he quitado ni uno de sus burros ni le he hecho daño a ninguno de ellos”.

^16 Entonces Moisés le dijo a Coré: “Mañana preséntate con todos los que te apoyan delante de Jehová, tú y ellos y Aarón. ^17 Cada uno debe tomar su braserillo, echar incienso encima y presentar su braserillo delante de Jehová: 250 braserillos en total. Y tú y Aarón también llevarán sus braserillos”. ^18 Así que cada uno de ellos tomó su braserillo, puso fuego en él y echó incienso encima, y todos se quedaron de pie a la entrada de la tienda de reunión junto con Moisés y Aarón. ^19 Cuando Coré reunió contra ellos a la entrada de la tienda de reunión a todos los que lo apoyaban, la gloria de Jehová se le apareció a todo el pueblo.

^20 Y Jehová les dijo a Moisés y a Aarón: ^21 “Sepárense de este grupo para que pueda aniquilarlo ahora mismo”. ^22 Ante esto, ellos cayeron rostro a tierra y dijeron: “Oh, Dios, el Dios del espíritu de todas las personas,[*] ¿te indignas con todo el pueblo por el pecado de un solo hombre?”.

^23 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^24 “Dile al pueblo: ‘¡Aléjense de las tiendas de Coré, Datán y Abiram!’”.

^25 Y Moisés se levantó y fue con los ancianos de Israel adonde estaban Datán y Abiram. ^26 Él le dijo al pueblo: “Por favor, aléjense de las tiendas de estos hombres malvados y no toquen ninguna de sus cosas, para que no sean destruidos por su pecado”. ^27 Ellos se alejaron inmediatamente de las tiendas de Coré, Datán y Abiram. Y Datán y Abiram salieron y se quedaron a la entrada de sus tiendas junto con sus esposas, sus hijos y sus niñitos.

^28 Entonces Moisés dijo: “Así todos ustedes sabrán que Jehová me ha enviado a hacer todas estas cosas, que no las hago por mi propia iniciativa:[*] ^29 si estas personas tienen una muerte natural como la de todo el mundo y su castigo es como el de todo el mundo, Jehová no me ha enviado; ^30 pero, si Jehová hace algo extraordinario con ellos y el suelo se abre[*] y se los traga a ellos con todas sus cosas y ellos bajan vivos a la Tumba,[*] ustedes no tendrán la menor duda de que estos hombres le han faltado el respeto a Jehová”.

^31 Tan pronto como él terminó de hablar, el suelo debajo de ellos se partió. ^32 Y la tierra se abrió[*] y se los tragó a ellos con los de su casa y a todos los que le pertenecían a Coré con todas sus posesiones. ^33 Así que ellos y todos los que les pertenecían bajaron vivos a la Tumba,[*] y la tierra los cubrió, de modo que desaparecieron de la congregación. ^34 Todos los israelitas que estaban alrededor huyeron al oírlos gritar, y decían: “¡Tenemos miedo de que la tierra nos trague también!”. ^35 Entonces un fuego salió de Jehová y consumió a los 250 hombres que estaban ofreciendo el incienso.

^36 Luego Jehová le dijo a Moisés: ^37 “Dile a Eleazar hijo del sacerdote Aarón que saque del fuego los braserillos, porque son santos. También dile que arroje las brasas lejos. ^38 Los braserillos de estos hombres cuyo pecado les costó la vida[*] se hicieron santos porque ellos los presentaron delante de Jehová, así que deben transformarlos en láminas de metal delgadas para revestir el altar. Y deben servir de señal para los israelitas”. ^39 De modo que el sacerdote Eleazar tomó los braserillos de cobre que presentaron los que habían sido quemados y los martilló hasta convertirlos en láminas para revestir el altar, ^40 tal como Jehová le había dicho a Moisés. Esto les hacía recordar a los israelitas que ninguna persona sin autorización[*] que no fuera descendiente de Aarón podía acercarse para quemar incienso delante de Jehová y que nadie debía ser como Coré y los que lo apoyaron.

^41 Al día siguiente, todo el pueblo de Israel empezó a quejarse de Moisés y Aarón. Decían: “Ustedes mataron al pueblo de Jehová”. ^42 Cuando el pueblo se reunió contra Moisés y Aarón, se volvieron hacia la tienda de reunión y vieron que la nube la había cubierto, y la gloria de Jehová empezó a aparecer.

^43 Moisés y Aarón se acercaron a la tienda de reunión, ^44 y Jehová le dijo a Moisés: ^45 “Aléjense ustedes dos de este pueblo para que pueda aniquilarlo ahora mismo”. Ante esto, ellos cayeron rostro a tierra. ^46 Entonces Moisés le dijo a Aarón: “Toma el braserillo, pon fuego del altar en él, échale incienso encima y ve corriendo adonde el pueblo y haz expiación por ellos, porque Jehová ha estallado de indignación. ¡Ha comenzado la plaga!”. ^47 Aarón lo tomó enseguida, tal como Moisés le había dicho, y entró corriendo en medio de la congregación, ¡pero la plaga ya había comenzado entre el pueblo! Así que echó el incienso en el braserillo y empezó a hacer expiación por el pueblo. ^48 Y se colocó entre los muertos y los vivos. Por fin se detuvo el azote. ^49 Los que murieron por el azote fueron 14.700, aparte de los que murieron a causa de Coré. ^50 Cuando por fin Aarón regresó adonde estaba Moisés a la entrada de la tienda de reunión, el azote ya se había detenido.

^ Núm. 16:2 Lit. “de la asamblea”.

^ Núm. 16:13 O “dominarnos”.

^ Núm. 16:14 Quizás insinuaban que Moisés quería que lo siguieran ciegamente.

^ Núm. 16:22 Lit. “de los espíritus de toda carne”.

^ Núm. 16:28 O “no son de mi propio corazón”.

^ Núm. 16:30 Lit. “abre su boca”.

^ Núm. 16:30 O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ Núm. 16:32 Lit. “abrió su boca”.

^ Núm. 16:33 O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ Núm. 16:38 O “que pecaron contra sus propias almas”.

^ Núm. 16:40 Lit. “ningún extraño”.

Números  17 : 1 - 13

17 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^2 “Diles a los israelitas que traigan una vara de cada casa paterna, de los jefes de cada casa paterna, 12 varas en total. Escribe el nombre de cada uno de ellos en su vara. ^3 Escribe el nombre de Aarón en la vara de Leví, porque solo hay una vara por cada jefe de casa paterna. ^4 Deja las varas en la tienda de reunión, delante del Testimonio, donde me presento regularmente ante ustedes. ^5 Y la vara del hombre que yo elija echará brotes, y haré que los israelitas dejen de quejarse de mí y también de ustedes”.

^6 Así que Moisés habló con los israelitas y todos los jefes le dieron sus varas —una vara por cada jefe de casa paterna, 12 varas en total—, y la vara de Aarón estaba entre ellas. ^7 Entonces Moisés dejó las varas delante de Jehová en la tienda del Testimonio.

^8 Al día siguiente, Moisés entró en la tienda del Testimonio y vio que la vara de Aarón para la casa de Leví había echado brotes: tenía brotes, flores y almendras maduras. ^9 Entonces Moisés sacó todas las varas de delante de Jehová y se las mostró a todo el pueblo de Israel. Ellos las examinaron y cada uno agarró la suya.

^10 Después de eso, Jehová le dijo a Moisés: “Vuelve a poner la vara de Aarón delante del Testimonio para guardarla como señal para los hijos de la rebeldía, para que dejen de quejarse de mí y así ellos no mueran”. ^11 Enseguida Moisés hizo exactamente lo que Jehová le había mandado. Lo hizo tal como él había dicho.

^12 Entonces los israelitas le dijeron a Moisés: “¡Vamos a morir! ¡Ahora sí vamos a morir! ¡Vamos a morir todos! ^13 ¡Cualquiera que se acerque al tabernáculo de Jehová morirá! ¿Es que tenemos que morir así?”.

Números  18 : 1 - 32

18 Luego Jehová le dijo a Aarón: “Tú, tus hijos y tu casa paterna responderán por cualquier error que se cometa contra el santuario, y tú y tus hijos responderán por cualquier error que se cometa contra el sacerdocio de ustedes. ^2 Además, haz que se acerquen tus hermanos de la tribu de Leví, tu tribu patriarcal, para que se unan a ti y te sirvan tanto a ti como a tus hijos delante de la tienda del Testimonio. ^3 Ellos tienen que cumplir con sus responsabilidades hacia ti y hacia toda la tienda. Sin embargo, no pueden acercarse ni a los utensilios del lugar santo ni al altar, para que ni ustedes ni ellos mueran. ^4 Ellos se unirán a ti y cumplirán con sus responsabilidades hacia la tienda de reunión y todo el servicio de la tienda, y ninguna persona que no tenga autorización[*] puede acercarse a ustedes. ^5 Ustedes tienen que cumplir con su responsabilidad hacia el lugar santo y el altar, para que no haya más indignación contra el pueblo de Israel. ^6 Yo mismo he escogido de entre los israelitas a sus hermanos, los levitas, para regalárselos a ustedes. Ellos le son entregados a Jehová para que se encarguen del servicio de la tienda de reunión. ^7 Tú y tus hijos son responsables de los deberes sacerdotales relacionados con el altar y lo que está detrás de la cortina; ustedes tienen que realizar ese servicio. A ustedes les he regalado el servicio del sacerdocio. Cualquier persona sin autorización[*] que se acerque debe morir”.

^8 Jehová también le dijo a Aarón: “Yo mismo te he puesto a cargo de las contribuciones que se hagan para mí. Te he dado a ti y a tus hijos como ración permanente una parte de todas las cosas santas que los israelitas contribuyan. ^9 De las ofrendas santísimas hechas con fuego, serán tuyas todas las ofrendas que hagan, lo que incluye las ofrendas de grano, las ofrendas por el pecado y las ofrendas por la culpa que me traigan. Es algo santísimo para ti y tus hijos. ^10 Deben comerla en un lugar santísimo. Tienen que comerla todos los varones. Será algo santo para ti. ^11 También te pertenecen los regalos que contribuyan los israelitas, además de todas sus ofrendas mecidas. Te los he dado a ti, a tus hijos y a tus hijas como ración permanente. Toda persona pura de tu casa podrá comerla.

^12 ”Lo mejor del aceite, del vino nuevo y de los cereales —las primicias que ellos le den a Jehová— te lo doy a ti. ^13 Los primeros frutos maduros de todo lo que hay en su tierra, que ellos le llevarán a Jehová, serán tuyos. Toda persona pura de tu casa podrá comerlos.

^14 ”Todo lo que se haya dedicado a Dios[*] en Israel debe ser tuyo.

^15 ”Los primogénitos de todos los seres vivos[*] que ellos le presentarán a Jehová, sean de humanos o de animales, deben ser tuyos. Sin embargo, sin falta debes dejar que rescaten[*] a los primogénitos humanos, y debes dejar que rescaten a los primogénitos de los animales impuros. ^16 Debes dejar que los rescaten por el precio de rescate cuando tengan un mes de edad o más, por un valor estimado de 5 siclos[*] de plata, según el siclo oficial del lugar santo.[*] Son 20 guerás.[*] ^17 Ahora bien, no debes dejar que rescaten[*] a los primogénitos machos de las vacas, de las ovejas y de las cabras. Son algo santo. Debes salpicar su sangre sobre el altar y hacer humear su grasa como ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová. ^18 Y su carne debe ser tuya. Igual que el pecho de la ofrenda mecida y la pata derecha, debe ser tuya. ^19 Todas las contribuciones santas que los israelitas le hagan a Jehová se las he dado a ti, a tus hijos y a tus hijas como ración permanente. Es un pacto de sal[*] permanente entre Jehová y tú y tus descendientes”.

^20 Jehová siguió diciéndole a Aarón: “No tendrás ninguna herencia en la tierra de ellos ni tendrás ninguna porción de tierra entre ellos. Yo soy tu porción y tu herencia en medio de los israelitas.

^21 ”Mira, les he dado como herencia a los hijos de Leví todas las décimas partes en Israel a cambio del servicio que realizan, el servicio de la tienda de reunión. ^22 El pueblo de Israel ya no podrá acercarse a la tienda de reunión. Si lo hacen, pecarán y morirán. ^23 Los propios levitas tienen que realizar el servicio de la tienda de reunión, y ellos son los que responderán por su error. Es un estatuto permanente para todas sus generaciones: ellos no tendrán una herencia entre los israelitas. ^24 Porque les he dado como herencia a los levitas la décima parte que el pueblo de Israel le dé a Jehová como contribución. Por eso les he dicho: ‘Ellos no tendrán una herencia en medio de los israelitas’”.

^25 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^26 “Debes decirles a los levitas: ‘Ustedes recibirán de los israelitas la décima parte que les he dado a ustedes como su herencia, y de esa décima parte tienen que darle a Jehová una décima parte como contribución. ^27 Eso se considerará su contribución, como si fuera el grano de la era o toda la producción del lagar de vino o de aceite. ^28 Así ustedes también le harán una contribución a Jehová de todas las décimas partes que reciban de los israelitas, y de ellas le darán al sacerdote Aarón la contribución para Jehová. ^29 Cualquier contribución que le hagan a Jehová, la harán de lo mejor de los regalos que les den como algo santo’.

^30 ”Y tienes que decirles: ‘Cuando ustedes contribuyan lo mejor de los regalos, lo que quede será considerado por ustedes, los levitas, como si fuera el producto de la era y como si fuera el producto del lagar de vino o de aceite. ^31 Ustedes y los de su casa pueden comerlo en cualquier lugar, porque es su salario a cambio del servicio que realizan en la tienda de reunión. ^32 Si contribuyen lo mejor de los regalos, no pecarán en esto. No profanen las cosas santas de los israelitas; si lo hacen, morirán’”.

^ Núm. 18:4 Lit. “ningún extraño”. Es decir, un hombre que no sea de la familia de Aarón.

^ Núm. 18:7 Lit. “extraño”. Es decir, un hombre que no sea de la familia de Aarón.

^ Núm. 18:14 Es decir, todo lo que se haya consagrado a Dios de manera definitiva y sin posibilidad de ser rescatado.

^ Núm. 18:15 Lit. “de toda carne”.

^ Núm. 18:15 Lit. “rediman”.

^ Núm. 18:16 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Núm. 18:16 O “según el siclo santo”.

^ Núm. 18:16 Una guerá equivalía a 0,57 g (0,01835 oz tr). Ver apén. B14.

^ Núm. 18:17 Lit. “rediman”.

^ Núm. 18:19 Es decir, un pacto duradero e inalterable.

Números  23 : 1 - 30

23 Entonces Balaam le dijo a Balac: “Construye aquí siete altares y prepárame siete toros y siete carneros”. ^2 Balac hizo inmediatamente tal como Balaam le había dicho. Y Balac y Balaam ofrecieron un toro y un carnero en cada altar. ^3 Después, Balaam le dijo a Balac: “Quédate aquí junto a tu ofrenda quemada y yo me iré. Quizás Jehová se comunique conmigo. Cualquier cosa que me revele, yo te la diré”. Y él se fue a una colina pelada.

^4 Entonces Dios se comunicó con Balaam, y este le dijo: “Puse los siete altares en filas y ofrecí un toro y un carnero en cada altar”. ^5 Jehová puso palabras en la boca de Balaam y le dijo: “Vuelve adonde está Balac, y esto es lo que debes decir”. ^6 Así que él regresó y vio que Balac y todos los príncipes de Moab estaban de pie junto a su ofrenda quemada. ^7 Entonces él dio este mensaje proverbial:

“Balac, el rey de Moab, me trajo desde Aram,

desde las montañas del este:

‘Ven y maldice a Jacob por mí.

Sí, ven y condena a Israel’.

 ^8 ¿Cómo podría yo maldecir a los que Dios no ha maldecido?

¿Y cómo podría condenar a los que Jehová no ha condenado?

 ^9 Desde la cima de las rocas los veo,

y desde las colinas los veo.

Es un pueblo que vive allí, solo,

y no se cuenta entre las naciones.

^10 ¿Quién puede contar las partículas de polvo de Jacob?

¿Quién puede contar siquiera la cuarta parte de Israel?

Déjame[*] tener la muerte de los que son rectos,

y que mi fin sea como el de ellos”.

^11 Entonces Balac le dijo a Balaam: “¿Qué me has hecho? Te traje para maldecir a mis enemigos, y lo único que has hecho es bendecirlos”. ^12 Él contestó: “¿No debo decir todo lo que Jehová ponga en mi boca?”.

^13 Balac le dijo: “Por favor, ven conmigo a otro lugar desde donde puedas verlos. Solo verás una parte de ellos; no los verás a todos. Maldícelos por mí desde allí”. ^14 Así que lo llevó al campo de Zofim, a la cima de Pisgá, y construyó siete altares y ofreció un toro y un carnero en cada altar. ^15 Y Balaam le dijo a Balac: “Quédate aquí junto a tu ofrenda quemada mientras yo me comunico con él allá”. ^16 Jehová se comunicó con Balaam y puso palabras en su boca, y le dijo: “Vuelve adonde está Balac, y esto es lo que debes decir”. ^17 Así que él fue adonde estaba Balac y lo vio esperando junto a su ofrenda quemada, y los príncipes de Moab estaban con él. Balac le preguntó: “¿Qué dijo Jehová?”. ^18 Entonces él dio este mensaje proverbial:

“Levántate, Balac, y escucha.

Escúchame, oh, hijo de Zipor.

^19 Dios no es un simple hombre que dice mentiras

ni un hijo del hombre que cambia de opinión.[*]

Cuando él dice algo, ¿acaso no lo hace?

Cuando él promete algo, ¿acaso no lo cumple?

^20 ¡Mira! Me trajeron para bendecir;

él ha bendecido y yo no lo puedo cambiar.

^21 Él no tolera ningún poder mágico contra Jacob

y no permite ninguna desgracia contra Israel.

Jehová su Dios está con ellos,

y ellos lo aclaman como su rey.

^22 Dios está sacándolos de Egipto.

Él es como los cuernos de un toro salvaje para ellos.

^23 Porque de nada sirven los malos presagios[*] contra Jacob

ni la adivinación contra Israel.

Ahora puede decirse respecto a Jacob e Israel:

‘¡Vean lo que Dios ha hecho!’.

^24 Este es un pueblo que se levantará como un león,

y como el león se pondrá de pie.

No se acostará hasta que se coma su presa

y se beba la sangre de los que ha matado”.

^25 Entonces Balac le dijo a Balaam: “Si no puedes maldecirlos, tampoco los bendigas”. ^26 Balaam le respondió a Balac: “¿No te dije que haría todo lo que Jehová dijera?”.

^27 Balac le dijo a Balaam: “Por favor, ven y déjame llevarte a otro lugar más. Quizás esté bien a los ojos del Dios verdadero que los maldigas por mí desde allí”. ^28 Así que Balac llevó a Balaam a la cima de Peor, que mira hacia Jesimón.[*] ^29 Entonces Balaam le dijo a Balac: “Construye aquí siete altares y prepárame siete toros y siete carneros”. ^30 Así que Balac hizo exactamente lo que Balaam le había dicho, y él ofreció un toro y un carnero en cada altar.

^ Núm. 23:10 O “Deja a mi alma”.

^ Núm. 23:19 O “siente pesar”.

^ Núm. 23:23 O “agüeros”.

^ Núm. 23:28 O quizás “el desierto”.

Números  25 : 1 - 18

25 Cuando Israel estaba viviendo en Sitim, el pueblo se puso a tener relaciones sexuales inmorales con las hijas de Moab. ^2 Y las mujeres invitaban al pueblo a los sacrificios de sus dioses, y el pueblo empezó a comer y a inclinarse ante los dioses de ellas. ^3 De modo que Israel se unió a la adoración del[*] Baal de Peor, y Jehová se enojó con Israel. ^4 Jehová le dijo a Moisés: “Toma a todos los cabecillas de esta gente y cuélgalos delante de Jehová a plena luz del día,[*] para que Jehová deje de estar furioso con Israel”. ^5 Entonces Moisés les dijo a los jueces de Israel: “Que cada uno de ustedes mate a aquellos de sus hombres que se unieron a la adoración del[*] Baal de Peor”.

^6 Pero, justo en ese momento, apareció un israelita con una madianita, y la llevaba adonde estaban sus hermanos ante los ojos de Moisés y de todo el pueblo[*] de Israel mientras ellos estaban llorando a la entrada de la tienda de reunión. ^7 Cuando lo vio Finehás, hijo de Eleazar, hijo del sacerdote Aarón, de inmediato se levantó de en medio del pueblo y agarró una lanza. ^8 Luego entró en la tienda de campaña detrás del israelita y los traspasó a los dos, al hombre israelita y a la mujer por sus genitales. Justo entonces se detuvo el azote contra los israelitas. ^9 Los que murieron por el azote fueron 24.000.

^10 Entonces Jehová le dijo a Moisés: ^11 “Finehás, hijo de Eleazar, hijo del sacerdote Aarón, ha hecho que mi ira se aparte del pueblo de Israel, porque no toleró que yo tuviera ningún rival entre ellos. Por eso no he exterminado a los israelitas en mi insistencia por recibir devoción exclusiva. ^12 Así que dile que hago un pacto de paz con él. ^13 Y será un pacto para un sacerdocio permanente para él y sus descendientes, porque él no toleró que su Dios tuviera ningún rival e hizo expiación por el pueblo de Israel”.

^14 A propósito, el hombre israelita al que mataron con la madianita se llamaba Zimrí hijo de Salu, un jefe de la casa paterna de los simeonitas. ^15 Y la mujer madianita a la que mataron se llamaba Cozbí hija de Zur; este era el líder de los clanes[*] de una casa paterna de Madián.

^16 Más tarde, Jehová le dijo a Moisés: ^17 “Ataquen a los madianitas y acaben con ellos, ^18 porque los estuvieron atacando con sus astutos engaños cuando ocurrió lo de Peor y lo de Cozbí, la hija de un jefe de Madián, la hermana de ellos a la que mataron en el día del azote relacionado con lo de Peor”.

^ Núm. 25:3 O “se apegó al”.

^ Núm. 25:4 Lit. “frente al sol”.

^ Núm. 25:5 O “se apegaron al”.

^ Núm. 25:6 Lit. “toda la asamblea”.

^ Núm. 25:15 O “grupos familiares”.

Números  28 : 1 - 31

28 A continuación, Jehová le dijo a Moisés: ^2 “Dales este mandato a los israelitas, y diles: ‘Deben asegurarse de que me presenten mi ofrenda, mi pan. Mis ofrendas hechas con fuego y de aroma muy agradable para mí deben presentarse en las fechas fijadas’.

^3 ”Y diles: ‘Esta es la ofrenda hecha con fuego que ustedes le presentarán a Jehová: cada día, como ofrenda quemada, presentarán de forma regular dos corderos sanos de un año de edad. ^4 Uno de los corderos lo ofrecerás por la mañana, y el otro, al anochecer,[*] ^5 junto con la décima parte de un efá[*] de harina fina mezclada con un cuarto de hin[*] de aceite de oliva[*] como ofrenda de grano. ^6 Se trata de una ofrenda quemada regular, que se estableció en el monte Sinaí como una ofrenda de aroma muy agradable, una ofrenda hecha con fuego para Jehová, ^7 junto con su correspondiente ofrenda líquida: un cuarto de hin por cada cordero. Derrama la bebida alcohólica en el lugar santo como ofrenda líquida para Jehová. ^8 Y el otro cordero lo ofrecerás al anochecer.[*] Lo presentarás junto con una ofrenda de grano y una ofrenda líquida, iguales que las de la mañana, como una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová.

^9 ”’Sin embargo, el sábado se ofrecerán dos corderos sanos de un año de edad y, como ofrenda de grano, dos décimas partes de un efá de harina fina mezclada con aceite, junto con su correspondiente ofrenda líquida. ^10 Esta es la ofrenda quemada para el sábado, además de la ofrenda quemada regular y su correspondiente ofrenda líquida.

^11 ”’Al comienzo de cada mes[*] presentarán como ofrenda quemada para Jehová dos toros jóvenes, un carnero y siete corderos sanos de un año de edad cada uno. ^12 Además, ofrecerán tres décimas partes de harina fina mezclada con aceite como ofrenda de grano por cada toro, dos décimas partes de harina fina mezclada con aceite como ofrenda de grano por el carnero ^13 y una décima parte de harina fina mezclada con aceite como ofrenda de grano por cada cordero. Será una ofrenda quemada de aroma muy agradable, una ofrenda hecha con fuego para Jehová. ^14 Y sus correspondientes ofrendas líquidas serán medio hin de vino por toro, un tercio de hin por el carnero y un cuarto de hin por cordero. Esta es la ofrenda quemada mensual para cada mes del año. ^15 También se ofrecerá un cabrito como ofrenda por el pecado para Jehová, además de la ofrenda quemada regular con su correspondiente ofrenda líquida.

^16 ”’En el primer mes, el día 14 del mes, se celebrará la Pascua de Jehová. ^17 Y el día 15 de ese mes habrá una fiesta. Durante siete días se comerá pan sin levadura. ^18 El primer día habrá una reunión santa. No deben hacer ningún trabajo duro. ^19 Como ofrenda quemada hecha con fuego para Jehová, presentarán dos toros jóvenes, un carnero y siete corderos de un año de edad cada uno. Deben ofrecer animales sanos. ^20 Deben ofrecerlos con sus correspondientes ofrendas de grano de harina fina mezclada con aceite: tres décimas partes por toro y dos décimas partes por el carnero, ^21 así como una décima parte por cada uno de los siete corderos. ^22 También ofrecerás un macho de las cabras como ofrenda por el pecado para hacer expiación por ustedes. ^23 Ofrecerán todo esto además de la ofrenda quemada de la mañana, que es parte de la ofrenda quemada regular. ^24 Lo ofrecerán todo de la misma manera cada día, durante los siete días, como alimento,[*] una ofrenda hecha con fuego y de aroma muy agradable para Jehová. Deben ofrecerlo además de la ofrenda quemada regular y su correspondiente ofrenda líquida. ^25 El séptimo día deben celebrar una reunión santa. No deben hacer ningún trabajo duro.

^26 ”’El día de los primeros frutos maduros, cuando presenten una ofrenda de grano nuevo para Jehová, durante su Fiesta de las Semanas, deben celebrar una reunión santa. No deben hacer ningún trabajo duro. ^27 Como ofrenda quemada de aroma muy agradable para Jehová, presentarán dos toros jóvenes, un carnero y siete corderos de un año de edad cada uno ^28 y, como su correspondiente ofrenda de grano de harina fina mezclada con aceite, presentarán tres décimas partes por cada toro, dos décimas partes por el carnero ^29 y una décima parte por cada uno de los siete corderos, ^30 así como un cabrito para hacer expiación por ustedes. ^31 Ofrecerán todo esto además de la ofrenda quemada regular y su correspondiente ofrenda de grano. Deben ofrecer animales sanos con sus correspondientes ofrendas líquidas.

^ Núm. 28:4 Lit. “entre las dos tardes”.

^ Núm. 28:5 La décima parte de un efá equivalía a 2,2 L (2 dry qt). Ver apén. B14.

^ Núm. 28:5 Un hin equivalía a 3,67 L (7,75 pt). Ver apén. B14.

^ Núm. 28:5 O “aceite de aceitunas machacadas”.

^ Núm. 28:8 Lit. “entre las dos tardes”.

^ Núm. 28:11 Lit. “de sus meses”.

^ Núm. 28:24 Lit. “pan”.

Números  30 : 1 - 16

30 Entonces Moisés habló con los jefes de las tribus de Israel, y dijo: “Esto es lo que Jehová ha ordenado. ^2 Si un hombre le hace un voto a Jehová o se compromete[*] con un juramento a cumplir un voto de abstinencia, no debe romper su palabra. Debe hacer todo lo que prometió.

^3 ”Y, si una mujer le hace un voto a Jehová o se compromete a cumplir un voto de abstinencia cuando es joven y vive en la casa de su padre, ^4 y su padre se entera de su voto o del voto de abstinencia que ella se ha comprometido a cumplir pero él no dice nada, todos sus votos seguirán en pie, y todo voto de abstinencia que ella se haya comprometido a cumplir seguirá en pie. ^5 Pero, si su padre al enterarse le prohíbe cumplir sus votos o los votos de abstinencia que ella se ha comprometido a cumplir, estos no seguirán en pie. Jehová la perdonará porque su padre le prohibió cumplirlos.

^6 ”Sin embargo, si ella se casa después de haber hecho un voto o de haberse comprometido precipitadamente a cumplir una promesa ^7 y su esposo se entera pero no dice nada el día que se entera, sus votos o los votos de abstinencia que ella se comprometió a cumplir seguirán en pie. ^8 Pero, si su esposo le prohíbe cumplirlos el día que se entera, él puede anular el voto o la promesa que ella se comprometió a cumplir precipitadamente, y Jehová la perdonará.

^9 ”Pero, si una viuda o una divorciada hace un voto, estará obligada a hacer todo lo que se haya comprometido a cumplir.

^10 ”Sin embargo, si una mujer se compromete a cumplir un voto o un voto de abstinencia mientras está en la casa de su esposo ^11 y su esposo se entera pero no dice nada ni lo desaprueba, todos sus votos o cualquier voto de abstinencia que ella se haya comprometido a cumplir seguirán en pie. ^12 Pero, si el día que su esposo se entera él anula completamente cualquier voto o el voto de abstinencia que ella juró cumplir, estos votos no seguirán en pie. Su esposo los ha anulado, y Jehová la perdonará. ^13 Su esposo debe confirmar o anular cualquier voto o cualquier juramento que implique un voto de abstinencia para privarse de algo.[*] ^14 Pero, si pasan los días y su esposo no dice nada, él estará confirmando todos los votos de ella o todos los votos de abstinencia que ella ha hecho. Los estará confirmando porque no dijo nada cuando supo que ella los había hecho. ^15 Pero, si los anula más tarde, tiempo después de haberse enterado, él pagará las consecuencias del error de ella.

^16 ”Estas son las normas que Jehová le mandó a Moisés para un esposo y su esposa y para un padre y su hija joven mientras ella viva en su casa”.

^ Núm. 30:2 O “le impone una obligación a su alma”.

^ Núm. 30:13 O “un voto para humillar su alma”.

Números  35 : 1 - 34

35 Jehová siguió hablando con Moisés en las llanuras desérticas de Moab, junto al Jordán, frente a Jericó. Le dijo: ^2 “Diles a los israelitas que, de la herencia que recibirán, tienen que darles a los levitas ciudades donde vivir. También deben darles a los levitas los campos de pasto que están alrededor de las ciudades. ^3 Ellos vivirán en las ciudades, y los campos de pasto serán para su ganado, sus bienes y todos sus otros animales. ^4 Los campos de pasto que les darás a los levitas se extenderán 1.000 codos[*] alrededor de la ciudad, desde la muralla hacia afuera. ^5 Deben medir fuera de la ciudad 2.000 codos hacia el lado este, 2.000 codos hacia el lado sur, 2.000 codos hacia el lado oeste y 2.000 codos hacia el lado norte, y la ciudad estará en el medio. Estos serán los campos de pasto de sus ciudades.

^6 ”De las ciudades que les darán a los levitas, 6 serán ciudades de refugio para que el homicida huya a ellas; también les darán otras 42 ciudades. ^7 Les darán a los levitas un total de 48 ciudades con sus campos de pasto. ^8 Las ciudades que les darán se tomarán de la propiedad de los israelitas. De los grupos grandes tomarán muchas y de los grupos pequeños tomarán pocas. Cada grupo dará algunas de sus ciudades a los levitas en proporción a la herencia que reciba”.

^9 Jehová siguió hablando con Moisés y le dijo: ^10 “Habla con los israelitas y diles: ‘Van a cruzar el Jordán y entrar a la tierra de Canaán. ^11 Deben escoger ciudades accesibles para que sirvan de ciudades de refugio, adonde pueda huir el homicida que mate a alguien[*] sin querer. ^12 Estas ciudades les servirán a ustedes para refugiarse del vengador de la sangre, para que el homicida no muera hasta que sea juzgado delante de la asamblea.[*] ^13 Las seis ciudades de refugio que ustedes darán servirán para eso. ^14 Darán tres ciudades a este lado del Jordán y tres ciudades en la tierra de Canaán para que sirvan de ciudades de refugio. ^15 Estas seis ciudades servirán de refugio para los israelitas, los residentes extranjeros y los inmigrantes[*] que están entre ellos, para que cualquiera que mate a alguien[*] sin querer huya allá.

^16 ”’Pero, si alguien golpea a una persona con un instrumento de hierro y esta muere, él es un asesino. El asesino debe morir sin falta. ^17 Y, si la golpea con una piedra con la que se puede matar y la persona muere, él es un asesino. El asesino debe morir sin falta. ^18 Y, si la golpea con un instrumento de madera con el que se puede matar y esta muere, él es un asesino. El asesino debe morir sin falta.

^19 ”’El vengador de la sangre es el que matará al asesino. Él mismo lo matará cuando lo encuentre. ^20 Si una persona muere porque alguien la empujó con odio o le arrojó algo con malas intenciones[*] ^21 o si muere porque alguien por odio la golpea con su mano, el que la golpeó debe morir sin falta. Es un asesino. El vengador de la sangre matará al asesino cuando lo encuentre.

^22 ”’Pero, si alguien, sin querer y sin odio, empuja a una persona o le arroja un objeto sin malas intenciones[*] ^23 o si alguien no ve a una persona y hace que una piedra le caiga encima aunque él no era su enemigo ni buscaba hacerle daño, y la persona muere, ^24 entonces la asamblea debe juzgar entre el que hirió a la persona y el vengador de la sangre de acuerdo con estas normas. ^25 Y la asamblea debe salvar al homicida de la mano del vengador de la sangre y devolverlo a la ciudad de refugio a la que había huido, y él tiene que vivir en ella hasta la muerte del sumo sacerdote, que fue ungido con el aceite santo.

^26 ”’Pero, si el homicida sale de los límites de la ciudad de refugio a la que huyó ^27 y el vengador de la sangre lo encuentra fuera de los límites de la ciudad de refugio y lo mata, el vengador de la sangre no es culpable de derramar sangre. ^28 Porque el homicida debe vivir en la ciudad de refugio hasta la muerte del sumo sacerdote. Pero, después de la muerte del sumo sacerdote, puede regresar a la tierra de su propiedad. ^29 Estas instrucciones serán para ustedes un estatuto para juzgar estos casos generación tras generación dondequiera que vivan.

^30 ”’Cualquiera que mate a una persona debe morir por asesinato usándose como base el testimonio[*] de testigos, pero ninguna persona debe morir por el testimonio de un solo testigo. ^31 No deben aceptar ningún rescate por la vida de un asesino que merece morir, porque debe morir sin falta. ^32 Y no deben aceptar por alguien que haya huido a la ciudad de refugio ningún rescate que le permita volver a vivir en su tierra antes de la muerte del sumo sacerdote.

^33 ”’No deben contaminar la tierra en la que viven, porque la sangre contamina la tierra, y no puede haber expiación por la sangre que se ha derramado en la tierra si no es con la sangre del que la derramó. ^34 No deben contaminar la tierra en la que ustedes viven, en la que yo estoy viviendo, porque yo, Jehová, estoy viviendo en medio del pueblo de Israel’”.

^ Núm. 35:4 Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

^ Núm. 35:11 O “hiera a un alma”.

^ Núm. 35:12 O “los jueces”.

^ Núm. 35:15 O “pobladores”.

^ Núm. 35:15 O “hiera a un alma”.

^ Núm. 35:20 Lit. “mientras estaba al acecho”.

^ Núm. 35:22 Lit. “sin estar al acecho”.

^ Núm. 35:30 Lit. “por boca”.

Deuteronomio  2 : 1 - 37

2 ”Después nos dimos la vuelta y fuimos al desierto por el camino del mar Rojo, tal como Jehová me había dicho, y estuvimos viajando muchos días alrededor del monte Seír. ^2 Al final, Jehová me dijo: ^3 ‘Han estado dando vueltas alrededor de esta montaña mucho tiempo. Ahora vayan hacia el norte. ^4 Y ordénale al pueblo: “Pasarán por la frontera de sus hermanos, los descendientes de Esaú, que viven en Seír. Ellos les tendrán miedo, y ustedes deben tener mucho cuidado. ^5 No los ataquen,[*] porque no les voy a dar a ustedes nada de su tierra, ni siquiera lo que ocupa la huella de un pie, porque le he dado el monte Seír a Esaú en propiedad. ^6 Ustedes deben comprarles el alimento que vayan a comer y pagarles el agua que vayan a beber. ^7 Porque Jehová tu Dios te ha bendecido en todo lo que has hecho. Él está muy al tanto de tu viaje por este gran desierto. Durante estos 40 años, Jehová tu Dios ha estado contigo y no te ha faltado nada”’. ^8 Así que pasamos por el lado de nuestros hermanos, los descendientes de Esaú, que viven en Seír, sin acercarnos al camino del Arabá ni a Elat ni a Ezión-Guéber.

”Luego cambiamos de rumbo y viajamos por el camino del desierto de Moab. ^9 Y Jehová me dijo: ‘No ataquen a Moab ni entren en guerra con ellos. No voy a darte en propiedad nada de su tierra, porque les he dado Ar en propiedad a los descendientes de Lot. ^10 (Allí vivieron los emim, un pueblo fuerte y numeroso, y eran tan altos como los anaquim. ^11 Los refaím también eran considerados iguales a los anaquim, y los moabitas los llamaban emim. ^12 Antes de eso, los horeos vivieron en Seír, pero los descendientes de Esaú los conquistaron, los exterminaron y ocuparon su lugar, tal como Israel va a hacer en la tierra que será su propiedad y que Jehová les va a dar). ^13 Ahora vayan y crucen el valle de Zered’.[*] Así que cruzamos el valle de Zered. ^14 El tiempo que nos tomó caminar desde Cadés-Barnea hasta cruzar el valle de Zered fue de 38 años, hasta que murió toda la generación de los hombres de guerra del campamento, tal como Jehová les había jurado. ^15 La mano de Jehová estuvo en contra de ellos para eliminarlos del campamento hasta que desaparecieron.

^16 ”Tan pronto como todos los hombres de guerra que había en el pueblo murieron, ^17 Jehová me habló otra vez y dijo: ^18 ‘Hoy vas a pasar por el territorio de Moab, es decir, Ar. ^19 Cuando estés cerca de los ammonitas, no los ataques ni los provoques. No voy a darte en propiedad nada de la tierra de los ammonitas, porque se la he dado en propiedad a los descendientes de Lot. ^20 Esta tierra también se consideraba la tierra de los refaím. (Los refaím vivieron allí, y los ammonitas los llamaban zamzumim. ^21 Eran un pueblo fuerte y numeroso, y eran tan altos como los anaquim, pero Jehová los exterminó delante de los ammonitas, y estos los expulsaron de allí y ocuparon su lugar. ^22 Esto fue lo que él hizo por los descendientes de Esaú, que ahora viven en Seír, cuando exterminó a los horeos delante de ellos, para que pudieran quitarles su tierra y vivir allí hasta el día de hoy. ^23 Los avim vivían en poblados que se extendían hasta Gaza, pero los caftorim, que salieron de Caftor,[*] los exterminaron y ocuparon su lugar).

^24 ”’Prepárate y cruza el valle de Arnón.[*] Mira, he entregado en tus manos a Sehón el amorreo, el rey de Hesbón. Así que comienza a conquistar su tierra y entra en guerra con él. ^25 Desde hoy mismo haré que el terror y el miedo se apoderen de todos los pueblos bajo los cielos que oigan hablar de ti. Ellos se inquietarán y temblarán[*] debido a ti’.

^26 ”Entonces, desde el desierto de Quedemot, envié mensajeros al rey Sehón de Hesbón con estas palabras de paz: ^27 ‘Déjame pasar por tu tierra. Me quedaré en el camino sin desviarme ni a la derecha ni a la izquierda. ^28 Comeré y beberé solo el alimento y el agua que me vendas. Solo déjame pasar a pie ^29 —tal como hicieron por mí los descendientes de Esaú que viven en Seír y los moabitas que viven en Ar— hasta que cruce el Jordán y entre en la tierra que Jehová nuestro Dios nos dará’. ^30 Pero el rey Sehón de Hesbón no nos dejó pasar, porque Jehová tu Dios permitió que su espíritu se pusiera terco y su corazón se volviera obstinado a fin de entregarlo en tus manos, como puedes ver hoy.

^31 ”Entonces Jehová me dijo: ‘Mira, ya he comenzado a entregar a Sehón y su tierra en tus manos. Comienza a conquistar su tierra’. ^32 Cuando Sehón salió con todo su pueblo para enfrentarse a nosotros en la batalla de Jáhaz, ^33 Jehová nuestro Dios lo entregó en nuestras manos, así que los derrotamos a él, a sus hijos y a todo su pueblo. ^34 En aquella ocasión conquistamos todas sus ciudades y las destruimos[*] junto con sus hombres, mujeres y niños. No dejamos ningún sobreviviente. ^35 Solo nos quedamos con los animales y con el botín de las ciudades que habíamos conquistado. ^36 No hubo ningún pueblo fuera de nuestro alcance desde Aroer, que está en el borde del valle de Arnón (incluida la ciudad que está en el valle), hasta Galaad. Jehová nuestro Dios los entregó a todos en nuestras manos. ^37 Sin embargo, no te acercaste a la tierra de los ammonitas ni a la orilla del valle[*] de Jaboc ni a las ciudades de la región montañosa ni a ningún lugar que Jehová nuestro Dios prohibió.

^ Deut. 2:5 O “No los provoquen”.

^ Deut. 2:13 O “wadi de Zered”.

^ Deut. 2:23 Es decir, Creta.

^ Deut. 2:24 O “wadi de Arnón”.

^ Deut. 2:25 O “tendrán dolores como los de parto”.

^ Deut. 2:34 O “entregamos a la destrucción”.

^ Deut. 2:37 O “wadi”.

Deuteronomio  4 : 1 - 49

4 ”Y ahora, oh, Israel, escuchen las normas y las decisiones judiciales que les estoy enseñando a obedecer, para que vivan y entren en la tierra que Jehová, el Dios de sus antepasados, les dará y la conquisten. ^2 No deben añadirle nada a lo que les estoy mandando ni deben quitarle nada, para que obedezcan los mandamientos de Jehová su Dios que les estoy mandando.

^3 ”Sus propios ojos vieron lo que Jehová hizo cuando ocurrió lo del Baal de Peor: Jehová su Dios eliminó de entre ustedes a todos los hombres que siguieron al Baal de Peor. ^4 Pero todos ustedes, los que se aferran a Jehová su Dios, están vivos hoy. ^5 Miren, les he enseñado normas y decisiones judiciales, tal como Jehová mi Dios me ha mandado, para que las obedezcan en la tierra que van a conquistar. ^6 Tienen que obedecerlas al pie de la letra, porque esto les demostrará a los pueblos que oigan hablar de esas normas que ustedes tienen sabiduría y entendimiento. Ellos dirán: ‘No hay duda de que esta gran nación es un pueblo sabio y entendido’. ^7 Porque ¿qué gran nación tiene dioses que estén tan cerca de ella como lo está de nosotros Jehová nuestro Dios siempre que lo llamamos? ^8 ¿Y qué gran nación tiene normas y decisiones judiciales justas como toda esta Ley que hoy pongo delante de ustedes?

^9 ”Solo ten cuidado y vigílate con atención para que no olvides las cosas que tus ojos han visto y para que no se aparten de tu corazón durante todos los días de tu vida. Además, tienes que enseñárselas a tus hijos y a tus nietos. ^10 El día que estuviste delante de Jehová tu Dios en Horeb, Jehová me dijo: ‘Reúneme al pueblo para que oigan mis palabras a fin de que aprendan a temerme todos los días que vivan sobre el suelo y a fin de que enseñen a sus hijos’.

^11 ”Así que ustedes se acercaron y se quedaron al pie de la montaña, y la montaña ardía con un fuego que llegaba hasta los cielos.[*] Había oscuridad, nubes y densas tinieblas. ^12 Y Jehová empezó a hablarles desde el fuego. Oían el sonido de palabras, pero no veían ninguna forma... Solo había una voz. ^13 Y él les declaró su pacto, que les mandó obedecer: los Diez Mandamientos.[*] Después los escribió en dos tablas de piedra. ^14 En aquella ocasión, Jehová me mandó enseñarles las normas y las decisiones judiciales que tienen que obedecer en la tierra a la que van a entrar para conquistarla.

^15 ”De modo que, como no vieron ninguna forma el día que Jehová les habló en Horeb desde el fuego, tienen que vigilarse a sí mismos con atención ^16 para que no se corrompan haciéndose una imagen tallada que tenga la forma de cualquier símbolo. No hagan figuras con forma de hombre o mujer, ^17 figuras con forma de animales de la tierra, figuras con forma de pájaros que vuelan en el cielo, ^18 figuras con forma de cosas que se arrastran o figuras con forma de peces que están debajo en las aguas. ^19 Y, cuando levantes la vista a los cielos y veas el sol, la luna y las estrellas —todo el ejército de los cielos—, no te dejes seducir y entonces te inclines ante ellos y les sirvas. Jehová tu Dios se los ha dado a todos los pueblos bajo los cielos. ^20 Pero a ustedes Jehová los tomó y los sacó del horno para fundir hierro, de Egipto, para que fueran el pueblo de su propiedad,[*] como lo son hoy.

^21 ”Jehová se enojó conmigo por culpa de ustedes y juró que yo no cruzaría el Jordán ni entraría en la buena tierra que Jehová tu Dios te dará como herencia. ^22 Pues yo voy a morir en esta tierra. No cruzaré el Jordán, pero ustedes sí lo cruzarán y conquistarán esa buena tierra. ^23 Tengan cuidado de no olvidar el pacto que Jehová su Dios hizo con ustedes, y no se hagan imágenes talladas con forma de cosas que Jehová su Dios les ha prohibido. ^24 Porque Jehová tu Dios es un fuego voraz, un Dios que exige devoción exclusiva.

^25 ”Si llegan a tener hijos y nietos y viven mucho tiempo en la tierra pero actúan mal y se hacen una imagen tallada de cualquier tipo y hacen lo que está mal a los ojos de Jehová su Dios para provocarlo, ^26 hoy pongo los cielos y la tierra como testigos de que desaparecerán rápidamente de la tierra que van a conquistar cuando crucen el Jordán. No durarán mucho allí porque serán completamente destruidos. ^27 Jehová los dispersará entre los pueblos, y solo unos cuantos de ustedes sobrevivirán en las naciones a las que Jehová los haya echado. ^28 Allí tendrán que servir a dioses de madera y piedra hechos por el hombre, dioses que no pueden ver ni oír ni comer ni oler.

^29 ”Si desde allí buscas a Jehová tu Dios, lo encontrarás, pero tienes que buscarlo con todo tu corazón y con toda tu alma.[*] ^30 En el futuro, cuando estés sufriendo mucho y te hayan pasado todas estas cosas, regresarás con Jehová tu Dios y escucharás su voz. ^31 Porque Jehová tu Dios es un Dios misericordioso. Él no te abandonará, no te destruirá y no se olvidará del pacto que hizo bajo juramento con tus antepasados.

^32 ”Ahora, por favor, investiga los tiempos antiguos anteriores a tu época, desde el día que Dios creó al hombre en la tierra. Busca desde un extremo a otro de los cielos. ¿Ha ocurrido alguna vez algo tan grandioso como esto? ¿Se ha oído alguna vez algo parecido? ^33 ¿Hay algún otro pueblo que haya oído la voz de Dios desde el fuego como tú la oíste y que siga viviendo? ^34 ¿O intentó Dios sacar para él una nación de en medio de otra nación con pruebas,[*] con señales, con milagros, con guerra, con mano poderosa, con brazo poderoso y con actos aterradores como hizo Jehová tu Dios por ti en Egipto ante tus propios ojos? ^35 A ti se te han mostrado estas cosas para que sepas que Jehová es el Dios verdadero; no hay otro aparte de él. ^36 Te hizo oír su voz desde los cielos para corregirte, y en la tierra te hizo ver su gran fuego, y oíste sus palabras desde el fuego.

^37 ”Como él amó a tus antepasados y escogió a su descendencia, él te acompañó cuando te sacó de Egipto con su gran poder. ^38 Expulsó delante de ti a naciones más grandes y más fuertes que tú para hacerte entrar en su tierra y dártela como herencia, como puedes ver hoy. ^39 Así que en el día de hoy tienes que saber y tomarte en serio que Jehová es el Dios verdadero arriba en los cielos y abajo en la tierra. No hay otro. ^40 Tienes que obedecer las normas y los mandamientos de él que te estoy mandando hoy para que te vaya bien a ti y a tus hijos, y para que te quedes mucho tiempo en la tierra que Jehová tu Dios te está dando”.

^41 En aquel tiempo, Moisés reservó tres ciudades en el lado este del Jordán. ^42 Si un homicida mata a su prójimo sin querer y sin haberlo odiado antes, él tiene que huir a una de esas ciudades y salvar su vida. ^43 Las ciudades son Bézer, en el desierto de la meseta,[*] para los rubenitas; Ramot, en Galaad, para los gaditas, y Golán, en Basán, para los manasitas.

^44 Esta es la Ley que Moisés puso ante el pueblo de Israel. ^45 Estos son los recordatorios, las normas y las decisiones judiciales que Moisés les dio a los israelitas después de salir de Egipto ^46 en la región del Jordán, en el valle que está frente a Bet-Peor, en la tierra del rey Sehón de los amorreos, que vivía en Hesbón y al que Moisés y los israelitas derrotaron después de salir de Egipto. ^47 Ellos conquistaron su tierra y la tierra del rey Og de Basán, los dos reyes de los amorreos que estaban en la región este del Jordán, ^48 desde Aroer, que está en el borde del valle de Arnón, hasta el monte Siyón, es decir, Hermón, ^49 y todo el Arabá, en la región este del Jordán, y hasta el mar del Arabá,[*] al pie de las laderas de Pisgá.

^ Deut. 4:11 Lit. “hasta el corazón de los cielos”.

^ Deut. 4:13 Lit. “las Diez Palabras”. También se conocen como el Decálogo.

^ Deut. 4:20 O “herencia”.

^ Deut. 4:29 Ver glosario.

^ Deut. 4:34 Lit. “juicios”.

^ Deut. 4:43 O “del altiplano”.

^ Deut. 4:49 Es decir, el mar Salado o mar Muerto.

Deuteronomio  6 : 1 - 25

6 ”Estos son los mandamientos, las normas y las decisiones judiciales que Jehová su Dios me ha mandado enseñarles para que ustedes las obedezcan cuando crucen a la tierra que van a conquistar, ^2 para que todos los días de su vida ustedes, sus hijos y sus nietos teman a Jehová su Dios y obedezcan todos los estatutos y los mandamientos de él que yo les estoy mandando, y así vivan mucho tiempo. ^3 Escucha, oh, Israel, y obedécelos al pie de la letra, para que te vaya bien y ustedes lleguen a ser muchísimos en la tierra que rebosa de leche y miel, tal como te ha prometido Jehová, el Dios de tus antepasados.

^4 ”Escucha, oh, Israel. Jehová nuestro Dios es un solo Jehová. ^5 Ama a Jehová tu Dios con todo tu corazón, con toda tu alma[*] y con todas tus fuerzas.[*] ^6 Estas palabras que te estoy mandando hoy tienen que estar en tu corazón, ^7 y tienes que inculcarlas en[*] tus hijos y hablar de ellas cuando te sientes en tu casa, cuando andes por el camino, cuando te acuestes y cuando te levantes. ^8 Átalas en tu mano para que te sirvan de recordatorio; deben ser como una cinta en tu frente.[*] ^9 Escríbelas sobre los postes[*] de las puertas de tu casa y en las puertas de tu ciudad.

^10 ”Cuando Jehová tu Dios te haga entrar en la tierra que él les juró a tus antepasados Abrahán, Isaac y Jacob que te daría —una tierra con ciudades grandes y buenas que tú no construiste, ^11 casas llenas de toda clase de cosas buenas por las que no trabajaste, cisternas que no excavaste y viñas y olivares que no plantaste— y hayas comido hasta quedar satisfecho, ^12 ten cuidado para que no te olvides de Jehová, que te sacó de la tierra de Egipto, de la tierra donde eras esclavo. ^13 Debes temer a Jehová tu Dios, debes servirle a él y debes jurar por su nombre. ^14 No sigan a otros dioses, a ninguno de los dioses de los pueblos que los rodean, ^15 porque Jehová su Dios, que está en medio de ustedes, es un Dios que exige devoción exclusiva. Si lo hacen, Jehová su Dios se enojará con ustedes y los eliminará de la faz de la tierra.

^16 ”No pongan a prueba a Jehová su Dios como lo pusieron a prueba en Masá.[*] ^17 Deben obedecer sin falta los mandamientos, los recordatorios y las normas que Jehová su Dios les ha mandado obedecer. ^18 Haz lo que es correcto y bueno a los ojos de Jehová para que te vaya bien y para que entres y conquistes la buena tierra que Jehová juró darles a tus antepasados ^19 expulsando a todos tus enemigos delante de ti, tal como Jehová ha prometido.

^20 ”En el futuro, cuando tu hijo te pregunte: ‘¿Qué significan los recordatorios, las normas y las decisiones judiciales que Jehová nuestro Dios les ha mandado?’, ^21 entonces le dirás a tu hijo: ‘Éramos esclavos del faraón en Egipto, pero Jehová nos sacó de Egipto con mano poderosa. ^22 Así que ante nuestros ojos Jehová envió señales y milagros grandes y devastadores sobre Egipto, el faraón y todos los de su casa. ^23 Y nos sacó de allá para traernos acá y darnos la tierra que juró darles a nuestros antepasados. ^24 Entonces Jehová nos mandó obedecer todas estas normas y temer a Jehová nuestro Dios para nuestro bien eterno, para que siguiéramos vivos, como hasta ahora. ^25 Y seremos considerados justos si cumplimos cuidadosamente todos estos mandamientos en obediencia a[*] Jehová nuestro Dios, tal como él nos ha mandado’.

^ Deut. 6:5 Ver glosario.

^ Deut. 6:5 O “con toda tu fuerza vital”, “con todos tus recursos”.

^ Deut. 6:7 O “repetírselas a”, “grabarlas en”.

^ Deut. 6:8 Lit. “entre tus ojos”.

^ Deut. 6:9 O “las jambas”.

^ Deut. 6:16 O “Masah”. Ver apén. A2.

^ Deut. 6:25 Lit. “delante de”.

Deuteronomio  8 : 1 - 20

8 ”Ustedes deben cumplir cuidadosamente cada uno de los mandamientos que hoy les estoy dando, para que sigan vivos y se multipliquen y entren en la tierra que Jehová juró darles a sus antepasados y la conquisten. ^2 Recuerda el largo camino por el que Jehová tu Dios te hizo caminar en el desierto durante estos 40 años para humillarte y ponerte a prueba y así saber lo que había en tu corazón y si obedecerías sus mandamientos. ^3 Así que te humilló y te dejó pasar hambre, y te alimentó con el maná que ni tú ni tus padres habían conocido, para que supieras que el hombre no vive solo de pan, sino de todo lo que sale de la boca de Jehová. ^4 Durante estos 40 años, tu ropa no se desgastó ni se te hincharon los pies. ^5 En tu corazón sabes muy bien que Jehová tu Dios te estaba corrigiendo como un hombre corrige a su hijo.

^6 ”De modo que obedece los mandamientos de Jehová tu Dios al andar en sus caminos y temerle. ^7 Porque Jehová tu Dios está llevándote a una buena tierra, una tierra con corrientes de agua,[*] manantiales y fuentes[*] que fluyen en la llanura y en la región montañosa, ^8 una tierra de trigo y cebada, de vides, higueras y granadas, una tierra de aceite de oliva y miel, ^9 una tierra donde habrá mucho alimento y no te faltará nada, una tierra donde las piedras contienen hierro y en la que sacarás cobre de las montañas.

^10 ”Cuando hayas comido y estés satisfecho, debes alabar a Jehová tu Dios por la buena tierra que te ha dado. ^11 Ten cuidado de no olvidar a Jehová tu Dios dejando de obedecer sus mandamientos, sus decisiones judiciales y sus estatutos, que te estoy mandando hoy. ^12 Cuando comas y estés satisfecho y construyas magníficas casas y vivas en ellas, ^13 cuando tus manadas y tus rebaños se multipliquen y tu plata y tu oro aumenten y tengas de todo en abundancia, ^14 no dejes que tu corazón se vuelva orgulloso y te haga olvidar a Jehová tu Dios, el que te sacó de la tierra de Egipto, de la tierra donde eras esclavo, ^15 el que te hizo caminar por el desierto grande y aterrador, con serpientes venenosas y escorpiones y sobre el terreno reseco donde no había agua. Él hizo que saliera agua de la roca de pedernal ^16 y te alimentó en el desierto con maná, algo que tus padres no conocieron, para humillarte y ponerte a prueba a fin de que te fuera bien en el futuro. ^17 Si en tu corazón dices ‘Tengo estas riquezas gracias a mi poder y a la fuerza de mi mano’, ^18 recuerda que es Jehová tu Dios el que te da el poder para conseguir riquezas, a fin de cumplir el pacto que hizo bajo juramento con tus antepasados, como puedes ver hoy.

^19 ”Si alguna vez olvidas a Jehová tu Dios y sigues a otros dioses, les sirves y te inclinas ante ellos, yo te advierto desde ahora que de seguro morirás. ^20 Vas a morir como las naciones que Jehová está destruyendo delante de ti, porque no has escuchado la voz de Jehová tu Dios.

^ Deut. 8:7 O “wadis de agua”.

^ Deut. 8:7 O “fuentes de aguas profundas”.

Deuteronomio  10 : 1 - 22

10 ”En aquella ocasión, Jehová me dijo: ‘Haz dos tablas de piedra que sean como las primeras y sube adonde estoy en la montaña. Haz también un arca[*] de madera. ^2 Voy a escribir en ellas lo mismo que estaba escrito en las primeras tablas, las que hiciste pedazos, y tú tendrás que meterlas en el arca’. ^3 Así que hice un arca de madera de acacia y dos tablas de piedra como las primeras. Luego subí a la montaña con las dos tablas en las manos. ^4 Entonces él escribió en las tablas las mismas palabras que había escrito antes, los Diez Mandamientos,[*] que Jehová les había dado a ustedes en la montaña, desde el fuego, el día que el pueblo se reunió,[*] y Jehová me las dio. ^5 Luego me di la vuelta, bajé de la montaña y metí las tablas en el arca que yo había hecho, donde todavía están, tal como Jehová me había mandado.

^6 ”Después los israelitas salieron de Beerot Bene-Jaacán y fueron a Moserá. Allí fue donde Aarón murió y fue enterrado, y su hijo Eleazar empezó a servir de sacerdote en su lugar. ^7 De allí salieron hacia Gudgoda, y de Gudgoda fueron a Jotbatá, una tierra con muchas corrientes de agua.[*]

^8 ”En aquella ocasión, Jehová separó a la tribu de Leví para que ellos cargaran el arca del pacto de Jehová, para que estuvieran delante de Jehová a fin de servirle[*] y para que bendijeran al pueblo en su nombre, como llevan haciendo hasta hoy. ^9 Por eso Leví no ha recibido parte ni herencia con sus hermanos. Jehová es su herencia, tal como Jehová tu Dios le había dicho. ^10 Y yo me quedé en la montaña 40 días y 40 noches, como había hecho antes, y Jehová me escuchó también en esa ocasión. Jehová no quiso acabar contigo. ^11 Entonces Jehová me dijo: ‘Ve delante del pueblo y prepárate para salir de aquí, para que ellos entren y conquisten la tierra que juré a sus antepasados que les daría’.

^12 ”Ahora, oh, Israel, ¿qué te está pidiendo Jehová tu Dios? Solo te pide que temas a Jehová tu Dios, que andes en todos sus caminos, que lo ames, que sirvas a Jehová tu Dios con todo tu corazón y con toda tu alma[*] ^13 y que obedezcas los mandamientos y estatutos de Jehová que te estoy mandando hoy por tu bien. ^14 Mira, a Jehová tu Dios le pertenecen los cielos, incluso los cielos de los cielos,[*] y la tierra con todo lo que hay en ella. ^15 Pero Jehová se acercó solamente a tus antepasados y les demostró su amor, y de todos los pueblos te escogió a ti, su descendencia, como puedes ver hoy. ^16 Ahora ustedes tienen que purificar[*] sus corazones y dejar de ser tan tercos.[*] ^17 Porque Jehová su Dios es el Dios de dioses y el Señor de señores, el Dios grande, poderoso e imponente, que no trata a nadie con parcialidad ni acepta un soborno. ^18 Él les hace justicia al huérfano de padre y a la viuda, y ama al residente extranjero y le da comida y ropa. ^19 Ustedes también tienen que amar al residente extranjero, porque ustedes también fueron residentes extranjeros en la tierra de Egipto.

^20 ”Debes temer a Jehová tu Dios. Debes servirle y aferrarte a él, y debes jurar por su nombre. ^21 Es a él a quien tienes que alabar. Él es tu Dios, que ha hecho por ti todas estas cosas grandes e impresionantes que tus ojos han visto. ^22 Tus antepasados bajaron a Egipto con 70 personas, y ahora Jehová tu Dios te ha hecho tan numeroso como las estrellas de los cielos.

^ Deut. 10:1 O “cofre”.

^ Deut. 10:4 Lit. “las Diez Palabras”. También se conocen como el Decálogo.

^ Deut. 10:4 O “el día de la congregación”.

^ Deut. 10:7 O “muchos wadis de agua”.

^ Deut. 10:8 O “ministrarle”.

^ Deut. 10:12 Ver glosario.

^ Deut. 10:14 O “los cielos más altos”.

^ Deut. 10:16 Lit. “circuncidar el prepucio de”.

^ Deut. 10:16 Lit. “y no endurecer más su cerviz”.

Deuteronomio  12 : 1 - 32

12 ”Estas son las normas y las decisiones judiciales que ustedes deben cumplir con cuidado todos los días que vivan en la tierra que Jehová, el Dios de sus antepasados, les dará en propiedad. ^2 Deben destruir por completo todos los lugares donde las naciones que ustedes conquistarán hayan servido a sus dioses, sea que estén sobre montañas altas, sobre colinas o debajo de cualquier árbol frondoso. ^3 Deben destruir sus altares, destrozar sus columnas sagradas, quemar sus postes sagrados en el fuego y derribar las imágenes esculpidas de sus dioses, borrando así sus nombres de ese lugar.

^4 ”No adoren a Jehová su Dios como ellos adoran a sus dioses. ^5 En vez de eso, busquen a Jehová su Dios en el lugar que él escoja para poner su nombre y su lugar de residencia entre todas las tribus de ustedes; vayan allá. ^6 Y es allá donde llevarán sus ofrendas quemadas, sus sacrificios, sus diezmos,[*] la contribución de su mano, sus ofrendas de voto, sus ofrendas voluntarias y los primogénitos de su ganado vacuno y de su rebaño. ^7 Ustedes y los de sus casas comerán allí delante de Jehová su Dios y se alegrarán por todo lo que han hecho, porque Jehová su Dios los ha bendecido.

^8 ”No hagan lo que estamos haciendo hoy aquí, que cada uno hace lo que le parece bien,[*] ^9 porque todavía no han entrado en el lugar de descanso ni en la herencia que Jehová su Dios les dará. ^10 Cuando ustedes crucen el Jordán y vivan en la tierra que Jehová su Dios les dará en propiedad, él los hará descansar de todos los enemigos que los rodean, y ustedes vivirán seguros. ^11 Llevarán todo lo que les estoy mandando al lugar que Jehová su Dios escoja para que su nombre resida allí: sus ofrendas quemadas, sus sacrificios, sus diezmos, la contribución de su mano y todas las ofrendas de voto que le prometan a Jehová. ^12 Ustedes se alegrarán delante de Jehová su Dios, ustedes y sus hijos, sus hijas, sus esclavos, sus esclavas y el levita que está dentro de sus ciudades,[*] porque él no ha recibido parte ni herencia con ustedes. ^13 Ten cuidado para que no presentes tus ofrendas quemadas en cualquier otro lugar que veas. ^14 Debes presentar tus ofrendas quemadas solo en el lugar que Jehová escoja en el territorio de una de tus tribus, y allí debes hacer todo lo que te estoy mandando.

^15 ”Siempre que quieras,[*] puedes matar un animal y comer su carne, de acuerdo con la bendición que Jehová tu Dios te ha dado dentro de todas tus ciudades.[*] La persona impura y la persona pura pueden comerla, tal como te comes una gacela o un ciervo.[*] ^16 Pero no comas la sangre; debes derramarla en el suelo como si fuera agua. ^17 No podrás comer dentro de tus ciudades[*] la décima parte de tus cereales ni de tu vino nuevo ni de tu aceite, ni los primogénitos de tu ganado vacuno ni de tu rebaño, ni ninguna de las ofrendas de voto que prometas ni tus ofrendas voluntarias ni la contribución de tu mano. ^18 Comerás estas cosas delante de Jehová tu Dios en el lugar que Jehová tu Dios escoja, tú y tu hijo, tu hija, tu esclavo, tu esclava y el levita que está dentro de tus ciudades,[*] y te alegrarás delante de Jehová tu Dios por todo lo que has hecho. ^19 Ten cuidado para que no abandones al levita mientras vivas en tu tierra.

^20 ”Cuando Jehová tu Dios agrande tu territorio, tal como te ha prometido, y tú digas ‘Quiero comer carne’ porque deseas comer carne, puedes comer carne siempre que quieras. ^21 Si el lugar que Jehová tu Dios escoja para poner su nombre te queda lejos, entonces debes matar un animal del ganado vacuno o del rebaño que Jehová te ha dado, tal como yo te ordené, y debes comerlo dentro de tus ciudades[*] siempre que quieras. ^22 Puedes comerlo tal como te comes una gacela o un ciervo. La persona impura y la persona pura pueden comerlo. ^23 Mantente firmemente decidido a no comer la sangre, porque la sangre es la vida,[*] y no debes comer la vida[*] con la carne. ^24 No la comas. Debes derramarla en el suelo como si fuera agua. ^25 No la comas, para que te vaya bien a ti y a tus hijos, porque estás haciendo lo que está bien a los ojos de Jehová. ^26 Cuando vayas al lugar que Jehová escoja, lleva solo las cosas santas que son tuyas y tus ofrendas de voto. ^27 Allí presentarás tus ofrendas quemadas, la carne y la sangre, en el altar de Jehová tu Dios, y la sangre de tus sacrificios debe ser derramada junto al altar de Jehová tu Dios, pero podrás comer la carne.

^28 ”Asegúrate de obedecer todo lo que te estoy mandando, para que siempre te vaya bien a ti y a tus hijos, porque estás haciendo lo que es bueno y correcto a los ojos de Jehová tu Dios.

^29 ”Cuando Jehová tu Dios elimine a las naciones que vas a conquistar y estés viviendo en su tierra, ^30 ten cuidado para que no caigas en una trampa después de que hayan sido eliminadas delante de ti. No digas respecto a sus dioses: ‘¿Cómo servían a sus dioses estas naciones? Yo voy a hacer lo mismo’. ^31 No le hagas esto a Jehová tu Dios, porque ellos hacen para sus dioses todas las cosas detestables que Jehová odia. Hasta queman a sus hijos y sus hijas en el fuego para sus dioses. ^32 Asegúrense de hacer todo lo que les estoy mandando. No deben añadirle ni quitarle nada.

^ Deut. 12:6 O “décimas partes”.

^ Deut. 12:8 O “lo que es correcto a sus ojos”.

^ Deut. 12:12 Lit. “puertas”.

^ Deut. 12:15 O “que tu alma lo desee”.

^ Deut. 12:15 Lit. “puertas”.

^ Deut. 12:15 O “venado”.

^ Deut. 12:17 Lit. “puertas”.

^ Deut. 12:18 Lit. “puertas”.

^ Deut. 12:21 Lit. “puertas”.

^ Deut. 12:23 O “el alma”.

^ Deut. 12:23 O “el alma”.

Deuteronomio  14 : 1 - 29

14 ”Ustedes son hijos de Jehová su Dios. No se hagan cortes ni se afeiten la frente[*] por un muerto. ^2 Porque tú eres un pueblo santo para Jehová tu Dios, y Jehová te ha escogido de entre todos los pueblos que hay sobre la tierra para que seas su pueblo, su propiedad especial.[*]

^3 ”No comas nada detestable. ^4 Estos son los animales que pueden comer: el toro, la oveja, la cabra, ^5 el ciervo, la gacela, el corzo, la cabra montés, el antílope, la oveja salvaje y la oveja de las montañas. ^6 Pueden comer cualquier animal que tiene la pezuña partida en dos y que es rumiante. ^7 Pero no coman los siguientes animales que son rumiantes o tienen la pezuña partida: el camello, la liebre y el damán, porque son rumiantes pero no tienen la pezuña partida. Son impuros para ustedes. ^8 Tampoco se coman el cerdo, porque tiene la pezuña partida pero no es rumiante. Es impuro para ustedes. No coman la carne de estos animales ni toquen sus cadáveres.

^9 ”Esto es lo que pueden comer de todo lo que vive en las aguas: pueden comer todo lo que tiene aletas y escamas. ^10 Pero no coman nada que no tiene aletas ni escamas. Es impuro para ustedes.

^11 ”Pueden comer cualquier ave pura. ^12 Pero no se coman las siguientes: el águila, el águila pescadora, el buitre negro, ^13 el milano real, el milano negro, ningún otro tipo de milano, ^14 ningún tipo de cuervo, ^15 el avestruz, la lechuza, la gaviota, ningún tipo de halcón, ^16 el mochuelo, el búho chico, el cisne, ^17 el pelícano, el buitre, el cuervo marino, ^18 la cigüeña, ningún tipo de garza, la abubilla ni tampoco el murciélago. ^19 Todo animal con alas que enjambra en la tierra[*] también es impuro para ustedes. No lo coman. ^20 Pueden comer cualquier animal volador puro.

^21 ”No comas ningún animal encontrado muerto. Puedes dárselo al residente extranjero que está dentro de tus ciudades[*] y él puede comerlo, o puedes vendérselo a un extranjero. Porque tú eres un pueblo santo para Jehová tu Dios.

”No hiervas un cabrito en la leche de su madre.

^22 ”Tienes que dar sin falta la décima parte[*] de todo lo que tu semilla produzca en el campo año tras año. ^23 Comerás la décima parte de tus cereales, tu vino nuevo, tu aceite y el primogénito de tu ganado vacuno y de tu rebaño delante de Jehová tu Dios en el lugar que él escoja para que su nombre resida allí, a fin de que aprendas a temer siempre a Jehová tu Dios.

^24 ”En caso de que el viaje sea muy largo y no puedas llevar estas cosas al lugar que Jehová tu Dios escoja como lugar para su nombre porque ese lugar te queda lejos (porque Jehová tu Dios te bendecirá), ^25 podrás cambiarlas por dinero, y con el dinero en mano viajar al lugar que Jehová tu Dios escogerá. ^26 Entonces podrás gastar el dinero en lo que desees: vacas, ovejas, cabras, vino y otras bebidas alcohólicas, y en cualquier otra cosa que quieras.[*] Allí comerás delante de Jehová tu Dios y te alegrarás, tú y los de tu casa. ^27 Y no abandones al levita que está dentro de tus ciudades, porque él no ha recibido parte ni herencia contigo.

^28 ”Cada tres años debes traer la décima parte de tu producción de ese año y depositarla dentro de tus ciudades. ^29 Entonces el levita —que no ha recibido parte ni herencia contigo—, el residente extranjero, el huérfano de padre y la viuda que están dentro de tus ciudades vendrán y comerán hasta quedar satisfechos, para que Jehová tu Dios te bendiga en todo lo que hagas.

^ Deut. 14:1 Lit. “ni pongan (hagan) calvicie entre sus ojos”.

^ Deut. 14:2 O “posesión valiosa”.

^ Deut. 14:19 O “Todo insecto alado”.

^ Deut. 14:21 Lit. “puertas”.

^ Deut. 14:22 O “el diezmo”.

^ Deut. 14:26 O “que te pida tu alma”.

Deuteronomio  15 : 1 - 23

15 ”Cada siete años debes conceder una liberación de las deudas.[*] ^2 Esa liberación se hará del siguiente modo. Cada acreedor liberará a su prójimo de la deuda que tenga. No debe exigirles el pago a su prójimo ni a su hermano, porque se habrá proclamado la liberación de las deudas en honor a Jehová. ^3 Podrás exigirle el pago al extranjero, pero a tu hermano debes liberarlo de cualquier cosa que te deba. ^4 De todos modos, nadie entre ustedes debe llegar a ser pobre, porque Jehová sin falta los bendecirá en la tierra que Jehová su Dios les dará en propiedad como herencia, ^5 pero solo si obedecen estrictamente la voz de Jehová su Dios y cumplen al pie de la letra con todos estos mandamientos que les estoy mandando hoy. ^6 Porque Jehová tu Dios te bendecirá tal como te ha prometido, y tú les prestarás[*] a muchas naciones, pero no tendrás necesidad de pedir prestado, y tú dominarás a muchas naciones, pero ellas no te dominarán a ti.

^7 ”Si alguno de tus hermanos se queda pobre en medio de ti en una de las ciudades de la tierra que Jehová tu Dios te dará, no endurezcas tu corazón ni le cierres tu mano a tu hermano pobre. ^8 Debes abrirle tu mano generosamente y prestarle sin falta cualquier cosa que necesite o no tenga. ^9 Ten cuidado de no tener este pensamiento malvado en tu corazón: ‘El séptimo año, el año de la liberación de las deudas, está cerca’, no sea que dejes de ser generoso con tu hermano pobre y no le des nada. Si él se queja a Jehová de ti, serás culpable de un pecado. ^10 Debes darle generosamente y no debes[*] darle nada de mala gana, porque por eso Jehová tu Dios bendecirá todos tus trabajos y todo lo que hagas. ^11 Porque siempre habrá pobres en la tierra. Por eso te estoy mandando esto: ‘Debes abrirle tu mano generosamente al hermano tuyo que sufre y es pobre en tu tierra’.

^12 ”Si te han vendido uno de tus hermanos —un hebreo o una hebrea— y este te ha servido seis años, entonces al séptimo año debes ponerlo en libertad. ^13 Y, cuando lo pongas en libertad, no dejes que se vaya con las manos vacías. ^14 Debes darle generosamente de tu rebaño, de tu era y de tu lagar de aceite y de vino. Debes darle en la misma proporción en la que Jehová tu Dios te ha bendecido. ^15 Recuerda que tú fuiste esclavo en la tierra de Egipto y que Jehová tu Dios te liberó. Por eso hoy te estoy mandando esto.

^16 ”Pero, si él te dice ‘¡No me iré de tu lado!’ porque te ama a ti y ama a los de tu casa, ya que ha sido feliz contigo, ^17 entonces toma un punzón y perfórale la oreja contra la puerta, y él se convertirá en tu esclavo para toda la vida. Haz lo mismo con tu esclava. ^18 Cuando dejes en libertad a tu esclavo y él se vaya, no pienses que es una pérdida, porque su servicio durante seis años ha valido dos veces más que el de un trabajador a sueldo, y Jehová tu Dios te ha bendecido en todo lo que has hecho.

^19 ”Debes santificar todos los primogénitos machos de tu ganado vacuno y de tu rebaño para Jehová tu Dios. No hagas ningún trabajo con el primogénito de tu ganado vacuno[*] ni esquiles el primogénito de tu rebaño. ^20 Tú y los de tu casa deben comerlo delante de Jehová tu Dios año tras año en el lugar que Jehová escoja. ^21 Pero, si tiene un defecto —si es cojo, ciego o tiene otro defecto grave—, no debes sacrificárselo a Jehová tu Dios. ^22 Debes comerlo dentro de tus ciudades;[*] tanto la persona impura como la pura pueden comerlo, como si fuera una gacela o un ciervo. ^23 Pero no comas la sangre; debes derramarla en el suelo como si fuera agua.

^ Deut. 15:1 Posiblemente era un año en el que se aplazaban o cancelaban las deudas.

^ Deut. 15:6 O “prestarás a cambio de una garantía (prenda)”. También en el versículo 8.

^ Deut. 15:10 Lit. “tu corazón no debe”.

^ Deut. 15:19 Lit. “toro”.

^ Deut. 15:22 Lit. “puertas”.

Deuteronomio  16 : 1 - 22

16 ”Fíjate en cuándo llega el mes de abib[*] y entonces celebra la Pascua de Jehová tu Dios, porque Jehová tu Dios te sacó de Egipto de noche en el mes de abib. ^2 Y debes sacrificar la ofrenda de la Pascua del rebaño y del ganado vacuno a Jehová tu Dios en el lugar que Jehová escoja para que su nombre resida allí. ^3 No la comas con nada que tenga levadura. Durante siete días debes comer pan sin levadura —el pan del sufrimiento—, porque saliste de la tierra de Egipto apresuradamente. Haz esto para que, mientras vivas, recuerdes el día que saliste de la tierra de Egipto. ^4 Durante siete días no debe haber masa fermentada en todo tu territorio. Y, de la carne que sacrificarás por la tarde el primer día, no debe quedar nada toda la noche hasta la mañana siguiente. ^5 No podrás sacrificar la ofrenda de la Pascua en cualquiera de las ciudades que Jehová tu Dios te dará. ^6 Debes hacerlo en el lugar que Jehová tu Dios escoja para que su nombre resida allí. Debes sacrificar la ofrenda de la Pascua por la tarde tan pronto como se ponga el sol, en la fecha fijada para que salieras de Egipto. ^7 Cocina y come la ofrenda en el lugar que Jehová tu Dios escoja, y por la mañana podrás regresar a tus tiendas. ^8 Durante seis días debes comer pan sin levadura, y el séptimo día se celebrará una asamblea solemne para Jehová tu Dios. No debes hacer ningún trabajo.

^9 ”Debes contar siete semanas. Debes empezar a contar siete semanas desde el momento en que pases la hoz por los campos de cereales por primera vez. ^10 Entonces tienes que celebrar la Fiesta de las Semanas para Jehová tu Dios dando una ofrenda voluntaria de tu mano que sea en proporción a cómo te haya bendecido Jehová tu Dios. ^11 Y tienes que alegrarte delante de Jehová tu Dios —tú y tu hijo, tu hija, tu esclavo, tu esclava, el levita que está dentro de tus ciudades,[*] el residente extranjero, el huérfano de padre y la viuda que están en medio de ti— en el lugar que Jehová tu Dios escoja para que su nombre resida allí. ^12 Recuerda que tú fuiste esclavo en Egipto, así que obedece y cumple estas normas.

^13 ”Debes celebrar la Fiesta de las Cabañas[*] durante siete días, cuando hagas la recolección de tu era y de tu lagar de aceite y de vino. ^14 Alégrate durante tu fiesta, tú y tu hijo, tu hija, tu esclavo, tu esclava, el levita, el residente extranjero, el huérfano de padre y la viuda que están dentro de tus ciudades. ^15 Durante siete días celebrarás la fiesta para Jehová tu Dios en el lugar que Jehová escoja, porque Jehová tu Dios te bendecirá en toda tu producción y en todo lo que hagas, y tú estarás muy alegre.

^16 ”Tres veces al año, todos tus varones deben presentarse delante de Jehová tu Dios en el lugar que él escoja: durante la Fiesta de los Panes Sin Levadura, la Fiesta de las Semanas y la Fiesta de las Cabañas, y ninguno debe presentarse delante de Jehová con las manos vacías. ^17 El regalo que lleve cada uno debe ser en proporción a la bendición que Jehová tu Dios te haya dado.

^18 ”Debes nombrar jueces y funcionarios para cada tribu en todas las ciudades[*] que Jehová tu Dios te dará, y ellos tienen que juzgar al pueblo con justicia. ^19 No tuerzas la justicia ni seas parcial. Tampoco aceptes sobornos, porque los sobornos ciegan los ojos de los sabios y tuercen las palabras de los justos. ^20 La justicia, y solo la justicia, debes buscar, para que sigas viviendo y conquistes la tierra que Jehová tu Dios te dará.

^21 ”No plantes ningún tipo de árbol como poste sagrado cerca del altar que hagas para Jehová tu Dios.

^22 ”Tampoco te levantes una columna sagrada, algo que Jehová tu Dios odia.

^ Deut. 16:1 Ver apén. B15.

^ Deut. 16:11 Lit. “puertas”.

^ Deut. 16:13 Se refiere a refugios temporales.

^ Deut. 16:18 Lit. “dentro de todas tus puertas”.

Deuteronomio  17 : 1 - 20

17 ”No debes sacrificarle a Jehová tu Dios un toro o una oveja que tenga algún defecto o alguna imperfección, porque es algo que Jehová tu Dios detesta.

^2 ”Supongamos que en medio de ti, en alguna de las ciudades que Jehová tu Dios te dará, hay un hombre o una mujer que está haciendo lo que está mal a los ojos de Jehová tu Dios y está rompiendo su pacto, ^3 y se desvía para adorar a otros dioses y se inclina ante ellos o ante el sol, la luna o todo el ejército de los cielos, cosa que yo no he mandado. ^4 Cuando te informen de este asunto o escuches hablar de él, entonces debes investigarlo a fondo. Si se confirma que esta cosa detestable ha ocurrido en Israel, ^5 tienes que sacar a las puertas de la ciudad al hombre o a la mujer que haya hecho esta cosa mala, y el hombre o la mujer tiene que morir apedreado. ^6 Solo se podrá ejecutar a una persona si se tiene el testimonio[*] de dos o tres testigos. No será ejecutada si se tiene el testimonio de un solo testigo. ^7 La mano de los testigos debe ser la primera que se levante para ejecutar a la persona y, después, la mano de todo el pueblo. Tienes que quitar de en medio de ti lo que es malo.

^8 ”Si en una de tus ciudades tienes un caso que te parece demasiado difícil de juzgar —ya sea un caso en el que se haya derramado sangre, se haya presentado una demanda legal o se haya cometido un acto violento, o cualquier otro problema— tienes que ir al lugar que Jehová tu Dios escoja. ^9 Ve adonde estén los sacerdotes levitas y el juez que esté de servicio esos días y consúltales el caso, y ellos te comunicarán su decisión. ^10 Entonces tienes que actuar de acuerdo con la decisión que te comuniquen en el lugar que Jehová escoja. Asegúrate de seguir todas sus instrucciones. ^11 Debes actuar de acuerdo con la ley que te muestren y con la decisión que te comuniquen. No te desvíes ni a la derecha ni a la izquierda de la decisión que te comuniquen. ^12 El hombre que por arrogancia no escuche al juez ni al sacerdote que esté sirviendo[*] a Jehová tu Dios tiene que morir. Tienes que quitar de Israel lo que es malo. ^13 Entonces todo el pueblo se enterará y tendrá miedo, y no volverán a actuar con arrogancia.

^14 ”Si, cuando entres en la tierra que Jehová tu Dios te dará, la conquistes y vivas en ella, dices ‘Déjame nombrar un rey para que me gobierne, como todas las naciones que están a mi alrededor’, ^15 entonces sin falta debes nombrar rey a quien Jehová tu Dios escoja. Debes nombrar rey a uno de tus hermanos. Está prohibido que nombres rey a un extranjero, alguien que no sea tu hermano. ^16 Ahora bien, él no debe adquirir muchos caballos ni hacer que el pueblo vuelva a Egipto para conseguir más caballos, pues Jehová les ha dicho a ustedes: ‘No vuelvan jamás por este camino’. ^17 Tampoco debe tener muchas esposas, para que su corazón no se desvíe. Tampoco debe adquirir grandes cantidades de plata y oro. ^18 Cuando se siente en el trono de su reino, tiene que escribir en un libro[*] su propia copia de esta Ley, copiándola de la que guardan los sacerdotes levitas.

^19 ”Él se quedará con ella, y tiene que leerla todos los días de su vida para que aprenda a temer a Jehová su Dios y a obedecer todas las palabras de esta Ley y estas normas cumpliendo con ellas. ^20 Así su corazón no se creerá superior a sus hermanos y él no se desviará del mandamiento ni a la derecha ni a la izquierda, para que pueda reinar durante mucho tiempo, él y sus hijos en medio de Israel.

^ Deut. 17:6 Lit. “por boca”.

^ Deut. 17:12 O “ministrando”.

^ Deut. 17:18 O “rollo”.

Deuteronomio  18 : 1 - 22

18 ”Los sacerdotes levitas —de hecho, toda la tribu de Leví— no recibirán parte ni herencia con Israel. Ellos comerán de las ofrendas hechas con fuego para Jehová, las cuales son su herencia. ^2 Así que no tendrán ninguna herencia en medio de sus hermanos. Jehová es su herencia, tal como él les ha dicho.

^3 ”Pues bien, esto es lo que los sacerdotes tendrán derecho a recibir del pueblo. Cualquiera que haga un sacrificio, ya sea un toro o una oveja, tiene que darle al sacerdote la paletilla,[*] las mandíbulas y el estómago. ^4 Debes darle las primicias de tus cereales, de tu vino nuevo y de tu aceite, así como la primera lana que esquiles de tu rebaño. ^5 Jehová tu Dios los ha escogido a él y a sus hijos de entre todas tus tribus para que siempre sirvan en el nombre de Jehová.

^6 ”Pero, si un levita deja la ciudad de Israel donde estaba viviendo y desea ir al lugar que Jehová escoja,[*] ^7 él puede servir allí en el nombre de Jehová su Dios como todos sus hermanos, los levitas, que están allí delante de Jehová. ^8 Él recibirá una porción de comida como la de ellos, además de lo que reciba de la venta de los bienes de sus antepasados.

^9 ”Cuando entres en la tierra que Jehová tu Dios te dará, no trates de imitar las prácticas detestables de esas naciones. ^10 No debe haber entre ustedes nadie que queme en[*] el fuego a su hijo o a su hija, nadie que use adivinación, que practique magia, que busque presagios,[*] que sea hechicero, ^11 que ponga a otros bajo un maleficio, que consulte a un médium o a un adivino ni nadie que pregunte a los muertos. ^12 Porque Jehová detesta a cualquiera que haga estas cosas, y debido a estas prácticas detestables Jehová tu Dios va a expulsar delante de ti a esas naciones. ^13 Debes ser intachable delante de Jehová tu Dios.

^14 ”Porque estas naciones que vas a conquistar solían escuchar a los que practican magia y adivinación, pero Jehová tu Dios no te permite hacer nada de eso. ^15 Jehová su Dios nombrará para ustedes un profeta como yo de entre sus hermanos. Deben escucharlo. ^16 Eso fue lo que tú le pediste a Jehová tu Dios en Horeb el día que el pueblo se reunió.[*] Dijiste: ‘No me dejes oír la voz de Jehová mi Dios ni ver este gran fuego de nuevo, para que no muera’. ^17 Entonces Jehová me dijo: ‘Lo que ellos han dicho está bien. ^18 Nombraré para ellos un profeta como tú de entre sus hermanos y pondré mis palabras en su boca, y él les dirá todo lo que yo le mande. ^19 Es más, le pediré cuentas al que no escuche las palabras que él diga en mi nombre.

^20 ”’Si algún profeta se atreve a decir en mi nombre algo que yo no le he mandado o habla en el nombre de otros dioses, ese profeta tiene que morir. ^21 Sin embargo, puede que digas en tu corazón: “¿Cómo sabremos que Jehová no ha dicho esas palabras?”. ^22 Si el profeta habla en el nombre de Jehová y las palabras no se cumplen ni se hacen realidad, entonces Jehová no ha dicho esas palabras. El profeta las ha dicho con arrogancia. No debes tenerle miedo’.

^ Deut. 18:3 O “espaldilla”.

^ Deut. 18:6 Es decir, el lugar que Jehová escoja como centro de adoración.

^ Deut. 18:10 O “haga pasar por”.

^ Deut. 18:10 O “agüeros”.

^ Deut. 18:16 O “el día de la congregación”.

Deuteronomio  20 : 1 - 20

20 ”Si vas a la guerra a luchar contra tus enemigos y ves que sus caballos, sus carros y sus tropas son más numerosos que los tuyos, no les tengas miedo, porque Jehová tu Dios, el que te sacó de la tierra de Egipto, está contigo. ^2 Cuando ustedes estén a punto de pelear, el sacerdote debe acercarse y hablarle al pueblo. ^3 Debe decirles: ‘Escucha, oh, Israel. Ustedes están a punto de pelear contra sus enemigos. No se desanimen. No tengan miedo ni se aterroricen ni tiemblen por culpa de ellos, ^4 porque Jehová su Dios va con ustedes para pelear por ustedes contra sus enemigos y así salvarlos’.

^5 ”Los oficiales también deben decirle al pueblo: ‘¿Alguno ha construido una casa nueva y no la ha estrenado? Que vuelva a su casa, no sea que muera en la batalla y otro la estrene. ^6 ¿O alguno ha plantado una viña y todavía no ha disfrutado de su fruto? Que se vaya y vuelva a su casa, no sea que muera en la batalla y otro disfrute de su fruto. ^7 ¿O alguno se ha comprometido con una mujer y todavía no se ha casado con ella? Que se vaya y vuelva a su casa, no sea que muera en la batalla y otro se case con ella’. ^8 Los oficiales también deben preguntarle al pueblo: ‘¿Hay alguien que tenga miedo y esté desanimado? Que vuelva a su casa, para que no haga que sus hermanos se desanimen como él’.[*] ^9 Cuando los oficiales terminen de hablarle al pueblo, deben nombrar jefes de los ejércitos para que dirijan al pueblo.

^10 ”Cuando te acerques a una ciudad para luchar contra ella, primero debes proponerle un acuerdo de paz. ^11 Si acepta tu acuerdo de paz y te abre sus puertas, todos los que estén dentro realizarán trabajos forzados para ti, y ellos te servirán. ^12 Pero, si rechaza tu acuerdo de paz y te declara la guerra, debes cercarla, ^13 y Jehová tu Dios sin duda la entregará en tus manos, y tú tienes que matar a espada a todos los varones que haya en ella. ^14 Pero podrás quedarte con las mujeres, los niños, los animales y todo lo que haya en la ciudad —todo el botín— y comerás lo que les saquees a tus enemigos, lo que Jehová tu Dios te ha entregado.

^15 ”Así harás con todas las ciudades que están muy lejos de ti y no pertenecen a estas naciones vecinas. ^16 Pero en las ciudades de estos pueblos que Jehová tu Dios te dará como herencia no debes dejar con vida nada que respire. ^17 Debes destruirlos[*] a todos —a los hititas, los amorreos, los cananeos, los perizitas, los heveos y los jebuseos—, tal como Jehová tu Dios te ha mandado, ^18 para que ellos no les enseñen las prácticas detestables que ellos hacen para sus dioses y entonces los hagan pecar a ustedes contra Jehová su Dios.

^19 ”Si cercas una ciudad para conquistarla y llevas muchos días luchando contra ella, no debes destruir sus árboles con un hacha. Puedes comer su fruto, pero no debes cortarlos. ¿Acaso debes cercar un árbol del campo como si fuera un hombre? ^20 Solo puedes destruir los árboles que sabes que no dan alimento. Esos árboles puedes cortarlos y usarlos para cercar la ciudad que te ha declarado la guerra hasta que caiga.

^ Deut. 20:8 O “no haga que el corazón de sus hermanos se derrita como el suyo”.

^ Deut. 20:17 O “entregarlos a la destrucción”.

Deuteronomio  21 : 1 - 23

21 ”Si, en un campo de la tierra que Jehová tu Dios te dará en propiedad, se encuentra a alguien que ha sido asesinado y no se sabe quién lo mató, ^2 tus ancianos y jueces deben salir y medir la distancia entre el cadáver y las ciudades de alrededor. ^3 Entonces los ancianos de la ciudad que esté más cerca del cadáver deben tomar del ganado vacuno una ternera que nunca haya trabajado y nunca haya llevado un yugo, ^4 y los ancianos de esa ciudad deben bajar la ternera a un valle[*] donde corra mucha agua y donde no se haya arado ni sembrado, y deben romperle el cuello a la ternera en el valle.

^5 ”Y los sacerdotes levitas se acercarán, porque Jehová tu Dios los ha escogido para que le sirvan[*] y para que pronuncien bendiciones en el nombre de Jehová. Ellos dirán cómo deben resolverse todas las disputas en las que haya violencia. ^6 Entonces todos los ancianos de la ciudad que esté más cerca del cadáver deben lavarse las manos sobre la ternera a la que le rompieron el cuello en el valle ^7 y deben decir: ‘Nuestras manos no derramaron esta sangre y nuestros ojos no vieron lo que pasó. ^8 Oh, Jehová, no culpes a tu pueblo Israel, al que has rescatado, y no dejes que la culpa por derramar sangre inocente recaiga sobre tu pueblo Israel’. Entonces ellos no serán culpables de derramar sangre. ^9 Así eliminarán de entre ustedes la culpa por derramar sangre inocente, haciendo lo que está bien a los ojos de Jehová.

^10 ”Si vas a la guerra a luchar contra tus enemigos, y Jehová tu Dios los derrota para ti y tú te los llevas prisioneros, ^11 y entre los prisioneros ves a una mujer hermosa que te atrae y quieres tomarla por esposa, ^12 puedes llevarla a tu casa. Entonces ella debe afeitarse la cabeza, arreglarse las uñas, ^13 quitarse su ropa de prisionera y vivir en tu casa. Ella llorará por su padre y su madre un mes entero. Después podrás tener relaciones con ella, y tú serás su esposo y ella será tu esposa. ^14 Pero, si ella no te agrada, entonces debes dejarla ir adonde ella quiera.[*] Pero no puedes venderla por dinero ni tratarla cruelmente, porque la has humillado.

^15 ”Si un hombre tiene dos esposas y ama a una más que a la otra,[*] y las dos le han dado hijos pero el primogénito es de la menos amada, ^16 el día en que él reparta su herencia entre sus hijos no podrá tratar como primogénito al hijo de la amada a costa del hijo de la menos amada, que es el primogénito. ^17 Él debe reconocer como primogénito al hijo de la menos amada dándole una porción doble de todo lo que tenga, porque él es el primer fruto de su capacidad reproductiva. El derecho de primogénito le pertenece a él.

^18 ”Si un hombre tiene un hijo terco y rebelde, que no obedece ni a su padre ni a su madre, y ellos han tratado de corregirlo pero él no quiere escucharlos, ^19 su padre y su madre deben agarrarlo, llevarlo ante los ancianos a la puerta de su ciudad ^20 y decirles a los ancianos de su ciudad: ‘Nuestro hijo es terco y rebelde, y no quiere obedecernos. Es un glotón y un borracho’. ^21 Entonces todos los hombres de su ciudad deben apedrearlo hasta que muera. Así tienes que quitar de en medio de ti lo que es malo, y todo Israel se enterará y tendrá miedo.

^22 ”Si un hombre comete un pecado que merece la pena de muerte y es ejecutado, y tú lo cuelgas en un madero, ^23 su cadáver no debe quedarse toda la noche en el madero. Más bien, debes asegurarte de que sea enterrado ese mismo día, porque el que ha sido colgado ha sido maldecido por Dios, y no debes contaminar la tierra que Jehová tu Dios te dará como herencia.

^ Deut. 21:4 O “wadi”.

^ Deut. 21:5 O “le ministren”.

^ Deut. 21:14 O “conforme a su alma”.

^ Deut. 21:15 Lit. “dos esposas, una amada y otra odiada”.

Deuteronomio  22 : 1 - 30

22 ”Si ves perdido al toro o a la oveja de tu hermano, no hagas como si no lo hubieras visto. Debes llevárselo a tu hermano sin falta. ^2 Pero, si tu hermano no vive cerca o no lo conoces, debes llevarte el animal a tu casa y este se quedará contigo hasta que tu hermano vaya a buscarlo. Entonces debes devolvérselo. ^3 Debes hacer lo mismo con su burro, su ropa o cualquier otra cosa que tu hermano pierda y tú encuentres. No hagas como si no lo hubieras visto.

^4 ”Si ves que el burro o el toro de tu hermano se cae en el camino, no hagas como si no lo hubieras visto. Sin falta debes ayudarle a levantarlo.

^5 ”Una mujer no debe ponerse la ropa de un hombre, ni un hombre la de una mujer. Porque Jehová detesta a cualquiera que hace estas cosas.

^6 ”Si en un camino te encuentras un nido con polluelos o huevos, sea que esté en un árbol o en el suelo, y la madre está echada sobre los polluelos o los huevos, no te lleves a la madre y a los polluelos. ^7 Puedes quedarte con los polluelos, pero asegúrate de soltar a la madre. Hazlo así para que te vaya bien y vivas mucho tiempo.

^8 ”Si construyes una casa, tienes que hacer un muro pequeño que rodee la azotea.[*] De ese modo, si alguien se cae de ahí, los de tu casa no serán culpables de derramar sangre.

^9 ”No siembres tu viña con dos tipos de semilla. Si lo haces, todo lo que siembres y el producto de la viña tendrán que entregarse al santuario.

^10 ”No pongas a arar juntos a un toro y a un burro.

^11 ”No lleves ropa de lana mezclada con lino.

^12 ”Debes poner borlas en las cuatro puntas de tu prenda de vestir.

^13 ”Si un hombre se casa con una mujer y tiene relaciones con ella pero después llega a odiarla[*] ^14 y la acusa de mala conducta y le da mala fama diciendo ‘Yo me casé con esta mujer pero, cuando tuve relaciones con ella, no tuve pruebas de que fuera virgen’, ^15 entonces el padre y la madre de la joven deben presentar la prueba de la virginidad de la joven ante los ancianos a la puerta de la ciudad. ^16 El padre de la joven tiene que decirles a los ancianos: ‘Yo le di mi hija a este hombre por esposa, pero él la odia[*] ^17 y ahora la acusa de mala conducta diciendo: “No tengo pruebas de que tu hija fuera virgen”. Pues aquí tienen la prueba de la virginidad de mi hija’. Entonces ellos extenderán la tela delante de los ancianos de la ciudad. ^18 Y los ancianos de la ciudad agarrarán al hombre y lo disciplinarán. ^19 Lo multarán con 100 siclos[*] de plata y se los darán al padre de la joven, porque el hombre manchó la reputación de una virgen de Israel, y ella seguirá siendo su esposa. Él no podrá divorciarse de ella en toda su vida.

^20 ”Sin embargo, si la acusación es cierta y no hay pruebas de que la joven fuera virgen, ^21 tienen que sacar a la joven a la entrada de la casa de su padre, y los hombres de su ciudad tienen que apedrearla hasta que muera, porque ha hecho algo vergonzoso en Israel al tener relaciones sexuales inmorales[*] en la casa de su padre. Así tienes que quitar de en medio de ti lo que es malo.

^22 ”Si encuentran a un hombre acostado con la esposa de otro hombre, los dos tienen que morir, tanto el hombre que se acostó con la mujer como la mujer. Así tienes que quitar de Israel lo que es malo.

^23 ”Si una virgen está comprometida con un hombre pero otro hombre la encuentra en la ciudad y se acuesta con ella, ^24 ustedes tienen que sacarlos a los dos a la puerta de esa ciudad y apedrearlos hasta que mueran, a la joven porque no gritó en la ciudad y al hombre porque humilló a la esposa de su prójimo. Así tienes que quitar de en medio de ti lo que es malo.

^25 ”Sin embargo, si el hombre encontró en el campo a la joven comprometida y la forzó para acostarse con ella, solo tiene que morir el hombre que se acostó con ella; ^26 a la joven no debes hacerle nada. Ella no cometió ningún pecado que merezca la muerte. Este caso es igual que el del hombre que ataca a su prójimo y lo asesina.[*] ^27 Porque él la encontró en el campo y la joven comprometida gritó, pero no hubo nadie que pudiera ayudarla.

^28 ”Si un hombre encuentra a una virgen que no está comprometida, la agarra y se acuesta con ella, y alguien los descubre, ^29 el hombre que se acostó con ella tiene que darle 50 siclos de plata al padre de la joven, y ella se convertirá en su esposa. Como él la humilló, no podrá divorciarse de ella en toda su vida.

^30 ”Ningún hombre debe tomar a la esposa de su padre, para no deshonrar a su padre.[*]

^ Deut. 22:8 O “terraza”.

^ Deut. 22:13 O “la rechaza”.

^ Deut. 22:16 O “la rechaza”.

^ Deut. 22:19 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Deut. 22:21 O “al prostituirse”.

^ Deut. 22:26 O “lo asesina a él, a un alma”.

^ Deut. 22:30 Lit. “no descubrir la falda de su padre”.

Deuteronomio  23 : 1 - 25

23 ”Ningún hombre a quien se haya castrado aplastándole los testículos o a quien se le haya cortado su órgano genital podrá entrar en la congregación de Jehová.

^2 ”Ningún hijo ilegítimo podrá entrar en la congregación de Jehová. Ninguno de sus descendientes podrá entrar en la congregación de Jehová hasta la décima generación.

^3 ”Ningún ammonita ni moabita podrá entrar en la congregación de Jehová. Ninguno de sus descendientes podrá entrar jamás en la congregación de Jehová hasta la décima generación, ^4 porque no fueron a ayudarte con comida y agua cuando ibas saliendo de Egipto y porque pagaron a Balaam hijo de Beor, de Petor de Mesopotamia, para maldecirte.[*] ^5 Pero Jehová tu Dios no quiso escuchar a Balaam. Al contrario, Jehová tu Dios convirtió la maldición en una bendición para ti, porque Jehová tu Dios te amaba. ^6 Jamás en tu vida debes buscar el bienestar ni la prosperidad de ellos.

^7 ”No odies al edomita, pues es tu hermano.

”No odies al egipcio, pues fuiste residente extranjero en su país. ^8 Los hijos de ellos podrán entrar en la congregación de Jehová a partir de la tercera generación.

^9 ”Cuando estés acampado para luchar contra tus enemigos, debes evitar todo lo que sea malo.[*] ^10 Si un hombre se vuelve impuro debido a una emisión nocturna, debe salir del campamento y no volver a entrar. ^11 Cuando caiga la tarde, debe lavarse con agua, y entonces puede volver al campamento tras la puesta del sol. ^12 Debes escoger un lugar privado[*] fuera del campamento, y allí es donde tienes que hacer tus necesidades. ^13 Tu equipo debe incluir una estaca. Y, cuando te agaches fuera, debes cavar un hoyo con ella y luego cubrir tu excremento. ^14 Porque Jehová tu Dios está andando por tu campamento para librarte y para entregar a tus enemigos en tus manos, y tu campamento debe ser santo, para que él no vea algo indecente en ti y deje de acompañarte.

^15 ”Si un esclavo huye de su amo y acude a ti, no debes devolvérselo a su amo. ^16 Él puede vivir en medio de ustedes en el lugar que escoja de cualquiera de sus ciudades, donde él quiera. No debes maltratarlo.

^17 ”Ninguna hija de Israel puede hacerse prostituta de templo y ningún hijo de Israel puede hacerse prostituto de templo. ^18 No debes llevar el dinero pagado a una prostituta ni el dinero pagado a[*] un prostituto[*] a la casa de Jehová tu Dios para cumplir un voto, porque los dos son detestables para Jehová tu Dios.

^19 ”No le cobres intereses a tu hermano sobre el dinero ni sobre los alimentos ni sobre cualquier cosa por la que se pueda exigir intereses. ^20 Podrás cobrarle intereses a un extranjero, pero no a tu hermano, para que Jehová tu Dios te bendiga en todo lo que hagas en la tierra que vas a conquistar.

^21 ”Si le haces un voto a Jehová tu Dios, no tardes en cumplirlo. Porque Jehová tu Dios sin falta te lo exigirá y, si no lo cumples, serás culpable de un pecado. ^22 Pero, si decides no hacer un voto, no serás culpable de ningún pecado. ^23 Debes hacer lo que digan tus labios, y tienes que cumplir lo que con tu boca prometiste dar como ofrenda voluntaria a Jehová tu Dios.

^24 ”Si entras en la viña de tu prójimo, puedes comer las uvas necesarias para saciar tu hambre, pero no debes guardar ninguna en tu recipiente.

^25 ”Si entras en el campo de cereales de tu prójimo, puedes arrancar las espigas maduras con la mano, pero no debes pasar la hoz por los cereales de tu prójimo.

^ Deut. 23:4 O “invocar el mal contra ti”.

^ Deut. 23:9 O “lo que contamine”.

^ Deut. 23:12 Es decir, una letrina.

^ Deut. 23:18 O “las ganancias de”.

^ Deut. 23:18 Lit. “perro”.

Deuteronomio  24 : 1 - 22

24 ”Si un hombre se casa con una mujer pero luego no quiere seguir con ella porque ha visto algo vergonzoso en ella, él debe escribirle un certificado de divorcio, dárselo y decirle que se vaya de la casa. ^2 Después de irse de la casa de él, ella podrá ser la esposa de otro hombre. ^3 Si el segundo hombre la odia,[*] le escribe un certificado de divorcio, se lo da y le dice que se vaya de la casa o si el segundo hombre que se casó con ella muere, ^4 el primer esposo, que le dijo que se fuera, no podrá tomarla de nuevo como esposa después de que ella haya sido contaminada, porque eso es algo que Jehová detesta. No lleves ningún pecado a la tierra que Jehová tu Dios te dará como herencia.

^5 ”Si un hombre está recién casado, no debe servir en el ejército ni recibir ninguna otra tarea. Debe quedar exento por un año en su casa y hacer feliz a su esposa.

^6 ”Nadie debe quedarse con un molino de mano ni con su piedra superior como garantía de un préstamo,[*] porque estaría quedándose con el medio de vida de alguien[*] como garantía.

^7 ”Si se descubre que alguien ha secuestrado, maltratado y vendido a uno[*] de sus hermanos israelitas, el secuestrador tiene que morir. Debes quitar de en medio de ti lo que es malo.

^8 ”Cuando haya casos de lepra,[*] asegúrense bien de hacer todo lo que los sacerdotes levitas les digan. Asegúrense de hacer exactamente lo que les he mandado a ellos. ^9 Recuerden lo que Jehová su Dios le hizo a Míriam en el camino, cuando iban saliendo de Egipto.

^10 ”Si le haces cualquier clase de préstamo a tu prójimo, no entres en su casa para llevarte lo que te ofreció como garantía. ^11 Debes quedarte afuera, y el hombre que recibió el préstamo debe sacar afuera lo que te va a dar como garantía. ^12 Y, si el hombre es pobre, no te acuestes teniendo en tu poder lo que te ha dado como garantía. ^13 Debes devolverle sin falta lo que te ha dado como garantía tan pronto como se ponga el sol, y él se acostará con su manto y te bendecirá, y Jehová tu Dios lo verá como un acto justo de tu parte.

^14 ”No defraudes a un trabajador a sueldo[*] que está pasando necesidad y es pobre, ya sea uno de tus hermanos o un residente extranjero en tu tierra, dentro de tus ciudades.[*] ^15 Debes darle su salario ese mismo día antes de que se ponga el sol, porque él está pasando necesidad y su vida depende de su salario. Si no, él se quejará a Jehová de ti y tú serás culpable de un pecado.

^16 ”Los padres no deben morir por lo que sus hijos hagan ni los hijos deben morir por lo que sus padres hagan. Cada persona debe morir solo por su propio pecado.

^17 ”No les niegues la justicia al residente extranjero ni al huérfano de padre, y no te quedes con el manto de una viuda como garantía de un préstamo.[*] ^18 Recuerda que tú fuiste esclavo en Egipto y que Jehová tu Dios te liberó de allí. Por eso te estoy mandando esto.

^19 ”Cuando coseches tu campo y se te olvide una gavilla[*] en el campo, no regreses a buscarla. Debes dejarla para el residente extranjero, el huérfano de padre y la viuda, para que Jehová tu Dios te bendiga en todo lo que hagas.

^20 ”Cuando sacudas las ramas de tu olivo, no repitas el procedimiento. Lo que quede debe ser para el residente extranjero, el huérfano de padre y la viuda.

^21 ”Cuando recojas las uvas de tu viña, no regreses a recoger lo que quede. Eso debe ser para el residente extranjero, el huérfano de padre y la viuda. ^22 Recuerda que tú fuiste esclavo en la tierra de Egipto. Por eso te estoy mandando esto.

^ Deut. 24:3 O “rechaza”.

^ Deut. 24:6 O “como prenda”.

^ Deut. 24:6 O “tomando una vida”, “tomando un alma”.

^ Deut. 24:7 O “el alma de uno”.

^ Deut. 24:8 El término hebreo que se traduce como “lepra” tiene un significado amplio y puede incluir varias enfermedades contagiosas de la piel. También puede incluir ciertos agentes infecciosos encontrados en la ropa y en las casas.

^ Deut. 24:14 O “un asalariado”.

^ Deut. 24:14 Lit. “puertas”.

^ Deut. 24:17 O “como prenda”.

^ Deut. 24:19 O “un atado”.

Deuteronomio  26 : 1 - 19

26 ”Cuando por fin entres en la tierra que Jehová tu Dios te dará como herencia, la hayas conquistado y estés viviendo en ella, ^2 tienes que tomar algunas de las primicias de todos los productos[*] del suelo —que recogerás de la tierra que Jehová tu Dios te dará—, meterlas en una canasta e ir al lugar que Jehová tu Dios escoja para que su nombre resida allí. ^3 Debes presentarte ante el sacerdote que esté de servicio esos días y decirle: ‘Hoy declaro ante Jehová tu Dios que he entrado en la tierra que Jehová les juró a nuestros antepasados que nos daría’.

^4 ”Entonces el sacerdote tomará la canasta de tus manos y la colocará ante el altar de Jehová tu Dios. ^5 Luego tú tienes que decir delante de Jehová tu Dios: ‘Mi padre era un arameo errante[*] que bajó a vivir a Egipto como extranjero y su familia tenía pocos miembros. Sin embargo, allí se convirtió en una gran nación, fuerte y numerosa. ^6 Pero los egipcios se pusieron a maltratarnos y oprimirnos, y nos sometieron a una dura esclavitud. ^7 Así que empezamos a suplicarle ayuda a Jehová, el Dios de nuestros antepasados, y Jehová oyó nuestra voz y vio nuestro sufrimiento, nuestra desgracia y cómo nos oprimían. ^8 Finalmente, Jehová nos sacó de Egipto con mano poderosa y brazo poderoso, con actos aterradores y con señales y milagros. ^9 Entonces nos trajo a este lugar y nos dio esta tierra, una tierra que rebosa de leche y miel. ^10 Ahora traigo las primicias de los productos del suelo que Jehová me ha dado’.

”Y debes colocarlas ante Jehová tu Dios e inclinarte delante de Jehová tu Dios. ^11 Luego tú te alegrarás por todo lo bueno que Jehová tu Dios te ha dado a ti y a los de tu casa, tú, el levita y el residente extranjero que está entre ustedes.

^12 ”En el tercer año, el año del diezmo, cuando termines de separar todo el diezmo de lo que produzcas, tendrás que dárselo a los levitas, a los residentes extranjeros, a los huérfanos de padre y a las viudas, y ellos comerán hasta quedar satisfechos dentro de tus ciudades.[*] ^13 Entonces dirás delante de Jehová tu Dios: ‘He sacado la porción santa de mi casa y se la he dado a los levitas, a los residentes extranjeros, a los huérfanos de padre y a las viudas, tal como me has mandado. No he desobedecido ni he pasado por alto tus mandamientos. ^14 No he comido nada de ella estando de duelo ni he tocado nada de ella estando impuro ni he ofrecido nada de ella a los muertos. He obedecido la voz de Jehová mi Dios y he hecho todo lo que me has mandado. ^15 Así que mira desde tu santo lugar de residencia, los cielos, y bendice a tu pueblo Israel y la tierra que nos has dado, tal como les juraste a nuestros antepasados, la tierra que rebosa de leche y miel’.

^16 ”Hoy Jehová tu Dios te está ordenando que cumplas estas normas y decisiones judiciales. Tienes que obedecerlas y cumplirlas con todo tu corazón y con toda tu alma.[*] ^17 Hoy has conseguido que Jehová se comprometa a ser[*] tu Dios mientras andes en sus caminos y obedezcas sus normas, mandamientos y decisiones judiciales, y mientras escuches su voz. ^18 Y hoy Jehová ha conseguido que tú te comprometas a ser su pueblo, su propiedad especial,[*] tal como te ha prometido, y a obedecer todos sus mandamientos. ^19 Él ha dicho que, tal como ha prometido, te ensalzará por encima de todas las demás naciones que ha hecho dándote alabanzas, fama y gloria mientras demuestres ser un pueblo santo para Jehová tu Dios”.

^ Deut. 26:2 Lit. “todo el fruto”.

^ Deut. 26:5 O quizás “a punto de morir”.

^ Deut. 26:12 Lit. “puertas”.

^ Deut. 26:16 Ver glosario.

^ Deut. 26:17 O “declare que será”.

^ Deut. 26:18 O “posesión valiosa”.

Deuteronomio  29 : 1 - 29

29 Estas son las palabras del pacto que Jehová le mandó hacer a Moisés con el pueblo de Israel en la tierra de Moab, además del pacto que ya había hecho con ellos en Horeb.

^2 Entonces Moisés reunió a todo Israel y les dijo: “Ustedes vieron todo lo que Jehová les hizo al faraón, a todos sus siervos y a toda su tierra ante los ojos de ustedes en la tierra de Egipto, ^3 ustedes vieron con sus propios ojos esos grandes castigos,[*] esas grandes señales y milagros. ^4 Pero, hasta el día de hoy, Jehová no les ha dado un corazón que entienda ni unos ojos que vean ni unos oídos que oigan. ^5 ‘Durante los 40 años que los guie por el desierto, ni la ropa que llevaban ni las sandalias de sus pies se gastaron. ^6 No comieron pan y no bebieron vino ni ninguna otra bebida alcohólica, para que supieran que yo soy Jehová su Dios’. ^7 Finalmente, llegaron a este lugar, y Sehón, el rey de Hesbón, y Og, el rey de Basán, salieron a luchar contra nosotros, pero los derrotamos. ^8 Después de eso nos quedamos con su tierra y se la dimos como herencia a los rubenitas, a los gaditas y a la media tribu de los manasitas. ^9 Por lo tanto, cumplan las palabras de este pacto y obedézcanlas, para que todo lo que hagan les salga bien.

^10 ”Hoy están todos ustedes aquí delante de Jehová su Dios: los jefes de sus tribus, los ancianos, los funcionarios, todos los hombres de Israel, ^11 los niños, las esposas y los residentes extranjeros que hay en el campamento, desde el que recoge leña hasta el que saca agua. ^12 Están aquí para formar parte de un pacto con Jehová su Dios y del juramento que Jehová su Dios está haciendo hoy con ustedes ^13 para convertirlos hoy en su pueblo y para ser su Dios, tal como les ha prometido y tal como les juró a sus antepasados Abrahán, Isaac y Jacob.

^14 ”Ahora bien, no estoy haciendo este pacto y este juramento solo con ustedes. ^15 Lo estoy haciendo con los que están aquí con nosotros hoy delante de Jehová nuestro Dios y con los que no están aquí con nosotros hoy. ^16 (Porque ustedes saben cómo vivimos en la tierra de Egipto y cómo pasamos entre varias naciones durante nuestro viaje. ^17 Y ustedes veían las cosas detestables y los ídolos repugnantes[*] de madera y piedra y de plata y oro que ellos tenían). ^18 Asegúrense de que ningún hombre o mujer ni ninguna familia o tribu de los que están aquí hoy aleje su corazón de Jehová nuestro Dios y sirva a los dioses de aquellas naciones, de que no aparezca entre ustedes una raíz que produzca veneno y ajenjo.

^19 ”Pero, si alguien oye las palabras de este juramento y en su corazón orgulloso dice ‘Tendré paz aunque me empeñe en andar en los caminos de mi corazón’ y esto causa la ruina de todo lo que encuentre a su paso,[*] ^20 Jehová no querrá perdonarlo. Al contrario, Jehová se enojará muchísimo con ese hombre y todas las maldiciones escritas en este libro caerán sobre él, y Jehová de veras borrará su nombre de debajo del cielo. ^21 Entonces Jehová lo separará de entre todas las tribus de Israel para causarle calamidades de acuerdo con todas las maldiciones del pacto que está escrito en este libro de la Ley.

^22 ”Cuando las generaciones futuras de tus hijos y los extranjeros que vengan de tierras lejanas vean las plagas de esta tierra y los desastres que Jehová haya enviado contra ella ^23 —azufre, sal y fuego, de modo que no se sembrara en toda esta tierra ni brotara nada ni naciera ninguna planta, como cuando se destruyeron Sodoma, Gomorra, Admá y Zeboyim, que Jehová destruyó en su furia y en su ira—, ^24 entonces ellos y todas las naciones se preguntarán: ‘¿Por qué le hizo eso Jehová a esta tierra? ¿Qué provocó una furia ardiente tan terrible?’. ^25 Entonces ellos responderán: ‘Fue porque abandonaron el pacto de Jehová, el Dios de sus antepasados, el pacto que él hizo con ellos cuando los sacó de la tierra de Egipto. ^26 Ellos se pusieron a servir a otros dioses y a inclinarse ante ellos, dioses que ellos no habían conocido y a los que él les había prohibido adorar.[*] ^27 Entonces estalló la furia ardiente de Jehová y él envió sobre aquella tierra todas las maldiciones escritas en este libro. ^28 De modo que Jehová los arrancó de su suelo con furia, enojo y gran indignación y los deportó a otra tierra, donde continúan hasta el día de hoy’.

^29 ”Las cosas escondidas le pertenecen a Jehová nuestro Dios, pero las cosas reveladas nos pertenecen a nosotros y a nuestros hijos para siempre, para que cumplamos todas las palabras de esta Ley.

^ Deut. 29:3 Lit. “juicios”.

^ Deut. 29:17 El término hebreo podría estar relacionado con una palabra para “estiércol”. Se usa como una expresión de desprecio.

^ Deut. 29:19 Lit. “tanto del que esté bien regado como del que esté seco”.

^ Deut. 29:26 Lit. “y que él no les había repartido”.

Josué  5 : 1 - 15

5 Todos los reyes de los amorreos que estaban en el lado oeste[*] del Jordán y todos los reyes de los cananeos que estaban junto al mar oyeron que Jehová había secado las aguas del Jordán delante de los israelitas hasta que lo cruzaron. Y enseguida se acobardaron[*] y perdieron todo el valor[*] por causa de los israelitas.

^2 Por aquel tiempo, Jehová le dijo a Josué: “Hazte cuchillos de pedernal para volver a circuncidar a los hombres de Israel”. ^3 Así que Josué hizo cuchillos de pedernal y circuncidó a los hombres de Israel en Guibeat-Haaralot.[*] ^4 Josué los circuncidó por esta razón: todos los varones del pueblo que salieron de Egipto —todos los hombres de guerra—[*] habían muerto en el desierto a lo largo del camino, después de salir de Egipto. ^5 Todos los que salieron de Egipto estaban circuncidados, pero de los que nacieron en el desierto a lo largo del camino, después de salir de Egipto, ninguno estaba circuncidado. ^6 Los israelitas habían caminado durante 40 años por el desierto hasta que desapareció toda la nación, es decir, los hombres de guerra que habían salido de Egipto y no habían obedecido la voz de Jehová. Jehová les juró que nunca los dejaría ver la tierra que Jehová les había jurado a sus antepasados que nos daría a nosotros, una tierra que rebosa de leche y miel. ^7 Entonces los reemplazó con sus hijos, a quienes Josué circuncidó; ellos eran incircuncisos porque no los habían circuncidado en el camino.

^8 Cuando acabaron de circuncidar a toda la nación, el pueblo se quedó donde estaba en el campamento hasta que los hombres se recuperaron.

^9 Entonces Jehová le dijo a Josué: “Hoy les he quitado de encima[*] la deshonra de Egipto”. Por eso a aquel lugar se le llama Guilgal[*] hasta el día de hoy.

^10 Los israelitas continuaron acampados en Guilgal, y celebraron la Pascua el día 14 del mes, por la tarde, en las llanuras desérticas de Jericó. ^11 El día después de la Pascua, ese mismo día, empezaron a comer de los productos de la tierra: pan sin levadura y granos tostados. ^12 Y el día siguiente, el día en que comieron de los productos de la tierra, dejó de haber maná; aunque ya no hubo más maná para los israelitas, aquel año empezaron a comer de los productos de la tierra de Canaán.

^13 Cuando Josué estaba cerca de Jericó, levantó la vista y vio a un hombre de pie enfrente de él con una espada desenvainada en la mano. Josué caminó hacia él y le preguntó: “¿Estás de nuestro lado, o del lado de nuestros enemigos?”. ^14 Él le contestó: “No, yo he venido como príncipe[*] del ejército de Jehová”. Al oír eso, Josué cayó rostro a tierra, se postró y le dijo: “¿Qué es lo que tiene que decirle mi señor a su siervo?”. ^15 El príncipe del ejército de Jehová le respondió a Josué: “Quítate las sandalias, porque el lugar que estás pisando es santo”. Enseguida Josué hizo eso.

^ Jos. 5:1 Lit. “el lado que da al mar”.

^ Jos. 5:1 Lit. “sus corazones se derritieron”.

^ Jos. 5:1 Lit. “y no hubo más espíritu en ellos”.

^ Jos. 5:3 Que significa ‘colina de los prepucios’.

^ Jos. 5:4 O “los hombres en edad militar”.

^ Jos. 5:9 Lit. “he hecho rodar de sobre ustedes”.

^ Jos. 5:9 Que significa ‘rodar’ o ‘quitar rodando’.

^ Jos. 5:14 O “jefe”.

Josué  7 : 1 - 26

7 Pero los israelitas no fueron fieles con lo que se había reservado para la destrucción,[*] pues Acán, hijo de Carmí, hijo de Zabdí, hijo de Zérah, de la tribu de Judá, se quedó con algo de lo que estaba reservado para la destrucción. Ante eso, Jehová se enojó muchísimo con los israelitas.

^2 Entonces Josué envió a unos hombres desde Jericó a Hai, que está cerca de Bet-Aven y al este de Betel. Les dijo: “Suban y espíen la tierra”. Así que los hombres subieron y espiaron Hai. ^3 Cuando volvieron, le dijeron a Josué: “No hace falta que suba todo el pueblo. Bastará con 2.000 o 3.000 hombres para derrotar a Hai. Solo son unos pocos habitantes, así que no canses a todo el pueblo haciéndolo ir allí”.

^4 De modo que subieron unos 3.000, pero tuvieron que huir de los hombres de Hai. ^5 Los hombres de Hai mataron a 36 hombres; persiguieron a los israelitas desde la puerta de la ciudad hasta Sebarim,[*] y siguieron derrotándolos en la bajada. Por eso, el corazón[*] del pueblo se derritió y se hizo como agua.

^6 Al ver esto, Josué se rasgó la ropa y cayó rostro a tierra ante el Arca de Jehová. Estuvo así hasta la tarde, tanto él como los ancianos de Israel, y no dejaban de echarse polvo en la cabeza. ^7 Josué dijo: “¡Ay, Señor Soberano Jehová! ¿Para qué trajiste a este pueblo por todo el camino a través del Jordán? ¿Para entregarnos a los amorreos y que acaben con nosotros? ¡Si tan solo nos hubiéramos conformado con quedarnos al otro lado[*] del Jordán! ^8 Discúlpame, oh, Jehová, pero ¿qué voy a decir ahora que Israel ha huido[*] de sus enemigos? ^9 Cuando los cananeos y todos los habitantes de esta tierra se enteren, nos cercarán y borrarán nuestro mismísimo nombre de la tierra. ¿Y qué vas a hacer tú por tu gran nombre?”.

^10 Jehová le respondió a Josué: “¡Levántate! ¿Por qué estás ahí acostado rostro a tierra? ^11 Israel ha pecado. Ellos han roto mi pacto, el pacto que les mandé que cumplieran. Se quedaron con algo de lo que estaba reservado para la destrucción;[*] lo robaron y lo escondieron entre sus pertenencias. ^12 Por eso los israelitas no podrán hacerles frente a sus enemigos. Volverán sus espaldas y huirán de sus enemigos, porque se han convertido en algo reservado para la destrucción.[*] No volveré a estar con ustedes a menos que eliminen de en medio de ustedes lo que estaba reservado para la destrucción. ^13 ¡Levántate y santifica al pueblo! Diles: ‘Santifíquense para mañana, porque esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: “Oh, Israel, entre ustedes hay algo reservado para la destrucción.[*] No podrán hacerles frente a sus enemigos hasta que eliminen de en medio de ustedes lo que está reservado para la destrucción. ^14 Tienen que presentarse por la mañana tribu por tribu. Y la tribu que Jehová elija se acercará familia por familia. Y la familia que Jehová elija se acercará casa por casa. Y la casa que Jehová elija se acercará hombre por hombre. ^15 Y al que descubran con la cosa reservada para la destrucción,[*] ese será quemado en el fuego, él y todo lo que le pertenece, porque ha roto el pacto de Jehová y ha cometido algo vergonzoso en Israel”’”.

^16 A la mañana siguiente, Josué se levantó temprano e hizo que Israel se acercara tribu por tribu, y la elegida fue la tribu de Judá. ^17 Hizo que se acercaran las familias de Judá, y la elegida fue la familia de los zerahítas. Después hizo que se acercara la familia de los zerahítas, hombre por hombre, y el elegido fue Zabdí. ^18 Finalmente hizo que se acercaran los de la casa de Zabdí, hombre por hombre, y el elegido fue Acán, hijo de Carmí, hijo de Zabdí, hijo de Zérah, de la tribu de Judá. ^19 Entonces Josué le dijo a Acán: “Hijo mío, por favor, honra a Jehová, el Dios de Israel, y confiesa ante él. Por favor, dime lo que hiciste. No me lo ocultes”.

^20 Acán le contestó a Josué: “Es verdad, soy yo quien ha pecado contra Jehová, el Dios de Israel. Esto es lo que hice: ^21 cuando vi entre el botín una prenda de vestir oficial de Sinar muy bonita, 200 siclos[*] de plata y un lingote de oro que pesaba 50 siclos, los quise, así que me los llevé. Ahora están escondidos en el suelo dentro de mi tienda de campaña, y el dinero está debajo”.

^22 Enseguida Josué mandó unos mensajeros; ellos corrieron a la tienda, y allí estaba la prenda de vestir, escondida en su tienda con el dinero debajo. ^23 Así que sacaron las cosas de la tienda, se las llevaron a Josué y a todos los israelitas, y las pusieron delante de Jehová. ^24 Josué y todo Israel entonces se llevaron a Acán hijo de Zérah junto con la plata, la prenda de vestir oficial, el lingote de oro, sus hijos, sus hijas, su toro, su burro, su rebaño, su tienda y todo lo que era suyo, y los subieron al valle de Acor.[*] ^25 Josué dijo: “¿Por qué nos has causado este desastre?[*] Jehová hoy te llevará al desastre a ti”. Entonces todo Israel lo mató a pedradas; después los quemaron en el fuego. Los apedrearon a todos. ^26 Y pusieron sobre él un gran montón de piedras que sigue ahí hasta el día de hoy. Ante eso, la furia ardiente de Jehová se calmó. Por esa razón, ese lugar se sigue llamando valle de Acor[*] hasta el día de hoy.

^ Jos. 7:1 O “entregado a la destrucción”.

^ Jos. 7:5 Que significa ‘canteras’.

^ Jos. 7:5 O “valor”.

^ Jos. 7:7 Es decir, el lado este.

^ Jos. 7:8 O “ha vuelto la espalda delante”.

^ Jos. 7:11 O “entregado a la destrucción”.

^ Jos. 7:12 O “entregado a la destrucción”.

^ Jos. 7:13 O “entregado a la destrucción”.

^ Jos. 7:15 O “entregada a la destrucción”.

^ Jos. 7:21 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Jos. 7:24 O “a la llanura baja de Acor”.

^ Jos. 7:25 O “nos has causado problemas”.

^ Jos. 7:26 Que significa ‘desastre’ o ‘problema (dificultad)’.

Josué  10 : 1 - 43

10 En cuanto el rey Adoni-Zédec de Jerusalén oyó que Josué había conquistado Hai y la había destruido,[*] haciendo con Hai y su rey lo mismo que con Jericó y su rey, y que los habitantes de Gabaón habían acordado la paz con Israel y seguían viviendo entre ellos, ^2 se preocupó mucho, porque Gabaón era una ciudad grande, tan grande como una de las ciudades reales. Era mayor que Hai, y todos sus hombres eran guerreros. ^3 Así que Adoni-Zédec, rey de Jerusalén, les mandó este mensaje a Hoham, rey de Hebrón, a Piram, rey de Jarmut, a Jafía, rey de Lakís, y a Debir, rey de Eglón: ^4 “Vengan a ayudarme y ataquemos Gabaón, porque ha acordado la paz con Josué y los israelitas”. ^5 Entonces, los cinco reyes de los amorreos —el de Jerusalén, el de Hebrón, el de Jarmut, el de Lakís y el de Eglón— se reunieron acompañados de sus ejércitos. Se pusieron en marcha y acamparon para luchar contra Gabaón.

^6 Los hombres de Gabaón mandaron este mensaje para Josué al campamento de Guilgal: “No abandones a[*] estos esclavos tuyos. ¡Ven pronto! ¡Rescátanos y ayúdanos! Todos los reyes de los amorreos de la región montañosa se han unido contra nosotros”. ^7 De modo que Josué subió de Guilgal con todos los hombres de guerra y los guerreros poderosos.

^8 Jehová entonces le dijo a Josué: “No les tengas miedo, porque los he entregado en tus manos. Ninguno de ellos podrá hacerte frente”. ^9 Después de marchar toda la noche desde Guilgal, Josué los atacó por sorpresa. ^10 Jehová sembró el caos entre los amorreos delante de los israelitas, quienes mataron a muchísimos de ellos en Gabaón; fueron persiguiéndolos por el camino de la subida de Bet-Horón y matándolos hasta Azecá y Maquedá. ^11 Mientras huían de Israel e iban por la bajada de Bet-Horón, Jehová les lanzó desde el cielo grandes piedras de granizo hasta Azecá, y ellos murieron. De hecho, murió más gente por el granizo que por la espada de los israelitas.

^12 Fue entonces —el día en que Jehová derrotó a los amorreos ante los ojos de los israelitas— que Josué se dirigió a Jehová y dijo delante de Israel:

“¡Sol, quédate quieto sobre Gabaón,

y, luna, sobre el valle[*] de Ayalón!”.

^13 Así que el sol se quedó quieto y la luna no se movió hasta que la nación logró vengarse de sus enemigos. ¿No está escrito en el libro de Jasar? El sol se quedó quieto en medio del cielo y no se apresuró a ponerse por más o menos un día entero. ^14 Nunca hubo —ni antes ni después— un día como aquel, en que Jehová escuchó la voz de un hombre, porque Jehová estaba peleando por Israel.

^15 Después de eso, Josué volvió al campamento de Guilgal junto con todo Israel.

^16 Mientras tanto, los cinco reyes huyeron y se escondieron en la cueva de Maquedá. ^17 Entonces se le informó a Josué: “Encontraron a los cinco reyes escondidos en la cueva de Maquedá”. ^18 Y Josué dijo: “Hagan rodar piedras grandes a la entrada de la cueva y pongan hombres a vigilarlos. ^19 Pero que el resto de ustedes no se detenga. Persigan a sus enemigos y atáquenlos por la retaguardia. No les permitan entrar en sus ciudades, porque Jehová, el Dios de ustedes, los ha entregado en sus manos”.

^20 Después de que Josué y los israelitas los derrotaron con una gran matanza —hasta el punto de acabar con todos menos con algunos sobrevivientes que escaparon y se metieron en las ciudades fortificadas—, ^21 todo el pueblo volvió sano y salvo adonde estaba Josué, en el campamento de Maquedá. Ningún hombre se atrevió a decir ni una palabra[*] en contra de los israelitas. ^22 Entonces Josué dijo: “Abran la entrada de la cueva, saquen a los cinco reyes y tráiganmelos”. ^23 Así que sacaron de la cueva a los cinco reyes: al de Jerusalén, al de Hebrón, al de Jarmut, al de Lakís y al de Eglón, y los llevaron ante él. ^24 Cuando le trajeron a estos reyes, Josué convocó a todos los hombres de Israel y les dijo a los comandantes de los hombres de guerra que habían ido con él: “Acérquense. Pongan los pies sobre las nucas de estos reyes”. Así que se acercaron y pusieron los pies sobre las nucas de ellos. ^25 Y Josué les dijo: “No tengan miedo ni se aterroricen. Sean fuertes y valientes, porque esto es lo que Jehová les hará a todos los enemigos contra los que luchen”.

^26 Entonces Josué los hirió y los mató; luego los colgó en cinco maderos,[*] donde estuvieron colgados hasta el atardecer. ^27 Al ponerse el sol, Josué mandó que los bajaran de los maderos y los arrojaran en la cueva donde se habían escondido. Después colocaron grandes piedras a la entrada de la cueva, que siguen ahí hasta el día de hoy.

^28 Ese día, Josué conquistó Maquedá y acabó con ella a filo de espada. Mató[*] a su rey y a toda la gente[*] que había en ella, sin dejar ningún sobreviviente. Al rey de Maquedá le hizo lo mismo que al rey de Jericó.

^29 Entonces Josué fue de Maquedá a Libná junto con todo Israel y luchó contra Libná. ^30 Jehová también entregó esa ciudad y a su rey en manos de Israel. Acabaron con ella y con toda la gente que había en ella a filo de espada, sin dejar allí ningún sobreviviente. Así que a su rey le hicieron lo mismo que al rey de Jericó.

^31 Enseguida Josué fue con todo Israel de Libná a Lakís. Acampó allí y luchó contra ella. ^32 Jehová hizo que Lakís cayera en manos de Israel, y la conquistaron al segundo día. Acabaron con ella y con toda la gente que había en ella a filo de espada, tal como lo habían hecho con Libná.

^33 Entonces Horam, el rey de Guézer, subió a ayudar a Lakís. Pero Josué arrasó con él y su pueblo hasta no dejar ningún sobreviviente.

^34 Josué entonces fue con todo Israel de Lakís a Eglón. Acampó allí y luchó contra ella. ^35 La conquistaron ese día y acabaron con ella a filo de espada. Ese día mataron[*] a toda la gente que había en ella, igual que hicieron con Lakís.

^36 Josué luego subió con todo Israel de Eglón a Hebrón y luchó contra ella. ^37 La conquistaron y acabaron a filo de espada con ella, con su rey, con sus pueblos y con toda la gente que había en ella, sin dejar ningún sobreviviente. Tal como había hecho con Eglón, la destruyó[*] junto con toda su gente.

^38 Finalmente, Josué dio la vuelta, se dirigió con todo Israel a Debir y luchó contra ella. ^39 La conquistó junto con su rey y todos sus pueblos, y acabaron con ellos a filo de espada; mataron[*] a toda la gente que había en ella, sin dejar ningún sobreviviente. Hizo con Debir y su rey lo mismo que con Hebrón y con Libná y su rey.

^40 Josué conquistó todas las tierras de la región montañosa, el Négueb, la Sefelá y las laderas, así como a todos sus reyes, y no dejó ningún sobreviviente. Acabó con[*] todo lo que respiraba, tal como lo había mandado Jehová, el Dios de Israel. ^41 Josué conquistó la zona que va desde Cadés-Barnea hasta Gaza y toda la tierra de Gosén, y hasta Gabaón. ^42 Josué capturó a todos estos reyes y conquistó sus tierras, y lo hizo de una sola vez, pues era Jehová, el Dios de Israel, quien estaba peleando por Israel. ^43 Después Josué regresó con todo Israel al campamento de Guilgal.

^ Jos. 10:1 O “entregado a la destrucción”.

^ Jos. 10:6 Lit. “No dejes caer tu mano de”.

^ Jos. 10:12 O “la llanura baja”.

^ Jos. 10:21 Lit. “afiló su lengua”.

^ Jos. 10:26 O “árboles”.

^ Jos. 10:28 O “Entregó a la destrucción”.

^ Jos. 10:28 O “toda alma”.

^ Jos. 10:35 O “entregaron a la destrucción”.

^ Jos. 10:37 O “entregó a la destrucción”.

^ Jos. 10:39 O “entregaron a la destrucción”.

^ Jos. 10:40 O “Entregó a la destrucción”.

Josué  11 : 1 - 23

11 En cuanto Jabín, el rey de Hazor, se enteró de eso, envió mensajeros a Jobab, el rey de Madón, así como al rey de Simrón, al rey de Acsaf, ^2 a los reyes de la región montañosa del norte, a los de las llanuras[*] al sur de Kinéret, a los de la Sefelá y las laderas de Dor al oeste, ^3 a los cananeos al este y al oeste, a los amorreos, a los hititas, a los perizitas, a los jebuseos en la región montañosa y a los heveos al pie del Hermón, en la tierra de Mizpá. ^4 Así que salieron con todos sus ejércitos, una multitud tan numerosa como los granos de arena que hay a la orilla del mar, y con muchísimos caballos y carros de guerra. ^5 Todos estos reyes acordaron reunirse, y fueron y acamparon juntos cerca de las aguas de Merom para pelear contra Israel.

^6 Entonces Jehová le dijo a Josué: “No les tengas miedo, porque mañana, como a esta hora, se los voy a entregar todos muertos a Israel. Dejarás cojos[*] a sus caballos y quemarás sus carros en el fuego”. ^7 Josué y todos los hombres de guerra los atacaron por sorpresa junto a las aguas de Merom. ^8 Jehová hizo que cayeran en manos de Israel, y los derrotaron y persiguieron hasta Sidón la Grande, Misrefot-Maim y el valle de Mizpé al este; los mataron y no dejaron ningún sobreviviente. ^9 Josué entonces les hizo exactamente lo que Jehová le había dicho: dejó cojos a sus caballos y quemó sus carros en el fuego.

^10 Es más, Josué entonces regresó, conquistó Hazor y mató a espada a su rey, porque Hazor había sido la ciudad principal de todos esos reinos. ^11 Mataron a espada a toda la gente que había en ella y así los destruyeron.[*] No quedó allí nada que respirara. Luego le prendió fuego a Hazor. ^12 Josué conquistó todas las ciudades de estos reyes y derrotó a todos sus reyes a filo de espada. Acabó con ellos,[*] tal como había mandado Moisés, el siervo de Jehová. ^13 Sin embargo, Israel no quemó ninguna de las ciudades que estaban en sus montículos, excepto Hazor; esa fue la única que Josué quemó. ^14 Los israelitas se quedaron con todo el botín y el ganado de esas ciudades. Pero mataron a espada a toda la gente hasta exterminarla. No dejaron que quedara nadie que respirara. ^15 Lo que Jehová le había mandado a su siervo Moisés, eso mismo se lo mandó Moisés a Josué, y Josué así lo hizo. No dejó sin hacer ninguna de todas las cosas que Jehová le había mandado a Moisés.

^16 Josué conquistó toda esta tierra, la región montañosa, todo el Négueb, toda la tierra de Gosén, la Sefelá, el Arabá y la región montañosa de Israel y su Sefelá,[*] ^17 desde el monte Halac, que se eleva hacia Seír, y hasta Baal-Gad, en el valle del Líbano, al pie del monte Hermón, y capturó a todos sus reyes, los derrotó y los mató. ^18 Josué estuvo bastante tiempo luchando contra todos estos reyes. ^19 Ninguna ciudad acordó la paz con los israelitas, excepto los heveos que vivían en Gabaón. A todas las demás las conquistaron peleando contra ellas. ^20 Fue Jehová quien permitió que se les pusiera terco el corazón, para que fueran a la guerra contra Israel y así él pudiera destruirlos[*] sin compasión. Tenían que ser exterminados, tal como Jehová le había mandado a Moisés.

^21 Por aquel tiempo, Josué eliminó a los anaquim de la región montañosa, de Hebrón, de Debir y de Anab, así como de toda la región montañosa de Judá y toda la región montañosa de Israel. Josué acabó con[*] ellos junto con sus ciudades. ^22 No quedaron anaquim en la tierra de los israelitas. Solo quedaron en Gaza, Gat y Asdod. ^23 Así Josué se apoderó de toda aquella tierra, tal como Jehová le había prometido a Moisés. Entonces Josué se la dio como herencia a Israel para repartirla entre sus tribus según lo que le tocaba a cada una. Y dejó de haber guerra en la región.

^ Jos. 11:2 O “del Arabá”.

^ Jos. 11:6 O “Desjarretarás”.

^ Jos. 11:11 O “entregaron a la destrucción”.

^ Jos. 11:12 O “Los entregó a la destrucción”.

^ Jos. 11:16 O “sus estribaciones (montañas laterales)”.

^ Jos. 11:20 O “entregarlos a la destrucción”.

^ Jos. 11:21 O “los entregó a la destrucción a”.

Josué  13 : 1 - 33

13 Ahora bien, Josué había envejecido y estaba entrado en años. De modo que Jehová le dijo: “Has envejecido y estás entrado en años, pero todavía queda mucha tierra por ocupar.[*] ^2 Esta es la tierra que queda: todas las regiones de los filisteos y de todos los guesuritas ^3 (desde el brazo del Nilo[*] que está al este[*] de Egipto hasta la frontera de Ecrón, al norte, que se consideraba territorio de los cananeos), incluyendo las regiones de los cinco gobernantes de los filisteos: los gazeos, los asdoditas, los asquelonitas, los guititas y los ecronitas; la región de los avim, ^4 al sur; toda la tierra de los cananeos; Meará, que pertenece a los sidonios, hasta Afec, hasta la frontera de los amorreos; ^5 la tierra de los guebalitas y todo el Líbano hacia el este, desde Baal-Gad, al pie del monte Hermón, hasta Lebó-Hamat;[*] ^6 todos los habitantes de la región montañosa desde el Líbano hasta Misrefot-Maim, y todos los sidonios. Yo los expulsaré[*] delante de los israelitas. Tú solamente tienes que repartir la tierra como herencia entre Israel, tal como yo te ordené. ^7 Ahora debes repartirles esta tierra como herencia a las nueve tribus y a la media tribu de Manasés”.

^8 Junto con la otra media tribu, los rubenitas y los gaditas tomaron su herencia, la que Moisés les dio al este del Jordán, según lo que les había dado Moisés, el siervo de Jehová: ^9 desde Aroer, que está en el borde del valle de Arnón, y la ciudad que está en medio del valle y toda la meseta[*] de Medebá hasta Dibón; ^10 y todas las ciudades del rey Sehón de los amorreos, que reinaba en Hesbón, hasta la frontera de los ammonitas; ^11 también Galaad y el territorio de los guesuritas y de los maacatitas, todo el monte Hermón y todo Basán hasta Salecá; ^12 todo el reino de Og de Basán, quien reinaba en Astarot y Edréi. (Él era uno de los últimos refaím). Moisés los derrotó y los expulsó de allí.[*] ^13 Pero los israelitas no expulsaron[*] a los guesuritas ni a los maacatitas, pues Guesur y Maacat viven en medio de Israel hasta el día de hoy.

^14 La tribu de los levitas fue la única a la que Moisés no le dio una herencia. Su herencia son las ofrendas hechas con fuego para Jehová, el Dios de Israel, tal como él se lo prometió.

^15 Entonces Moisés le dio una herencia a la tribu de los rubenitas, según sus familias, ^16 y su territorio se extendía desde Aroer, que está en el borde del valle de Arnón, e incluía la ciudad en medio del valle y toda la meseta junto a Medebá; ^17 Hesbón y todos sus pueblos, que están en la meseta, Dibón, Bamot-Baal, Bet-Baal-Meón, ^18 Jáhaz, Quedemot, Mefaat, ^19 Quiryataim, Sibmá, Zéret-Sáhar, en la montaña del valle,[*] ^20 Bet-Peor, las laderas de Pisgá, Bet-Jesimot, ^21 todas las ciudades de la meseta y todo el reino del rey Sehón de los amorreos, que reinaba en Hesbón. Moisés los derrotó a él y a los jefes madianitas Eví, Réquem, Zur, Hur y Reba, vasallos de Sehón[*] que vivían en aquella tierra. ^22 Balaam hijo de Beor, el adivino, estaba entre aquellos a los que los israelitas mataron a espada. ^23 La frontera de los rubenitas era el Jordán; ese territorio, junto con sus ciudades y sus poblados, fue la herencia de los rubenitas según sus familias.

^24 Además, Moisés le dio una herencia a la tribu de Gad, a los gaditas, según sus familias, ^25 y su territorio incluía Jazer, todas las ciudades de Galaad y la mitad de la tierra de los ammonitas hasta Aroer, que está enfrente de Rabá; ^26 y desde Hesbón hasta Ramat-Mizpé y Betonim, y desde Mahanaim hasta la frontera de Debir; ^27 y, en el valle,[*] Bet-Haram, Bet-Nimrá, Sucot y Zafón, el resto del reino del rey Sehón de Hesbón, con el Jordán como frontera desde el extremo sur del mar de Kinéret,[*] al este del Jordán. ^28 Esa fue la herencia de los gaditas según sus familias, con las ciudades y sus poblados.

^29 Además, Moisés le dio una herencia a la media tribu de Manasés, a la mitad de la tribu de Manasés, según sus familias. ^30 Y su territorio se extendía desde Mahanaim y abarcaba todo Basán, todo el reino del rey Og de Basán y todas las aldeas de tiendas de Jaír, en Basán, 60 pueblos. ^31 Y la mitad de Galaad, así como Astarot y Edréi, las ciudades del reino de Og en Basán, fue para los hijos de Makir hijo de Manasés, para la mitad de los hijos de Makir según sus familias.

^32 Estas fueron las herencias que Moisés les dio en las llanuras desérticas de Moab, al otro lado del Jordán, al este de Jericó.

^33 Pero a la tribu de los levitas Moisés no le dio ninguna herencia. Jehová, el Dios de Israel, es su herencia, tal como él se lo prometió.

^ Jos. 13:1 O “conquistar”.

^ Jos. 13:3 O “desde Sihor”.

^ Jos. 13:3 Lit. “enfrente”.

^ Jos. 13:5 O “la entrada de Hamat”.

^ Jos. 13:6 O “los desposeeré”.

^ Jos. 13:9 O “todo el altiplano”.

^ Jos. 13:12 O “los desposeyó”.

^ Jos. 13:13 O “no desposeyeron”.

^ Jos. 13:19 O “de la llanura baja”.

^ Jos. 13:21 Es decir, reyes que estaban subordinados a Sehón.

^ Jos. 13:27 O “la llanura baja”.

^ Jos. 13:27 Es decir, el lago de Genesaret o mar de Galilea.

Josué  17 : 1 - 18

17 Entonces, en el sorteo, le tocó su parte de la tierra a la tribu de Manasés, que era el primogénito de José. Como Makir —primogénito de Manasés y padre de Galaad— era un hombre de guerra, recibió Galaad y Basán. ^2 Y al resto de los descendientes de Manasés les tocó su parte de la tierra según sus familias: a los hijos de Abí-Ézer, a los hijos de Hélec, a los hijos de Asriel, a los hijos de Siquem, a los hijos de Héfer y a los hijos de Semidá. Estos fueron los descendientes de Manasés hijo de José, los varones según sus familias. ^3 Pero Zelofehad —hijo de Héfer, hijo de Galaad, hijo de Makir, hijo de Manasés— no tuvo hijos, solo hijas. Estos eran los nombres de sus hijas: Mahlá, Noá, Hoglá, Milcá y Tirzá. ^4 Ellas se presentaron ante el sacerdote Eleazar, Josué hijo de Nun y los jefes, y dijeron: “Fue Jehová quien le mandó a Moisés que nos diera una herencia entre nuestros hermanos”. Así que, por orden de Jehová, se les dio una herencia entre los hermanos de su padre.

^5 A Manasés le tocaron otras 10 partes de la tierra además de la tierra de Galaad y Basán, que estaban al otro lado[*] del Jordán, ^6 pues las hijas de Manasés recibieron una herencia junto con los hijos de él, y la tierra de Galaad llegó a ser propiedad del resto de los descendientes de Manasés.

^7 Y la frontera de Manasés iba desde Aser hasta Micmetat, que da hacia Siquem, y la frontera seguía hacia el sur,[*] a la tierra de los habitantes de En-Tapúah. ^8 La tierra de Tapúah llegó a ser de Manasés, pero la ciudad de Tapúah, en la frontera de Manasés, les pertenecía a los descendientes de Efraín. ^9 Y la frontera bajaba al torrente[*] de Caná,[*] al sur del torrente. Había ciudades de Efraín entre las ciudades de Manasés, y la frontera de Manasés estaba al norte del torrente y terminaba en el mar. ^10 Lo que quedaba al sur era de Efraín, lo que quedaba al norte era de Manasés, y el mar era su frontera. Por el norte, el territorio de Manasés llegaba[*] hasta Aser y, por el este, hasta Isacar.

^11 En los territorios de Isacar y Aser, Manasés recibió Bet-Seán y sus pueblos dependientes,[*] Ibleam y sus pueblos dependientes, los habitantes de Dor y sus pueblos dependientes, los habitantes de En-Dor y sus pueblos dependientes, los habitantes de Taanac y sus pueblos dependientes, y los habitantes de Meguidó y sus pueblos dependientes, tres de las regiones altas.

^12 Pero los descendientes de Manasés no lograron apoderarse de esas ciudades; los cananeos se empeñaron en seguir viviendo en esa tierra. ^13 Cuando los israelitas se hicieron fuertes, sometieron a los cananeos a trabajos forzados, pero no los expulsaron[*] por completo.

^14 Los descendientes de José le dijeron a Josué: “¿Por qué nos[*] diste como herencia solo una parte en el sorteo y nos asignaste solo una parte de la tierra? Nosotros somos un pueblo numeroso, pues Jehová nos ha bendecido hasta ahora”. ^15 Josué les respondió: “Si son un pueblo tan numeroso, suban al bosque y despejen una zona para ustedes en la tierra de los perizitas y de los refaím, porque la región montañosa de Efraín es demasiado pequeña para ustedes”. ^16 Entonces los descendientes de José dijeron: “No nos basta con la región montañosa. Y todos los cananeos que viven en la región del valle[*] tienen carros de guerra con hoces de hierro,[*] tanto los de Bet-Seán y sus pueblos dependientes como los del valle[*] de Jezreel”. ^17 De modo que Josué les dijo esto a los de la casa de José, a Efraín y Manasés: “Son un pueblo numeroso y tienen mucho poder. No les tocará solo una parte de la tierra, ^18 sino que la región montañosa también será de ustedes. Aunque es un bosque, lo despejarán, y será el límite del territorio de ustedes. Expulsarán a los cananeos aunque ellos sean fuertes y tengan carros de guerra con hoces de hierro”.[*]

^ Jos. 17:5 Es decir, el lado este.

^ Jos. 17:7 Lit. “a la derecha”.

^ Jos. 17:9 O “wadi”.

^ Jos. 17:9 O “Qaná”. Ver apén. A2.

^ Jos. 17:10 Lit. “ellos llegaban”.

^ Jos. 17:11 O “cercanos”.

^ Jos. 17:13 O “no los desposeyeron”.

^ Jos. 17:14 Lit. “me”.

^ Jos. 17:16 O “de la llanura baja”.

^ Jos. 17:16 O “carros con cuchillas de hierro en las ruedas”. Lit. “carros de hierro”.

^ Jos. 17:16 O “de la llanura baja”.

^ Jos. 17:18 Lit. “carros de hierro”.

Josué  21 : 1 - 45

21 Los jefes de las casas paternas de los levitas ahora se acercaron al sacerdote Eleazar, a Josué hijo de Nun y a los jefes de las casas paternas de las tribus de Israel, ^2 y les dijeron en Siló, en la tierra de Canaán: “Jehová mandó por medio de Moisés que se nos dieran ciudades donde vivir, junto con sus campos de pasto para nuestro ganado”. ^3 Así que, por orden de Jehová, los israelitas les dieron de su propia herencia esas ciudades a los levitas junto con sus campos de pasto.

^4 Cuando se echaron suertes, les tocó primero a las familias de los cohatitas, y a los levitas que eran descendientes del sacerdote Aarón les dieron por sorteo[*] 13 ciudades de la tribu de Judá, de la tribu de Simeón y de la tribu de Benjamín.

^5 Al resto de los cohatitas les tocaron[*] 10 ciudades de las familias de la tribu de Efraín, de la tribu de Dan y de la media tribu de Manasés.

^6 Y a los guersonitas les tocaron 13 ciudades de las familias de la tribu de Isacar, de la tribu de Aser, de la tribu de Neftalí y de la media tribu de Manasés en Basán.

^7 Los meraritas recibieron, según sus familias, 12 ciudades de la tribu de Rubén, de la tribu de Gad y de la tribu de Zabulón.

^8 Así, los israelitas les dieron por sorteo a los levitas estas ciudades y sus campos de pasto, tal como Jehová lo había mandado por medio de Moisés.

^9 De la tribu de Judá y de la tribu de Simeón, dieron estas ciudades que aquí se mencionan por nombre, ^10 y se las dieron a los hijos de Aarón que eran de las familias cohatitas de los levitas, porque a ellos les tocó primero en el sorteo. ^11 Les dieron Quiryat-Arbá (Arbá era el padre de Anac), es decir, Hebrón, en la región montañosa de Judá, y los campos de pasto de alrededor. ^12 Pero los campos de la ciudad y sus poblados se los dieron en propiedad a Caleb hijo de Jefuné.

^13 Y a los hijos del sacerdote Aarón les dieron la ciudad de refugio para los homicidas, específicamente Hebrón con sus campos de pasto, y también Libná con sus campos de pasto, ^14 Jatir con sus campos de pasto, Estemoa con sus campos de pasto, ^15 Holón con sus campos de pasto, Debir con sus campos de pasto, ^16 Ain con sus campos de pasto, Jutá con sus campos de pasto y Bet-Semes con sus campos de pasto: nueve ciudades de estas dos tribus.

^17 Y de la tribu de Benjamín: Gabaón con sus campos de pasto, Gueba con sus campos de pasto, ^18 Anatot con sus campos de pasto y Almón con sus campos de pasto: cuatro ciudades.

^19 En total, las ciudades que les dieron a los descendientes de Aarón, los sacerdotes, fueron 13 ciudades con sus campos de pasto.

^20 Al resto de las familias cohatitas de los levitas les dieron por sorteo ciudades de la tribu de Efraín. ^21 Les dieron la ciudad de refugio para los homicidas, específicamente Siquem con sus campos de pasto en la región montañosa de Efraín, Guézer con sus campos de pasto, ^22 Quibzaim con sus campos de pasto y Bet-Horón con sus campos de pasto: cuatro ciudades.

^23 Y de la tribu de Dan: Eltequé con sus campos de pasto, Guibetón con sus campos de pasto, ^24 Ayalón con sus campos de pasto, Gat-Rimón con sus campos de pasto: cuatro ciudades.

^25 Y de la media tribu de Manasés: Taanac con sus campos de pasto y Gat-Rimón con sus campos de pasto: dos ciudades.

^26 En total, las ciudades que recibió el resto de las familias cohatitas fueron 10 junto con sus campos de pasto.

^27 Y los guersonitas de las familias de los levitas recibieron de la media tribu de Manasés la ciudad de refugio para los homicidas, específicamente Golán, en Basán, con sus campos de pasto y Beesterá con sus campos de pasto: dos ciudades.

^28 Y de la tribu de Isacar: Quisión con sus campos de pasto, Daberat con sus campos de pasto, ^29 Jarmut con sus campos de pasto y En-Ganim con sus campos de pasto: cuatro ciudades.

^30 Y de la tribu de Aser: Misal con sus campos de pasto, Abdón con sus campos de pasto, ^31 Helcat con sus campos de pasto y Rehob con sus campos de pasto: cuatro ciudades.

^32 Y de la tribu de Neftalí: la ciudad de refugio para los homicidas, específicamente Quedes, en Galilea, con sus campos de pasto, Hamot-Dor con sus campos de pasto y Cartán con sus campos de pasto: tres ciudades.

^33 En total, las ciudades de los guersonitas según sus familias fueron 13 ciudades con sus campos de pasto.

^34 Y las familias de los meraritas, el resto de los levitas, recibieron de la tribu de Zabulón: Jocneam con sus campos de pasto, Cartá con sus campos de pasto, ^35 Dimná con sus campos de pasto y Nahalal con sus campos de pasto: cuatro ciudades.

^36 Y de la tribu de Rubén: Bézer con sus campos de pasto, Jáhaz con sus campos de pasto, ^37 Quedemot con sus campos de pasto y Mefaat con sus campos de pasto: cuatro ciudades.

^38 Y de la tribu de Gad: la ciudad de refugio para los homicidas, específicamente Ramot, en Galaad, con sus campos de pasto, Mahanaim con sus campos de pasto, ^39 Hesbón con sus campos de pasto y Jazer con sus campos de pasto: un total de cuatro ciudades.

^40 En total, las ciudades que les tocaron a los meraritas según sus familias, el resto de las familias de los levitas, fueron 12 ciudades.

^41 Las ciudades que los levitas recibieron dentro del territorio de los israelitas fueron un total de 48 ciudades junto con sus campos de pasto. ^42 Cada una de estas ciudades estaba rodeada por sus campos de pasto. Esto pasaba con todas esas ciudades.

^43 Así fue como Jehová le dio a Israel toda la tierra que había jurado darles a sus antepasados, y ellos la ocuparon y se quedaron a vivir en ella. ^44 Además, Jehová les dio paz[*] en todos lados, tal como se lo había jurado a sus antepasados, y ninguno de sus enemigos pudo hacerles frente. Jehová entregó a todos sus enemigos en sus manos. ^45 No falló ni una promesa[*] de todas las buenas promesas que Jehová le había hecho a la casa de Israel; todas se cumplieron.

^ Jos. 21:4 O “les tocaron”.

^ Jos. 21:5 O “les dieron por sorteo”.

^ Jos. 21:44 Lit. “descanso”.

^ Jos. 21:45 O “palabra”.

Josué  24 : 1 - 33

24 Josué entonces reunió a todas las tribus de Israel en Siquem y convocó a los ancianos de Israel, sus jefes, sus jueces y sus funcionarios, y ellos se presentaron ante el Dios verdadero. ^2 Josué le dijo a todo el pueblo: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Fue al otro lado del Río[*] donde hace mucho tiempo vivieron sus antepasados —incluido Taré, padre de Abrahán y padre de Nacor—, y ellos solían servir a otros dioses.

^3 ”’Con el tiempo, me llevé del otro lado del Río a su antepasado Abrahán, lo hice recorrer toda la tierra de Canaán y multipliqué su descendencia. Le di a Isaac; ^4 entonces a Isaac le di a Jacob y a Esaú. Después a Esaú le di en propiedad el monte Seír; y Jacob y sus hijos bajaron a Egipto. ^5 Más tarde envié a Moisés y Aarón, y a Egipto le mandé plagas; después los saqué a ustedes de allí. ^6 Cuando yo estaba sacando a sus padres de Egipto y ustedes llegaron al mar, los egipcios persiguieron a sus padres con carros de guerra y jinetes hasta el mar Rojo. ^7 Ellos empezaron a suplicarle a Jehová, así que él puso una oscuridad entre ustedes y los egipcios, y les echó el mar encima y los cubrió, y ustedes vieron con sus propios ojos lo que hice en Egipto. Después ustedes vivieron en el desierto muchos años.[*]

^8 ”’Y los llevé a la tierra de los amorreos que vivían al otro lado[*] del Jordán y ellos pelearon contra ustedes. Pero los entregué en sus manos para que ustedes ocuparan su tierra y los aniquilé delante de ustedes. ^9 Entonces Balac hijo de Zipor, el rey de Moab, peleó contra Israel. Él mandó llamar a Balaam hijo de Beor para que los maldijera a ustedes. ^10 Pero yo no quise escuchar a Balaam. Así que él los bendijo repetidamente, y yo los libré de sus manos.

^11 ”’Entonces ustedes cruzaron el Jordán y llegaron a Jericó. Y los líderes[*] de Jericó, los amorreos, los perizitas, los cananeos, los hititas, los guirgaseos, los heveos y los jebuseos pelearon contra ustedes, pero yo los entregué en sus manos. ^12 Envié delante de ustedes un sentimiento de desánimo[*] que hizo que ellos huyeran delante de ustedes, tal como los dos reyes de los amorreos. No fue ni tu espada ni tu arco. ^13 Así les di una tierra por la que no se habían esforzado y ciudades que no habían construido, y se establecieron en ellas. Están comiendo de viñas y olivares que no plantaron’.

^14 ”Por eso, teman a Jehová y sírvanle con integridad[*] y fidelidad,[*] quiten los dioses a los que sirvieron sus antepasados al otro lado del Río y en Egipto, y sirvan a Jehová. ^15 Ahora, si no les parece bien servir a Jehová, elijan hoy a quién van a servir: a los dioses a quienes sirvieron sus antepasados al otro lado del Río o a los dioses de los amorreos, de quienes es la tierra donde ustedes viven. Pero los de mi casa y yo, nosotros serviremos a Jehová”.

^16 Ante eso, el pueblo respondió: “Jamás se nos ocurriría dejar a Jehová y servir a otros dioses. ^17 Es Jehová nuestro Dios quien nos sacó a nosotros y a nuestros padres de la tierra de Egipto, de la tierra donde éramos esclavos, y quien hizo aquellos grandes milagros[*] ante nuestros ojos y nos estuvo protegiendo en todo el camino que recorrimos y entre todos los pueblos por los que pasamos. ^18 Jehová expulsó a todos los pueblos, incluidos los amorreos, que vivían en esta tierra antes que nosotros. Así que nosotros también serviremos a Jehová, porque él es nuestro Dios”.

^19 Entonces Josué le dijo al pueblo: “Ustedes no son capaces de servir a Jehová, porque él es un Dios santo; es un Dios que exige devoción exclusiva. No perdonará sus ofensas[*] ni sus pecados. ^20 Si dejan a Jehová y sirven a dioses extranjeros, él se volverá contra ustedes y los exterminará, a pesar de haber hecho antes cosas buenas por ustedes”.

^21 Pero el pueblo le dijo a Josué: “¡No, nosotros serviremos a Jehová!”. ^22 Así que Josué le dijo al pueblo: “Ustedes son testigos contra ustedes mismos de que, por voluntad propia, han elegido servir a Jehová”. A lo que respondieron: “Somos testigos”.

^23 “Por lo tanto, quiten los dioses extranjeros que hay entre ustedes e inclinen su corazón hacia Jehová, el Dios de Israel”. ^24 El pueblo le dijo a Josué: “¡Serviremos a Jehová nuestro Dios y obedeceremos su voz!”.

^25 Aquel día, Josué hizo un pacto con el pueblo y estableció para ellos una norma y una resolución en Siquem. ^26 Entonces Josué escribió esas palabras en el libro de la Ley de Dios y colocó una gran piedra debajo del gran árbol que está junto al santuario de Jehová.

^27 Josué le siguió diciendo al pueblo: “¡Miren! Esta piedra servirá de testigo contra nosotros, porque ella oyó todo lo que Jehová nos dijo, y servirá de testigo contra ustedes, para que no renieguen de su Dios”. ^28 Con eso, Josué despidió al pueblo, y cada uno se fue para su herencia.

^29 Después de estas cosas, Josué hijo de Nun, el siervo de Jehová, murió a la edad de 110 años. ^30 Lo enterraron en el territorio que él había heredado, en Timnat-Sérah, que está en la región montañosa de Efraín, al norte del monte Gaas. ^31 Israel sirvió a Jehová durante todos los días de Josué y todos los días de los ancianos que siguieron viviendo después de Josué, quienes conocían todas las cosas que Jehová había hecho por Israel.

^32 Los huesos de José, que los israelitas habían traído de Egipto, los enterraron en Siquem, en la parte del campo que Jacob les había comprado por 100 piezas de dinero a los hijos de Hamor, padre de Siquem; y llegó a ser la herencia de los hijos de José.

^33 También murió Eleazar hijo de Aarón. Lo enterraron en la colina de su hijo Finehás, la cual le habían dado en la región montañosa de Efraín.

^ Jos. 24:2 Es decir, el río Éufrates.

^ Jos. 24:7 Lit. “días”.

^ Jos. 24:8 Es decir, el lado este.

^ Jos. 24:11 O quizás “terratenientes”.

^ Jos. 24:12 O quizás “pánico”, “terror”.

^ Jos. 24:14 O “de manera intachable”.

^ Jos. 24:14 O “verdad”.

^ Jos. 24:17 Lit. “estas grandes señales”.

^ Jos. 24:19 O “su rebelión”.

Jueces  1 : 1 - 36

JUECES

1 Después de la muerte de Josué, los israelitas[*] le consultaron a Jehová: “¿Quién de nosotros subirá primero a pelear contra los cananeos?”. ^2 Jehová respondió: “Subirá la tribu de Judá. Miren, voy a entregar[*] esta tierra en sus manos”. ^3 Entonces Judá le dijo a Simeón, su tribu hermana: “Sube conmigo al territorio que me ha tocado[*] y luchemos juntos contra los cananeos. Después iré contigo al territorio que te ha tocado a ti”. Así que Simeón acompañó a Judá.

^4 Cuando Judá subió, Jehová entregó a los cananeos y a los perizitas en sus manos. Derrotaron a 10.000 hombres en Bézec. ^5 Encontraron a Adoni-Bézec en Bézec, y allí pelearon contra él y derrotaron a los cananeos y a los perizitas. ^6 Cuando Adoni-Bézec huyó, lo persiguieron, lo atraparon y le cortaron los pulgares de las manos y los dedos gordos de los pies. ^7 Entonces Adoni-Bézec dijo: “Hay 70 reyes a quienes se les cortaron los pulgares de las manos y los dedos gordos de los pies, y que recogen alimento debajo de mi mesa. Lo que yo les hice a ellos, ahora Dios me lo ha hecho a mí”. Después de eso lo llevaron a Jerusalén, donde murió.

^8 Además, los hombres de Judá lucharon contra Jerusalén y la conquistaron; atacaron la ciudad con la espada y la quemaron. ^9 Después, los hombres de Judá bajaron para luchar contra los cananeos que vivían en la región montañosa, en el Négueb y en la Sefelá. ^10 Así que Judá fue a luchar contra los cananeos que vivían en Hebrón (Hebrón antes se llamaba Quiryat-Arbá) y venció a Sesái, Ahimán y Talmái.

^11 De allí fueron a luchar contra los habitantes de Debir (Debir antes se llamaba Quiryat-Séfer). ^12 Entonces Caleb dijo: “Al hombre que ataque y conquiste Quiryat-Séfer le daré a mi hija Acsá por esposa”. ^13 Y Otniel hijo de Quenaz, el hermano menor de Caleb, logró conquistar la ciudad. De modo que Caleb le dio a su hija Acsá por esposa. ^14 De camino a la casa, ella le rogó a Otniel que le pidiera al padre de ella un terreno. Entonces ella se bajó del burro en el que iba,[*] y Caleb le preguntó: “¿Qué quieres?”. ^15 Ella le dijo: “Por favor, hazme un regalo como señal de tu bendición. Ya me diste un terreno en el sur,[*] pero dame también Gulot-Maim”.[*] Así que Caleb le dio Gulot Alto y Gulot Bajo.

^16 Y los descendientes del quenita, el suegro de Moisés, subieron de la ciudad de las palmeras[*] con el pueblo de Judá y fueron al desierto de Judá, al sur de Arad. Fueron allí y se quedaron a vivir con el pueblo. ^17 Pero Judá y su hermano Simeón siguieron adelante; atacaron a los cananeos que vivían en Zefat y entregaron la ciudad a la destrucción. De ahí que llamaran a la ciudad Hormá.[*] ^18 Después de eso, Judá conquistó Gaza y su territorio, Asquelón y su territorio, y Ecrón y su territorio. ^19 Jehová estaba con Judá, y ellos conquistaron la región montañosa. Pero no lograron expulsar a los habitantes de la llanura[*] porque estos tenían carros de guerra con hoces de hierro.[*] ^20 Tal como Moisés había prometido, le dieron Hebrón a Caleb, y él expulsó de allí a los tres hijos de Anac.

^21 Pero los de Benjamín no expulsaron a los jebuseos que vivían en Jerusalén. Por eso los jebuseos siguen viviendo en Jerusalén con los benjaminitas hasta el día de hoy.

^22 Entretanto, los de la casa de José subieron a pelear contra Betel, y Jehová estaba con ellos. ^23 Los de la casa de José enviaron espías a Betel. (Por cierto, la ciudad antes se llamaba Luz). ^24 Los espías vieron a un hombre saliendo de la ciudad y le dijeron: “Por favor, indícanos por dónde entrar a la ciudad y te trataremos con bondad”.[*] ^25 Así que el hombre les indicó por dónde entrar a la ciudad. Entonces, ellos atacaron la ciudad con la espada, pero dejaron que el hombre y toda su familia escaparan. ^26 El hombre se fue a la tierra de los hititas y construyó una ciudad a la que llamó Luz, y así se llama hasta el día de hoy.

^27 La tribu de Manasés no expulsó a los habitantes de Bet-Seán y sus pueblos dependientes,[*] ni a los de Taanac y sus pueblos dependientes, ni a los de Dor y sus pueblos dependientes, ni a los de Ibleam y sus pueblos dependientes, ni a los de Meguidó y sus pueblos dependientes. Los cananeos se empeñaban en seguir viviendo en esa tierra. ^28 Cuando los israelitas se hicieron más fuertes, obligaron a los cananeos a hacer trabajos forzados, pero no llegaron a expulsarlos del todo.

^29 Tampoco expulsó la tribu de Efraín a los cananeos que vivían en Guézer. Los cananeos siguieron viviendo en Guézer entre ellos.

^30 La tribu de Zabulón no expulsó a los habitantes de Quitrón ni a los de Nahalol. Los cananeos siguieron viviendo allí entre ellos y fueron obligados a hacer trabajos forzados.

^31 La tribu de Aser no expulsó a los habitantes de Akkó ni a los de Sidón, Ahlab, Aczib, Helbá, Afic y Rehob. ^32 Así que, como no expulsaron a los cananeos que habitaban la región, los aseritas se pusieron a vivir allí entre ellos.

^33 La tribu de Neftalí no expulsó ni a los habitantes de Bet-Semes ni a los de Bet-Anat. Se pusieron a vivir allí entre los cananeos que habitaban la región y obligaron a los habitantes de Bet-Semes y de Bet-Anat a hacer trabajos forzados.

^34 Los amorreos obligaron a los de Dan a quedarse en la región montañosa, pues no les permitían bajar a la llanura.[*] ^35 Los amorreos se empeñaron en seguir viviendo en el monte Heres, en Ayalón y en Saalbim. Pero, cuando los de la casa de José se hicieron más poderosos,[*] los amorreos fueron obligados a hacer trabajos forzados. ^36 El territorio de los amorreos iba desde la subida de Acrabim y desde Sela hacia arriba.

^ Juec. 1:1 Lit. “hijos de Israel”.

^ Juec. 1:2 O “he entregado”.

^ Juec. 1:3 O “me ha tocado en suerte”.

^ Juec. 1:14 O quizás “palmoteó mientras estaba sobre el burro”.

^ Juec. 1:15 O “el Négueb”.

^ Juec. 1:15 Que significa ‘cuencas (cuencos) de agua’.

^ Juec. 1:16 Es decir, Jericó.

^ Juec. 1:17 Que significa ‘una entrega a la destrucción’.

^ Juec. 1:19 O “llanura baja”.

^ Juec. 1:19 O “carros con cuchillas de hierro en las ruedas”. Lit. “carros de hierro”.

^ Juec. 1:24 Lit. “te mostraremos amor leal”.

^ Juec. 1:27 O “cercanos”.

^ Juec. 1:34 O “llanura baja”.

^ Juec. 1:35 Lit. “la mano de la casa de José se hizo pesada”.

Jueces  3 : 1 - 31

3 Estas son las naciones que Jehová permitió que se quedaran para que pusieran a prueba a los israelitas que no habían pasado por ninguna de las guerras de Canaán ^2 (de esta forma conocerían la guerra las siguientes generaciones de israelitas, los que no habían pasado por algo así): ^3 los cinco gobernantes de los filisteos y todos los cananeos, los sidonios y los heveos que vivían en el monte Líbano, desde el monte Baal-Hermón hasta Lebó-Hamat.[*] ^4 Y sirvieron para poner a prueba a los israelitas, para ver si obedecían los mandamientos que Jehová les había dado a sus antepasados por medio de Moisés. ^5 Así que los israelitas vivieron entre los cananeos, los hititas, los amorreos, los perizitas, los heveos y los jebuseos. ^6 Tomaban a las hijas de estos pueblos por esposas y a sus propias hijas las casaban con los hijos de ellos, y se pusieron a servir a sus dioses.

^7 Los israelitas hicieron lo que estaba mal a los ojos de Jehová; se olvidaron de Jehová su Dios y sirvieron a los Baales y a los postes sagrados.[*] ^8 Por eso Jehová se enfureció con Israel y los abandonó[*] en manos de Cusán-Risataim, el rey de Mesopotamia.[*] Los israelitas sirvieron a Cusán-Risataim durante ocho años. ^9 Cuando los israelitas le rogaron a Jehová que los ayudara, Jehová les dio un salvador para rescatarlos: Otniel hijo de Quenaz, el hermano menor de Caleb. ^10 El espíritu de Jehová vino sobre Otniel, y él llegó a ser el juez de Israel. Cuando Otniel salió a combatir, venció a Cusán-Risataim, el rey de Mesopotamia,[*] porque Jehová lo entregó en sus manos. ^11 Después de eso hubo paz en la región[*] por 40 años. Entonces Otniel hijo de Quenaz murió.

^12 Y, una vez más, los israelitas comenzaron a hacer lo que estaba mal a los ojos de Jehová. Así que Jehová dejó que Eglón, el rey de Moab, se hiciera más poderoso que los israelitas, pues ellos estaban haciendo lo que estaba mal a los ojos de Jehová. ^13 Además, él trajo contra ellos a los ammonitas y a los amalequitas, quienes atacaron a Israel y conquistaron la ciudad de las palmeras. ^14 Los israelitas sirvieron a Eglón, el rey de Moab, durante 18 años. ^15 Entonces, los israelitas le rogaron a Jehová que los ayudara, y Jehová les dio un salvador: Ehúd hijo de Guerá, un benjaminita que era zurdo. Con el tiempo, los israelitas enviaron a Ehúd para pagarle tributo a Eglón, el rey de Moab. ^16 Ehúd se hizo una espada de dos filos de un codo[*] de largo y después se la ató al muslo derecho, debajo de la ropa. ^17 Entonces le entregó el tributo a Eglón, el rey de Moab, que era un hombre muy gordo.

^18 Una vez que lo entregó, Ehúd despidió a la gente que había traído el tributo. ^19 Después de llegar a las imágenes talladas[*] que había en Guilgal, Ehúd regresó y le dijo al rey: “Tengo un mensaje secreto para ti, oh, rey”. A lo que el rey dijo: “¡Silencio!”. Entonces, todos los sirvientes se retiraron. ^20 Estando el rey sentado a solas en la habitación fresca que tenía en la azotea, Ehúd se le acercó y le dijo: “Tengo un mensaje de Dios para ti”. Al oír esto, el rey se levantó del trono.[*] ^21 Y Ehúd sacó con la mano izquierda la espada que tenía atada al muslo derecho y se la hundió a Eglón en el vientre. ^22 Toda la espada entró, incluido el mango, y la grasa cubrió la espada porque Ehúd no se la sacó del vientre, y al rey se le salió el excremento. ^23 Ehúd escapó por el pórtico[*] dejando las puertas de la habitación de la azotea cerradas con llave. ^24 Después de que Ehúd salió, los sirvientes regresaron y vieron que las puertas de la habitación de la azotea estaban cerradas con llave. Así que dijeron: “Debe estar haciendo sus necesidades[*] en la habitación fresca de adentro”. ^25 Pero, de tanto esperar, se sintieron desconcertados. Y, al ver que el rey no abría las puertas de la habitación de la azotea, tomaron la llave y las abrieron. ¡Y encontraron a su señor muerto en el piso![*]

^26 Mientras ellos se demoraban, Ehúd escapó, pasó por donde estaban las imágenes talladas[*] y llegó a Seirá sano y salvo. ^27 Al llegar, hizo sonar el cuerno en la región montañosa de Efraín, y los israelitas bajaron con él de la región montañosa; él iba delante de ellos. ^28 Entonces les dijo: “Síganme, porque Jehová ha entregado en sus manos a los moabitas, sus enemigos”. Ellos lo siguieron y, para que los moabitas no pudieran escapar, ocuparon los lugares de paso del Jordán. No permitieron que nadie cruzara. ^29 En aquella ocasión mataron a unos 10.000 moabitas, hombres fuertes y valientes. Ni uno solo escapó. ^30 Así fue como en aquel día los moabitas fueron sometidos bajo la mano de Israel. Y hubo paz en la región[*] por 80 años.

^31 Después de Ehúd, vino Samgar hijo de Anat, quien mató a 600 filisteos con una aguijada para ganado vacuno; él también salvó a Israel.

^ Juec. 3:3 O “la entrada de Hamat”.

^ Juec. 3:7 Ver glosario.

^ Juec. 3:8 Lit. “vendió”.

^ Juec. 3:8 Lit. “Aram-Naharaim”.

^ Juec. 3:10 Lit. “Aram”.

^ Juec. 3:11 O “la tierra descansó”.

^ Juec. 3:16 Quizás un codo corto, unos 38 cm (15 in). Ver apén. B14.

^ Juec. 3:19 O quizás “las canteras”.

^ Juec. 3:20 O “asiento”.

^ Juec. 3:23 O quizás “respiradero”.

^ Juec. 3:24 Lit. “cubriendo sus pies”.

^ Juec. 3:25 Lit. “caído a tierra”.

^ Juec. 3:26 O quizás “las canteras”.

^ Juec. 3:30 O “la tierra descansó”.

Jueces  6 : 1 - 40

6 Pero los israelitas volvieron a hacer lo que estaba mal a los ojos de Jehová. Así que Jehová los abandonó en manos de Madián por siete años. ^2 Y Madián dominó a Israel. Por culpa de Madián, los israelitas se hicieron escondites[*] en montañas, cuevas y lugares de difícil acceso. ^3 Cada vez que los israelitas sembraban, los madianitas, los amalequitas y los orientales los atacaban. ^4 Acampaban para luchar contra ellos y destruían las cosechas por todo su territorio hasta Gaza, no dejaban en Israel nada para comer ni tampoco ovejas, toros o burros. ^5 Porque subían con sus animales y sus tiendas de campaña, y eran tan numerosos como las langostas. Ellos y sus camellos eran tantos que no se podían contar. Llegaban al país para destruirlo. ^6 Al final, Madián dejó a Israel hundido en la miseria; y los israelitas le rogaron a Jehová que los ayudara.

^7 Cuando los israelitas le suplicaron a Jehová que los liberara de Madián, ^8 Jehová les envió un profeta, que les dijo: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Yo los saqué de la tierra donde eran esclavos haciéndolos subir de Egipto. ^9 Los rescaté de las manos de Egipto y de todos los que los oprimían. A estos los quité de su presencia y su tierra se la di a ustedes. ^10 Y les dije: “Yo soy Jehová su Dios. No deben adorar[*] a los dioses de los amorreos, los habitantes de la tierra en la que ustedes están viviendo”. Pero ustedes no me obedecieron’”.[*]

^11 Más tarde, el ángel de Jehová llegó y se sentó debajo del árbol grande que había en Ofrá, que le pertenecía a Joás el abí-ezrita. Gedeón hijo de Joás estaba desgranando[*] el trigo en el lagar de vino para que los madianitas no vieran el grano. ^12 El ángel de Jehová se le apareció y le dijo: “Jehová está contigo, poderoso guerrero”. ^13 Gedeón le respondió: “Perdón, mi señor, pero, si Jehová está con nosotros, ¿por qué nos está pasando todo esto? ¿Dónde están todas esas cosas maravillosas que nos contaron nuestros padres? Ellos nos decían: ‘Fue Jehová quien nos sacó de Egipto’. Pero ahora Jehová nos ha abandonado y nos ha entregado en manos de Madián”. ^14 Jehová se volvió hacia él y le dijo: “Vete, que con la fuerza que tienes salvarás a Israel de las manos de Madián. ¿Acaso no soy yo el que te envía?”. ^15 Y Gedeón le respondió: “Perdón, Jehová, pero ¿cómo voy a salvar yo a Israel? Mira que mi clan[*] es el menos importante de Manasés y yo soy el más insignificante de la casa de mi padre”. ^16 Pero Jehová le dijo: “Yo estaré contigo, y por eso derrotarás a los madianitas como si fueran solamente un hombre”.

^17 Entonces Gedeón le dijo: “Si de veras cuento con tu aprobación,[*] dame una señal de que eres tú el que me está hablando. ^18 Por favor, no te vayas hasta que vuelva con lo que quiero ofrecerte y lo ponga delante de ti”. El ángel le respondió: “Me quedaré aquí hasta que vuelvas”. ^19 Y Gedeón fue adentro, preparó un cabrito y con un efá[*] de harina hizo pan sin levadura. Puso la carne en una canasta y el caldo en una olla. Después se lo llevó todo al ángel y lo sirvió debajo del árbol grande.

^20 El ángel del Dios verdadero ahora le dijo: “Toma la carne y el pan sin levadura, ponlos sobre aquella roca grande y derrama el caldo”. Y así lo hizo. ^21 Entonces el ángel de Jehová extendió la vara que tenía en la mano y, con su punta, tocó la carne y el pan sin levadura. De la roca salió un fuego que consumió la carne y el pan sin levadura. Y el ángel de Jehová desapareció de su vista. ^22 En ese momento, Gedeón comprendió que se trataba del ángel de Jehová.

Al instante exclamó: “¡Ay de mí, Señor Soberano Jehová! ¡He visto cara a cara al ángel de Jehová!”. ^23 Pero Jehová le dijo: “Ten paz. No tengas miedo; no vas a morir”. ^24 Así que Gedeón le construyó allí a Jehová un altar, que hasta el día de hoy se llama Jehová-Salom.[*] Todavía está en Ofrá de los abí-ezritas.

^25 Esa noche, Jehová le dijo: “Toma el toro joven de tu padre, el segundo toro joven de siete años. Luego derriba el altar de Baal que tiene tu padre y corta el poste sagrado que está junto al altar. ^26 Después, con la hilera de piedras, constrúyele un altar a Jehová tu Dios en lo alto de esta fortaleza. Entonces toma el segundo toro joven, ponlo sobre los pedazos de madera del poste sagrado que cortaste y preséntalo como ofrenda quemada”. ^27 Así que Gedeón llamó de entre sus siervos a 10 hombres e hizo exactamente lo que Jehová le había mandado. Pero, como les tenía miedo a los de la casa de su padre y a los hombres de la ciudad, en lugar de hacerlo de día, lo hizo de noche.

^28 Temprano por la mañana, cuando los hombres de la ciudad se levantaron, vieron que alguien había derribado el altar de Baal, había cortado el poste sagrado que estaba junto a él y había sacrificado el segundo toro joven en el altar recién construido. ^29 De modo que se preguntaron unos a otros: “¿Quién habrá hecho esto?”. Después de investigar el asunto, dijeron: “Fue Gedeón hijo de Joás”. ^30 Así que los hombres de la ciudad le dijeron a Joás: “¡Entréganos a tu hijo para que muera! Él derribó el altar de Baal y cortó el poste sagrado que había a su lado”. ^31 Pero Joás les respondió a todos los que se enfrentaron a él: “¿Necesita Baal que ustedes lo defiendan? ¿Necesita que ustedes lo salven? A cualquiera que lo defienda se le dará muerte esta misma mañana. Si él es un dios, que él mismo se defienda, pues fue su altar el que derribaron”. ^32 Y en aquel día empezó a llamar a Gedeón por otro nombre: Jerubaal.[*] Decía: “Que Baal mismo se defienda, ya que fue su altar el que derribaron”.

^33 Los madianitas, los amalequitas y los orientales unieron sus fuerzas, cruzaron el río y acamparon en el valle[*] de Jezreel. ^34 Entonces el espíritu de Jehová vino sobre[*] Gedeón. Este tocó el cuerno, y los abí-ezritas se reunieron con él y lo siguieron. ^35 Además, envió mensajeros por todo el territorio de Manasés, y sus hombres también se reunieron y lo siguieron. Y envió mensajeros por los territorios de Aser, Zabulón y Neftalí, y sus hombres subieron para encontrarse con él.

^36 Gedeón luego le dijo al Dios verdadero: “Si vas a salvar a Israel por medio de mí, tal como prometiste, ^37 demuéstramelo así: voy a dejar un vellón de lana[*] en la era; si el rocío solo ha mojado el vellón pero el suelo que lo rodea está seco, yo sabré que vas a salvar a Israel por medio de mí, tal como prometiste”. ^38 Y eso fue lo que pasó. Cuando se levantó temprano al día siguiente y apretó el vellón, sacó suficiente agua como para llenar un gran tazón. ^39 Sin embargo, Gedeón le dijo al Dios verdadero: “No te enfurezcas conmigo; permíteme que te pida solo una cosa más. Por favor, déjame hacer solo una prueba más con el vellón de lana. Por favor, que todo el suelo quede mojado por el rocío y solamente el vellón quede seco”. ^40 Y eso fue lo que Dios hizo aquella noche. El rocío mojó todo el suelo, pero el vellón quedó seco.

^ Juec. 6:2 O quizás “graneros subterráneos”.

^ Juec. 6:10 Lit. “temer”.

^ Juec. 6:10 Lit. “no escucharon mi voz”.

^ Juec. 6:11 O “golpeando”.

^ Juec. 6:15 O “grupo familiar”. Lit. “millar”.

^ Juec. 6:17 Lit. “he hallado favor a tus ojos”.

^ Juec. 6:19 Unos 22 L (20 dry qt). Ver apén. B14.

^ Juec. 6:24 Que significa ‘Jehová es paz’.

^ Juec. 6:32 Que significa ‘que Baal haga defensa legal (contienda)’.

^ Juec. 6:33 O “la llanura baja”.

^ Juec. 6:34 Lit. “revistió a”.

^ Juec. 6:37 O “una piel de oveja con su lana”.

Jueces  7 : 1 - 25

7 Entonces Jerubaal —es decir, Gedeón— y toda la gente que estaba con él madrugaron y acamparon junto al manantial de Harod. El campamento de Madián estaba al norte de ellos, junto a la colina de Moré, en la llanura.[*] ^2 Jehová ahora le dijo a Gedeón: “Tienes demasiados hombres. Así no puedo entregar a los madianitas en manos de ustedes. Si lo hiciera, Israel tal vez se pondría a presumir a costa mía y diría: ‘Mi propia mano me salvó’. ^3 Así que, por favor, anúnciales esto a tus hombres: ‘El que esté temblando de miedo puede volverse a su casa’”. De esta manera, Gedeón los puso a prueba. Al final, 22.000 hombres se fueron y 10.000 se quedaron.

^4 Con todo, Jehová le dijo a Gedeón: “Todavía hay demasiados hombres. Diles que bajen al agua, y allí los pondré a prueba por ti. Si yo te digo ‘Este irá contigo’, entonces ese irá contigo. En cambio, si te digo ‘Este no te acompañará’, entonces ese no te acompañará”. ^5 De modo que Gedeón hizo que los hombres bajaran al agua.

Luego Jehová le dijo a Gedeón: “Al que beba agua lamiéndola como lo hacen los perros, sepáralo de los que de rodillas se inclinen para beber”. ^6 Y resultó que, en total, los hombres que lamieron el agua llevándose la mano a la boca fueron 300. El resto se puso de rodillas y se inclinó para beber.

^7 Jehová entonces le dijo a Gedeón: “Los salvaré con los 300 hombres que lamieron el agua y entregaré a Madián en tus manos. Que todos los demás hombres se vuelvan a sus casas”. ^8 Así que, después de que la gente les dio a los 300 hombres las provisiones y los cuernos, Gedeón envió a sus casas a todos los demás israelitas. Solo se quedó con los 300. El campamento de Madián estaba más abajo, en la llanura.

^9 Aquella noche, Jehová le dijo a Gedeón: “Vamos, ataca al campamento, porque lo voy a entregar en tus manos. ^10 Pero, si te da miedo atacar, baja al campamento con Purá, tu ayudante. ^11 Cuando escuches lo que están diciendo, tendrás valor[*] para atacar al campamento”. Entonces él y Purá, su ayudante, se acercaron hasta el mismo borde del campamento.

^12 Los madianitas, los amalequitas y los orientales cubrían la llanura como una nube de langostas. Y sus camellos eran tantos que no podían contarse, como los granos de arena que hay a la orilla del mar. ^13 Cuando Gedeón llegó, resulta que había un hombre contándole a otro el sueño que había tenido. Le decía: “Mira lo que soñé. Un pan redondo de cebada entró rodando en el campamento de Madián y chocó con una tienda de campaña. Le dio tan fuerte que la echó abajo. La volcó, y la tienda se desplomó”. ^14 A lo que su compañero le dijo: “Está claro: tiene que ser la espada de Gedeón hijo de Joás, un israelita. Dios va a entregar a Madián y a todo el campamento en sus manos”.

^15 En cuanto Gedeón oyó el sueño y su explicación, se inclinó para adorar a Dios. Después volvió al campamento de Israel y dijo: “¡Vamos! Jehová ha entregado al campamento de Madián en sus manos”. ^16 Entonces dividió a los 300 hombres en tres grupos, y les dio a todos cuernos y jarrones con una antorcha dentro. ^17 Luego les dijo: “Obsérvenme y hagan exactamente lo mismo que yo. Cuando llegue al borde del campamento, harán lo que yo haga. ^18 Cuando yo y todos los que están conmigo toquemos el cuerno, ustedes también tocarán los cuernos alrededor de todo el campamento y gritarán: ‘¡Por Jehová y por Gedeón!’”.

^19 Gedeón y los 100 hombres que estaban con él llegaron al borde del campamento cuando empezaba la segunda vigilia de la noche,[*] justo después del cambio de turno. Y tocaron los cuernos e hicieron pedazos los jarrones que llevaban en la mano. ^20 Así que los tres grupos tocaron los cuernos e hicieron pedazos los jarrones. Sostuvieron las antorchas con la mano izquierda, tocaron los cuernos que llevaban en la derecha y gritaron: “¡La espada de Jehová y de Gedeón!”. ^21 Los hombres permanecieron quietos en sus puestos alrededor del campamento, pero todo el ejército enemigo salió corriendo, gritando mientras huía. ^22 Los 300 siguieron tocando los cuernos, y Jehová hizo que por todo el campamento los hombres se atacaran unos a otros con sus espadas. El ejército enemigo huyó hasta Bet-Sitá, y hasta Zererá, hasta las afueras de Abel-Meholá, junto a Tabat.

^23 Entonces los hombres de Israel fueron convocados: de Neftalí, de Aser y de todo Manasés. Y ellos persiguieron a Madián. ^24 Gedeón envió mensajeros por toda la región montañosa de Efraín con este mensaje: “Bajen a atacar a Madián y controlen los lugares de paso del Jordán y de sus afluentes hasta Bet-Bará”. De modo que todos los hombres de Efraín se reunieron y controlaron los lugares de paso del Jordán y de sus afluentes hasta Bet-Bará. ^25 Además, capturaron a los dos príncipes de Madián: Oreb y Zeeb. Mataron a Oreb en la roca de Oreb y a Zeeb en el lagar de vino de Zeeb. Siguieron persiguiendo a Madián, y le llevaron las cabezas de Oreb y de Zeeb a Gedeón, en la región del Jordán.

^ Juec. 7:1 O “llanura baja”.

^ Juec. 7:11 Lit. “tus manos se fortalecerán”.

^ Juec. 7:19 Más o menos de 10 de la noche a 2 de la madrugada.

Jueces  8 : 1 - 35

8 Entonces los hombres de Efraín le preguntaron a Gedeón: “¿Qué nos hiciste? ¿Por qué no nos avisaste cuando fuiste a luchar contra Madián?”. Y se lo reprocharon violentamente. ^2 Pero él les contestó: “¿Y qué hice yo en comparación con lo que han hecho ustedes? ¿No es mejor lo que sobra de la cosecha[*] de Efraín que toda la vendimia[*] de Abí-Ézer? ^3 Dios entregó a Oreb y a Zeeb, los príncipes de Madián, en sus manos. ¿Qué he hecho yo en comparación con ustedes?”. Cuando les habló así,[*] ellos se calmaron.[*]

^4 Luego Gedeón llegó al Jordán y lo cruzó. Aunque él y los 300 hombres que iban con él estaban cansados, siguieron persiguiendo al enemigo. ^5 Así que les pidió a los hombres de Sucot: “Por favor, denles pan a los hombres que vienen conmigo, porque están cansados y yo estoy persiguiendo a Zébah y a Zalmuná, los reyes de Madián”. ^6 Pero los príncipes de Sucot le dijeron: “¿Por qué tendríamos que darle pan a tu ejército? ¿Acaso ya capturaste a[*] Zébah y a Zalmuná?”. ^7 A lo que Gedeón les contestó: “Por haber dicho eso, desgarraré sus carnes con los espinos y abrojos del desierto cuando Jehová entregue a Zébah y a Zalmuná en mis manos”. ^8 De allí subió a Penuel y les pidió lo mismo a los hombres de Penuel, pero ellos le contestaron como los de Sucot. ^9 Por lo tanto, les dijo también a los hombres de Penuel: “Cuando regrese victorioso,[*] derribaré esta torre”.

^10 Ahora bien, Zébah y Zalmuná estaban en Carcor con sus ejércitos, unos 15.000 hombres. Estos eran los únicos que quedaban del ejército de los orientales, pues habían caído 120.000 hombres armados con espadas. ^11 Gedeón siguió subiendo por el camino de los nómadas —al este de Nóbah y Jogbehá— y atacó al campamento enemigo, que estaba desprevenido. ^12 Zébah y Zalmuná, los dos reyes de Madián, huyeron. Pero él los persiguió y los capturó, con lo que sembró el pánico en todo el campamento.

^13 Después Gedeón hijo de Joás regresó de la batalla por el paso que sube a Heres. ^14 Por el camino capturó a un joven de Sucot y lo interrogó. El joven le anotó los nombres de los príncipes y los ancianos de Sucot: 77 hombres en total. ^15 Entonces Gedeón fue a ver a los hombres de Sucot y les dijo: “Aquí tienen a Zébah y a Zalmuná, los hombres por los que ustedes se burlaron de mí. Ustedes me dijeron: ‘¿Por qué tendríamos que darles pan a tus hombres cansados? ¿Acaso ya capturaste a[*] Zébah y a Zalmuná?’”. ^16 Luego agarró a los ancianos de la ciudad y, con los espinos y abrojos del desierto, les dio una lección a los hombres de Sucot. ^17 Además, derribó la torre de Penuel y mató a los hombres de la ciudad.

^18 Él les preguntó a Zébah y a Zalmuná: “¿Cómo eran los hombres que ustedes mataron en el monte Tabor?”. A lo que respondieron: “Eran como tú. Cada uno de ellos parecía hijo de un rey”. ^19 Él les dijo: “Eran mis hermanos, los hijos de mi madre. Les juro que, tan cierto como que Jehová vive, yo no tendría que matarlos a ustedes si les hubieran perdonado la vida a ellos”. ^20 Entonces le ordenó a Jéter, su hijo mayor: “¡Vamos, mátalos!”. Pero el muchacho no sacó su espada. Tenía miedo porque todavía era joven. ^21 Así que Zébah y Zalmuná le dijeron: “Si eres lo bastante hombre,[*] vamos, mátanos tú mismo”. Gedeón entonces mató a Zébah y a Zalmuná, y tomó los adornos en forma de media luna que sus camellos llevaban en el cuello.

^22 Más tarde, los hombres de Israel le dijeron a Gedeón: “Gobiérnanos tú, y también tu hijo y tu nieto, porque nos has rescatado de las manos de Madián”. ^23 Pero Gedeón les dijo: “No seré yo el que los gobierne ni tampoco mi hijo. Jehová es el que los gobernará”. ^24 Y Gedeón añadió: “Déjenme pedirles algo: que cada uno me dé una nariguera de su botín”. (Como los vencidos eran ismaelitas, tenían narigueras de oro). ^25 Ellos le contestaron: “Claro que te las daremos”. Extendieron una túnica y cada uno echó una nariguera de su botín. ^26 Las narigueras de oro que él pidió pesaban 1.700 siclos.[*] Y eso sin contar los adornos en forma de media luna, los colgantes, los vestidos de lana púrpura que usaban los reyes de Madián ni los collares de los camellos.

^27 Gedeón usó aquel oro para hacer un efod y luego lo exhibió en su ciudad, Ofrá. Allí todo Israel se prostituyó espiritualmente con el[*] efod, y este se convirtió en una trampa para Gedeón y los de su casa.

^28 Así fue como Madián quedó bajo el dominio de los israelitas. Los madianitas no volvieron a amenazarlos.[*] Y hubo paz en la región[*] por 40 años en los días de Gedeón.

^29 Jerubaal[*] hijo de Joás regresó a su casa y se quedó allí.

^30 Gedeón fue padre de 70 hijos,[*] pues tuvo muchas esposas. ^31 La concubina[*] que tenía en Siquem también le dio un hijo, al que él llamó Abimélec. ^32 Y, tras una buena vejez, murió Gedeón hijo de Joás. Fue enterrado en la tumba de Joás su padre, en Ofrá de los abí-ezritas.

^33 En cuanto Gedeón murió, los israelitas volvieron a prostituirse espiritualmente con los Baales, y eligieron como su dios a Baal-Berit. ^34 Los israelitas no se acordaron de Jehová su Dios, quien los había rescatado de las manos de todos los enemigos que tenían a su alrededor. ^35 Tampoco les demostraron amor leal a los de la casa de Jerubaal —es decir, Gedeón—, a pesar de todo lo bueno que él había hecho por Israel.

^ Juec. 8:2 O “No son mejores las rebuscas”.

^ Juec. 8:2 O “toda la uva cosechada”.

^ Juec. 8:3 Lit. “esta palabra”.

^ Juec. 8:3 Lit. “se calmó su espíritu contra él”.

^ Juec. 8:6 Lit. “está en tu mano la palma de”.

^ Juec. 8:9 Lit. “en paz”.

^ Juec. 8:15 Lit. “está en tu mano la palma de”.

^ Juec. 8:21 O “Como es el hombre, así es su fuerza”.

^ Juec. 8:26 Un siclo equivalía a 11,4 g (0,367 oz tr). Ver apén. B14.

^ Juec. 8:27 O “adoró al”.

^ Juec. 8:28 Lit. “levantar la cabeza”.

^ Juec. 8:28 O “la tierra descansó”.

^ Juec. 8:29 Es decir, Gedeón. Ver Jue 6:32.

^ Juec. 8:30 Lit. “70 hijos que salieron de su muslo”.

^ Juec. 8:31 Ver glosario.

Jueces  14 : 1 - 20

14 Sansón entonces bajó a Timná[*] y allí vio a una mujer filistea.[*] ^2 Después subió adonde estaban sus padres y les dijo: “Vi en Timná a una filistea que me llamó la atención. Quiero que me la consigan para casarme con ella”. ^3 Pero sus padres le preguntaron: “¿Acaso no hay ninguna mujer entre tus parientes o en todo nuestro pueblo? ¿Por qué tienes que buscarte una esposa entre esos incircuncisos filisteos?”. Pero Sansón le dijo a su padre: “Consíguemela, porque ella es la adecuada para mí”.[*] ^4 Sus padres no se daban cuenta de que esto venía de Jehová, quien estaba buscando una oportunidad para actuar contra los filisteos, ya que en aquel tiempo los filisteos dominaban Israel.

^5 Así que Sansón bajó a Timná con sus padres. Cuando llegó a las viñas de Timná, resulta que un león[*] vino rugiendo hacia él. ^6 En ese momento, el espíritu de Jehová llenó de poder a Sansón, y él partió en dos el león usando solo las manos; lo partió en dos como se parte un cabrito. Pero no les contó lo que había hecho ni a su padre ni a su madre. ^7 Luego bajó a Timná y habló con la mujer; para Sansón, ella seguía siendo la adecuada.

^8 Más adelante, cuando volvía para buscarla y llevársela a su casa, se desvió para ver el león muerto. Dentro del cadáver del león había un enjambre de abejas y miel. ^9 Así que Sansón raspó la miel con sus manos y se la fue comiendo por el camino. Y, cuando llegó adonde estaban sus padres, les dio miel para que ellos también comieran. Eso sí, no les dijo que la había raspado del cadáver de un león.

^10 Su padre bajó adonde estaba la mujer. Allí Sansón celebró un banquete, que es lo que solían hacer los hombres jóvenes. ^11 Cuando la gente lo vio, le trajeron 30 hombres para que fueran sus acompañantes. ^12 Entonces, Sansón les hizo una propuesta: “Déjenme que les diga una adivinanza.[*] Si la resuelven y me dan la solución dentro de los siete días del banquete, yo les daré 30 prendas de vestir de lino y 30 conjuntos de ropa. ^13 Pero, si no me dicen la solución, ustedes me darán a mí 30 prendas de vestir de lino y 30 conjuntos de ropa”. Ellos le contestaron: “Dinos tu adivinanza; queremos oírla”. ^14 Y él les dijo:

“Del que come salió comida,

y del fuerte salió dulzura”.

Pasaron tres días, y ellos seguían sin resolver la adivinanza. ^15 Pero al cuarto día le dijeron a la esposa[*] de Sansón: “Engaña a tu esposo para que él diga la solución a la adivinanza. Si no lo haces, te quemaremos a ti y a los de la casa de tu padre. ¿O es que nos invitaron para quitarnos lo que es nuestro?”. ^16 Así que la esposa de Sansón lloraba delante de él y le decía: “Tú a mí me odias; tú no me quieres. Le dijiste una adivinanza a mi gente, pero a mí no me has dado la solución”. Al oír esto, él le contestó: “Si ni a mi padre ni a mi madre se la he dado, ¿cómo te la voy a dar a ti?”. ^17 Pero ella siguió llorando y llorando en su presencia hasta que se cumplieron los siete días del banquete. Al séptimo día ya lo tenía tan cansado que él acabó dándole la solución. Y ella se la dijo a su gente. ^18 De modo que en el séptimo día, antes de que se pusiera el sol,[*] los hombres de la ciudad le dijeron a Sansón:

“¿Qué es más dulce que la miel,

y qué es más fuerte que un león?”.

Él les respondió:

“Si no hubieran arado con mi ternera,

no habrían resuelto mi adivinanza”.

^19 Entonces el espíritu de Jehová lo llenó de poder, y él bajó a Asquelón, mató a 30 hombres de allí, les quitó la ropa y se la dio a los que habían resuelto la adivinanza. Luego, furioso, volvió a subir a la casa de su padre.

^20 Y a la esposa de Sansón la casaron con uno de los jóvenes que lo habían acompañado en el banquete.

^ Juec. 14:1 O “Timnah”. Aquí y en el resto del libro. Ver apén. A2.

^ Juec. 14:1 Lit. “de las hijas de los filisteos”.

^ Juec. 14:3 Lit. “es correcta a mis ojos”.

^ Juec. 14:5 O “león joven con melena”.

^ Juec. 14:12 O “un enigma”.

^ Juec. 14:15 Los hebreos llamaban esposo y esposa a los prometidos.

^ Juec. 14:18 O quizás “antes de que él entrara en el cuarto interior”.

Jueces  15 : 1 - 20

15 Algún tiempo después, en los días de la cosecha del trigo, Sansón fue a ver a su esposa, y traía un cabrito. Dijo: “Quiero entrar al dormitorio[*] de mi esposa”. Pero el padre de ella no lo dejó entrar. ^2 El padre de ella le explicó: “Estaba seguro de que la odiabas, por eso se la di al que te acompañaba en el banquete. Pero ¿no te parece más hermosa su hermana menor? Te ruego que te quedes con ella en lugar de la otra”. ^3 Sin embargo, Sansón dijo: “Esta vez los filisteos no podrán culparme por el daño que les voy a hacer”.

^4 Así que Sansón se fue y atrapó 300 zorros. Luego tomó unas antorchas, ató a los zorros por la cola, de dos en dos, y les puso una antorcha entre las colas. ^5 Después encendió las antorchas y soltó a los zorros en los campos de cereales de los filisteos. Le prendió fuego a todo: gavillas[*] y cereal en pie, y hasta viñas y olivares.

^6 Los filisteos preguntaron: “¿Quién hizo esto?”. Les respondieron: “Fue Sansón, el yerno del hombre de Timná. Es que él le quitó a su esposa para dársela al que lo acompañaba en el banquete”. Al oír eso, los filisteos subieron y quemaron a la mujer y a su padre. ^7 Sansón entonces les dijo: “Si es así como se portan ustedes, yo no descansaré hasta que me haya vengado”. ^8 Y se puso a golpearlos uno tras otro.[*] Fue una gran matanza. Después bajó y se quedó en una cueva[*] del peñasco de Etam.

^9 Más tarde, los filisteos subieron a Judá y acamparon allí. Iban de un lado a otro por la zona de Lehí. ^10 Entonces los hombres de Judá les preguntaron: “¿A qué han venido? ¿Qué tienen contra nosotros?”. Y ellos les respondieron: “Hemos subido para atrapar[*] a Sansón y hacerle lo mismo que él nos hizo a nosotros”. ^11 Así que 3.000 hombres de Judá bajaron a la cueva del peñasco de Etam y le preguntaron a Sansón: “¿Acaso no sabes que los filisteos son los que nos dominan? ¿Por qué nos has hecho esto?”. Él les respondió: “Yo solamente les hice lo que ellos me hicieron a mí”. ^12 Ellos entonces le dijeron: “Hemos bajado para atraparte[*] y entregarte a los filisteos”. A lo que Sansón les pidió: “Júrenme que ustedes no me atacarán”. ^13 Y ellos le dijeron: “No, solo queremos atarte y entregarte a ellos. No te vamos a matar”.

Así que lo ataron con dos sogas nuevas, lo sacaron del peñasco y subieron con él. ^14 Al verlo llegar a Lehí, los filisteos se pusieron a dar gritos de victoria. En ese momento, el espíritu de Jehová lo llenó de poder, y las sogas que sujetaban sus brazos se deshicieron como hilos de lino chamuscados por el fuego y los grilletes cayeron de sus manos como si se hubieran derretido. ^15 Él encontró una quijada de burro que todavía estaba fresca, la agarró y con ella mató a 1.000 hombres. ^16 Entonces Sansón dijo:

“¡Con la quijada de un burro..., un montón, dos montones!

Con la quijada de un burro he matado a 1.000 hombres”.

^17 Cuando terminó de hablar, arrojó la quijada y llamó a aquel lugar Ramat-Lehí.[*] ^18 Entonces le dio mucha sed y llamó a Jehová diciéndole: “Fuiste tú quien le dio a tu siervo esta gran victoria.[*] ¿Y ahora tengo que morirme de sed y caer en manos de los incircuncisos?”. ^19 Así que Dios hizo que un hueco que había en Lehí se abriera, y empezó a salir agua. Sansón bebió, recuperó las fuerzas[*] y revivió. Por eso a aquella fuente, que está en Lehí hasta el día de hoy, la llamó En-Hacore.[*]

^20 Y Sansón juzgó a Israel durante 20 años en los días de los filisteos.

^ Juec. 15:1 O “cuarto interior”.

^ Juec. 15:5 O “atados”.

^ Juec. 15:8 Lit. “pierna sobre muslo”.

^ Juec. 15:8 O “grieta”.

^ Juec. 15:10 O “atar”.

^ Juec. 15:12 O “atarte”.

^ Juec. 15:17 Que significa ‘lugar encumbrado de la quijada’.

^ Juec. 15:18 O “salvación”.

^ Juec. 15:19 Lit. “su espíritu volvió”.

^ Juec. 15:19 Que significa ‘fuente del que llama’.

Jueces  16 : 1 - 31

16 En cierta ocasión, Sansón fue a Gaza. Allí vio a una prostituta y entró en la casa de ella. ^2 Y alguien les dijo a los habitantes de Gaza: “¡Sansón está aquí!”. Así que rodearon el lugar y se quedaron la noche entera en la puerta de la ciudad para tenderle una emboscada. No se movieron en toda la noche pensando: “Cuando salga el sol, lo matamos”.

^3 Pero Sansón se quedó acostado hasta la medianoche. Entonces, a medianoche, se levantó y arrancó las puertas de la entrada de la ciudad junto con sus dos postes y su barra. Y, después de echárselas sobre los hombros, cargó con ellas hasta la cima de la montaña que está frente a Hebrón.

^4 Después de eso se enamoró de una mujer del valle[*] de Sorec llamada Dalila. ^5 Así que los gobernantes de los filisteos fueron a hablar con ella y le dijeron: “Engáñalo[*] para que te diga de dónde saca esa fuerza tan enorme. Averigua cómo podemos vencerlo, atarlo y dominarlo. A cambio, cada uno de nosotros te dará 1.100 piezas de plata”.

^6 Más tarde, Dalila le dijo a Sansón: “Por favor, dime de dónde sacas tu enorme fuerza y con qué se te puede atar y dominar”. ^7 Sansón le respondió: “Si me atan con siete tendones frescos,[*] que todavía no estén secos, me volveré tan débil como cualquier otro hombre”. ^8 Así que los gobernantes de los filisteos le llevaron siete tendones frescos, que aún no se habían secado, y ella lo ató con los tendones. ^9 Mientras tanto, ellos le tendieron una emboscada en el cuarto interior. Entonces Dalila le gritó: “¡Sansón, los filisteos están aquí!”. Enseguida él rompió los tendones igual que el fuego rompe un hilo de lino[*] con solo rozarlo. Y no se descubrió el secreto de su fuerza.

^10 Y Dalila le dijo a Sansón: “¡Me engañaste![*] ¡Me mentiste! Por favor, dime con qué se te puede atar”. ^11 Él le contestó: “Si me atan con sogas nuevas que aún no se han usado para trabajar, me volveré tan débil como cualquier otro hombre”. ^12 Así que Dalila tomó sogas nuevas, lo ató con ellas y gritó: “¡Sansón, los filisteos están aquí!”. (Durante todo ese tiempo, los de la emboscada seguían en el cuarto interior). Enseguida él rompió las sogas que ataban sus brazos como si fueran hilos.

^13 Más tarde, Dalila le dijo a Sansón: “Me sigues engañando y contando mentiras. Dime con qué se te puede atar”. Él le respondió: “Tendrías que entretejer las siete trenzas de mi cabeza con los hilos de la urdimbre de un telar”. ^14 Así que, después de sujetarle las trenzas con una estaca de telar, ella gritó: “¡Sansón, los filisteos están aquí!”. Él se despertó enseguida y arrancó la estaca y los hilos de la urdimbre.

^15 Ella entonces le dijo: “¿Cómo puedes decirme que me amas, cuando no me abres tu corazón? Ya me has engañado tres veces y no me has dicho de dónde sacas tu enorme fuerza”. ^16 Como ella lo agobiaba y lo presionaba día tras día, él acabó tan cansado que quería morirse. ^17 Por fin le abrió su corazón y le dijo: “Nunca me han cortado el cabello,[*] porque soy nazareo de Dios desde mi nacimiento.[*] Si me afeitaran la cabeza, perdería mis fuerzas y me volvería tan débil como todos los demás hombres”.

^18 Cuando Dalila se dio cuenta de que él le había abierto su corazón, enseguida mandó llamar a los gobernantes de los filisteos: “Vengan ahora, que esta vez me ha abierto su corazón”. Y los gobernantes de los filisteos fueron con el dinero adonde estaba ella. ^19 Después de hacer que Sansón se quedara dormido sobre sus rodillas, Dalila llamó a un hombre para que le cortara las siete trenzas. Entonces, ella comenzó a dominarlo, pues él estaba perdiendo su fuerza. ^20 Ahora ella gritó: “¡Sansón, los filisteos están aquí!”. Él se despertó y se dijo a sí mismo: “Saldré de esta como otras veces y me libraré”. Pero no sabía que Jehová lo había abandonado. ^21 Así que los filisteos lo agarraron, le sacaron los ojos y lo bajaron a Gaza. Allí lo sujetaron con dos grilletes de cobre y lo pusieron a hacer girar una piedra de molino en la prisión. ^22 Pero, después que lo afeitaron, el cabello le volvió a crecer otra vez.

^23 Los gobernantes de los filisteos se reunieron para hacerle un gran sacrificio a su dios Dagón y para celebrar su victoria. Decían: “¡Nuestro dios ha entregado en nuestras manos a Sansón, nuestro enemigo!”. ^24 Cuando el pueblo lo vio,[*] se puso a alabar a su dios. Decían: “Nuestro dios ha entregado en nuestras manos a nuestro enemigo, el que arrasó nuestro país y mató a tantos de nosotros”.

^25 Como tenían el corazón contento, dijeron: “Traigan a Sansón para que nos entretenga un poco”. De modo que sacaron a Sansón de la prisión para que los divirtiera. Lo pusieron de pie entre las columnas. ^26 Sansón entonces le dijo al muchacho que lo llevaba de la mano: “Déjame tocar las columnas que sostienen esta casa para que me apoye en ellas”. ^27 (La casa estaba llena de hombres y mujeres. Todos los gobernantes de los filisteos estaban allí. En la azotea había unos 3.000 hombres y mujeres que miraban mientras Sansón los entretenía).

^28 Sansón ahora le suplicó a Jehová: “Señor Soberano Jehová, por favor, acuérdate de mí. Oh, Dios, dame fuerzas solo una vez más, por favor. Permíteme vengarme de los filisteos por uno de mis ojos”.

^29 Luego Sansón se apoyó en las dos columnas centrales que sostenían la casa. En una columna puso la mano derecha y, en la otra, la izquierda. ^30 “¡Que muera yo con los filisteos!”, gritó Sansón. Entonces empujó las columnas con todas sus fuerzas, y la casa se les cayó encima a los gobernantes y a toda la gente que estaba allí. Fueron más los que Sansón mató al morir que los que mató mientras vivía.

^31 Más tarde, sus hermanos y toda la familia de su padre bajaron a buscar su cuerpo. Lo subieron y lo enterraron entre Zorá y Estaol, en la tumba de Manóah su padre. Sansón había juzgado a Israel durante 20 años.

^ Juec. 16:4 O “wadi”.

^ Juec. 16:5 O “Convéncelo”.

^ Juec. 16:7 O “cuerdas de arco nuevas”.

^ Juec. 16:9 O “estopa”.

^ Juec. 16:10 O “¡Estás jugando conmigo!”.

^ Juec. 16:17 O “ha pasado navaja por mi cabeza”.

^ Juec. 16:17 Lit. “desde el vientre de mi madre”.

^ Juec. 16:24 Al parecer, se refiere al ídolo.

Jueces  18 : 1 - 31

18 En aquellos días no había rey en Israel. Y en ese tiempo la tribu de los danitas andaba buscando un lugar[*] donde vivir, pues hasta entonces no había recibido una[*] herencia entre las tribus de Israel.

^2 Los danitas enviaron cinco hombres de su tribu, hombres competentes de Zorá y Estaol, a espiar y explorar la tierra. Les dijeron: “Vayan, exploren la tierra”. Una vez que estos llegaron a la región montañosa de Efraín, a la casa de Miqueas, pasaron ahí la noche. ^3 Estando cerca de la casa de Miqueas, reconocieron la voz[*] del joven levita, así que fueron y le preguntaron: “¿Quién te trajo aquí? ¿Qué haces en este lugar? ¿Por qué te has quedado?”. ^4 El joven les contó lo que Miqueas había hecho por él y añadió: “Me contrató para que fuera su sacerdote”. ^5 Entonces le pidieron: “Por favor, pregúntale a Dios si este viaje que estamos haciendo acabará bien”. ^6 El sacerdote les dijo: “Vayan en paz. Jehová está con ustedes en su viaje”.

^7 De modo que los cinco hombres siguieron su camino y llegaron a Lais. Vieron que la gente del lugar no dependía de nadie, igual que los sidonios. Vivían tranquilos y despreocupados, y no había por allí ningún conquistador cruel que pudiera molestarlos. Estaban lejos de los sidonios y no tenían trato con ningún otro pueblo.

^8 Cuando volvieron adonde estaban sus hermanos, a Zorá y Estaol, estos les preguntaron: “¿Cómo les fue?”. ^9 Ellos respondieron: “Vamos, luchemos contra esa gente, porque hemos visto que esa tierra es muy buena. ¿Por qué dudan? No hay tiempo que perder. Vayan y conquístenla. ^10 Cuando lleguen, verán que ellos viven despreocupados y que la tierra es extensa. Dios ya ha entregado en manos de ustedes una tierra en la que no falta nada”.

^11 Entonces, 600 hombres de la familia de los danitas salieron de Zorá y Estaol. Iban armados para la guerra. ^12 Subieron a Judá y acamparon cerca de Quiryat-Jearim. Por eso a ese lugar, que está al oeste de Quiryat-Jearim, se le llama Mahané-Dan[*] hasta el día de hoy. ^13 De ahí fueron a la región montañosa de Efraín y llegaron a la casa de Miqueas.

^14 Entonces los cinco hombres que habían ido a espiar la tierra de Lais les dijeron a sus hermanos: “¿Sabían que en estas casas hay un efod, ídolos domésticos,[*] una imagen tallada y una estatua de metal?[*] Decidan lo que van a hacer”. ^15 Así que ellos se detuvieron allí y los cinco hombres fueron a la casa del joven levita, junto a la casa de Miqueas, y le preguntaron cómo estaba. ^16 Mientras tanto, los 600 hombres de Dan, armados para la guerra, se quedaron de pie a la entrada. ^17 Los cinco hombres que habían ido a espiar la tierra entraron para llevarse la imagen tallada, el efod, los ídolos domésticos y la imagen de metal.[*] (El sacerdote estaba de pie a la entrada con los 600 hombres armados para la guerra). ^18 Entraron en la casa de Miqueas y tomaron la imagen tallada, el efod, los ídolos domésticos y la imagen de metal.[*] Y el sacerdote les preguntó: “Pero ¿qué están haciendo?”. ^19 Ellos le contestaron: “¡Cállate! No digas nada.[*] Ven con nosotros para que nos hagas de padre[*] y sacerdote. ¿Qué te conviene más? ¿Ser sacerdote para la casa de un solo hombre, o ser sacerdote para una tribu y familia de Israel?”. ^20 Esto le pareció bien al sacerdote; así que, después de tomar el efod, los ídolos domésticos y la imagen tallada, se fue con ellos.

^21 Entonces retomaron su camino colocando delante a los niños, el ganado y sus cosas de valor. ^22 Los danitas ya estaban algo lejos de la casa de Miqueas cuando los vecinos de Miqueas se reunieron y salieron tras ellos. Finalmente, los alcanzaron. ^23 Cuando les gritaron a los danitas, estos miraron atrás y le preguntaron a Miqueas: “¿Qué te pasa? ¿Por qué has reunido a esta gente?”. ^24 Él les respondió: “Ustedes me han quitado los dioses que me hice, y también se han llevado a mi sacerdote. ¿Qué es lo que me queda? ¿Cómo se atreven a preguntarme qué me pasa?”. ^25 Los danitas le contestaron: “No nos levantes la voz, no sea que algunos hombres furiosos[*] se les echen encima y eso te cueste la vida a ti y a los de tu casa”. ^26 Entonces los danitas siguieron su camino. Y Miqueas, al ver que ellos eran más fuertes que él, dio media vuelta y volvió a su casa.

^27 Después de llevarse lo que Miqueas se había fabricado, y también a su sacerdote, se fueron a Lais, donde la gente vivía tranquila y despreocupada. Mataron a aquella gente a espada y le prendieron fuego a la ciudad. ^28 No hubo nadie que salvara a la ciudad, ya que estaba lejos de Sidón (en la llanura[*] que pertenecía a Bet-Rehob) y sus habitantes no tenían trato con ningún otro pueblo. Luego los danitas reconstruyeron la ciudad y se establecieron en ella. ^29 Además, le dieron a la ciudad el nombre de su padre, Dan, quien era hijo de Israel, aunque antes la ciudad se llamaba Lais. ^30 Después de aquello, los danitas colocaron allí la imagen tallada. Y Jonatán —hijo[*] de Guersom, hijo de Moisés— y sus descendientes fueron sacerdotes para la tribu de Dan hasta el día en que los habitantes del país fueron al destierro. ^31 Y ellos colocaron allí la imagen tallada que Miqueas había hecho. La imagen continuó allí todo el tiempo que la casa del Dios verdadero estuvo en Siló.

^ Juec. 18:1 Lit. “una herencia”.

^ Juec. 18:1 O “recibido por completo su”.

^ Juec. 18:3 O “el acento”.

^ Juec. 18:12 Que significa ‘campamento de Dan’.

^ Juec. 18:14 O “dioses domésticos”. Lit. “terafim”.

^ Juec. 18:14 O “de metal fundido”.

^ Juec. 18:17 O “estatua de metal fundido”.

^ Juec. 18:18 O “estatua de metal fundido”.

^ Juec. 18:19 Lit. “Pon tu mano sobre tu boca”.

^ Juec. 18:19 O “consejero”.

^ Juec. 18:25 O “amargados de alma”.

^ Juec. 18:28 O “llanura baja”.

^ Juec. 18:30 O “descendiente”.

Jueces  20 : 1 - 48

20 A raíz de eso, salieron todos los hombres de Israel, los del territorio que va desde Dan hasta Beer-Seba y los de la tierra de Galaad. Y todo el pueblo[*] se reunió de común acuerdo[*] delante de Jehová en Mizpá. ^2 Los jefes del pueblo y todas las tribus de Israel ocuparon sus puestos en la congregación del pueblo de Dios. Eran 400.000 soldados[*] armados con espadas.

^3 (Los benjaminitas se enteraron de que los hombres de Israel habían subido a Mizpá).

Entonces los hombres de Israel dijeron: “Dígannos, ¿cómo ocurrió este crimen tan horrible?”. ^4 Y el levita, el esposo de la mujer asesinada, contestó: “Llegué a Guibeá de Benjamín con mi concubina para pasar la noche. ^5 Y los habitantes[*] de Guibeá vinieron contra mí por la noche y rodearon la casa. Querían matarme, pero en vez de eso violaron a mi concubina. Y ella murió. ^6 Así que tomé el cuerpo de mi concubina y lo corté en pedazos, y envié un pedazo a cada territorio de la herencia de Israel porque se había cometido en Israel un crimen depravado y vergonzoso. ^7 Ahora, todos ustedes, pueblo de Israel, digan qué opinan y cuál es su decisión”.

^8 De común acuerdo,[*] todos se levantaron y dijeron: “Ninguno de nosotros irá a su tienda ni volverá a su casa. ^9 Esto es lo que haremos: echaremos suertes para ver quiénes subirán a pelear contra Guibeá; ^10 de todas las tribus de Israel, elegiremos 10 de cada 100 hombres, 100 de cada 1.000 y 1.000 de cada 10.000 para que consigan provisiones para el ejército; así, el ejército podrá tomar medidas contra Guibeá de Benjamín por el crimen tan vergonzoso que ellos cometieron en Israel”. ^11 De modo que todos los hombres de Israel se aliaron para luchar unidos[*] contra la ciudad.

^12 Las tribus de Israel enviaron mensajeros para decirles a todos los hombres de la tribu de Benjamín: “¿Cómo pudo cometerse un crimen tan horrible entre ustedes? ^13 Ahora entreguen a esos hombres despreciables de Guibeá para que los matemos y así quitemos la maldad de Israel”. Pero los benjaminitas no les quisieron hacer caso a sus hermanos israelitas.

^14 Entonces los benjaminitas salieron de sus ciudades para reunirse en Guibeá y pelear contra los hombres de Israel. ^15 Ese día, los benjaminitas juntaron de sus ciudades a 26.000 hombres armados con espadas, además de 700 soldados de élite de Guibeá. ^16 En este ejército había 700 de los mejores soldados, todos ellos zurdos. Cada uno de ellos podía lanzar una piedra con la honda y darle a un cabello sin fallar el tiro.

^17 Sin incluir a los de Benjamín, los hombres de Israel juntaron a 400.000 hombres armados con espadas: eran todos guerreros experimentados. ^18 Partieron y subieron a Betel para consultar a Dios. El pueblo de Israel le preguntó: “¿Quién de nosotros irá al frente en la lucha contra los benjaminitas?”. Jehová les respondió: “Judá irá al frente”.

^19 Después de eso, los israelitas se levantaron por la mañana y acamparon para luchar contra Guibeá.

^20 Los hombres de Israel entonces salieron a luchar contra los de Benjamín; se colocaron en formación de batalla frente a Guibeá. ^21 Aquel día, los benjaminitas salieron de Guibeá y mataron a 22.000 israelitas. ^22 Sin embargo, el ejército de los israelitas actuó con valentía y volvió a colocarse en formación de batalla en el mismo lugar que el primer día. ^23 Los israelitas subieron a Betel y lloraron delante de Jehová hasta el anochecer y le preguntaron a Jehová: “¿Deberíamos ir otra vez a pelear contra nuestros hermanos, la gente de Benjamín?”. Y Jehová les respondió: “Vayan contra ellos”.

^24 El segundo día, los israelitas se acercaron a los benjaminitas. ^25 Por su parte, los hombres de Benjamín salieron el segundo día al encuentro de ellos desde Guibeá y mataron a otros 18.000 israelitas, todos ellos armados con espadas. ^26 Entonces, todos los hombres de Israel subieron a Betel, donde lloraron y se sentaron delante de Jehová. Aquel día ayunaron hasta el anochecer y presentaron delante de Jehová ofrendas quemadas y ofrendas de paz.[*] ^27 Después de eso, los israelitas consultaron a Jehová, ya que el arca del pacto del Dios verdadero estaba allí en aquellos días. ^28 (Finehás, hijo de Eleazar, hijo de Aarón, prestaba servicio[*] delante del arca en aquellos días). Ellos preguntaron: “¿Deberíamos salir una vez más a pelear contra nuestros hermanos, los hombres de Benjamín, o deberíamos dejarlo así?”. Jehová les respondió: “Vayan, que mañana los voy a entregar en sus manos”. ^29 Entonces Israel les tendió una emboscada alrededor de Guibeá.

^30 El tercer día, los israelitas volvieron a subir para pelear contra los benjaminitas. Se colocaron en formación de batalla contra Guibeá igual que las otras veces. ^31 Cuando los benjaminitas salieron al encuentro del ejército de Israel, los israelitas los hicieron alejarse de la ciudad. Entonces, como las otras veces, los benjaminitas empezaron a atacar y matar a algunos hombres en los caminos principales (uno sube a Betel y el otro a Guibeá). Dejaron a unos 30 israelitas muertos por los campos. ^32 Los benjaminitas decían: “Los estamos derrotando como las otras veces”. Pero los israelitas decían: “Nos retiraremos y así los alejaremos de la ciudad hacia los caminos principales”. ^33 De modo que todos los hombres de Israel salieron de sus posiciones y se colocaron en formación de batalla en Baal-Tamar. Al mismo tiempo, los israelitas que estaban en la emboscada cerca de Guibeá salieron de sus escondites y atacaron. ^34 Así, 10.000 de los mejores soldados de todo Israel llegaron frente a Guibeá, y la batalla fue intensa. Pero los benjaminitas no se daban cuenta del desastre que se les venía encima.

^35 Jehová derrotó a Benjamín delante de Israel. Aquel día, los israelitas mataron a 25.100 hombres de Benjamín, todos ellos armados con espadas.

^36 Al ver que los hombres de Israel se retiraban, los benjaminitas pensaron que los iban a derrotar. Pero, en realidad, los israelitas se retiraron porque confiaban en la emboscada que le habían tendido a Guibeá. ^37 Los soldados de la emboscada actuaron rápido y asaltaron Guibeá. Se desplegaron y atacaron a todos los habitantes de la ciudad con la espada.

^38 Los hombres de Israel habían quedado en que los soldados de la emboscada harían una señal de humo desde la ciudad.

^39 Cuando los israelitas se retiraron de la batalla, los hombres de Benjamín empezaron a atacarlos y mataron a unos 30 hombres de Israel. Se decían: “Está claro que los estamos derrotando, igual que en la última batalla”. ^40 Pero entonces una columna de humo comenzó a subir desde la ciudad. Era la señal. Cuando los hombres de Benjamín miraron atrás, vieron que la ciudad entera se estaba quemando y que las llamas subían hacia el cielo. ^41 En ese momento, los hombres de Israel dieron media vuelta y los de Benjamín quedaron aterrorizados al ver que el desastre les había caído encima. ^42 Así que salieron huyendo de los israelitas hacia el desierto, pero no conseguían escapar de la batalla. Además, los hombres que salían de las ciudades también los iban matando. ^43 Acorralaron a los benjaminitas y los persiguieron sin descanso. Los aplastaron justo enfrente de Guibeá, hacia el este. ^44 Cayeron 18.000 hombres de Benjamín. Todos eran guerreros poderosos.

^45 Los hombres de Benjamín dieron media vuelta y salieron huyendo al desierto, al peñasco de Rimón. Y los israelitas mataron a[*] 5.000 de ellos en los caminos principales. Los fueron persiguiendo hasta Guidom; así mataron a otros 2.000 hombres. ^46 En total, los de Benjamín que cayeron en aquel día fueron 25.000 hombres armados con espadas. Todos eran guerreros poderosos. ^47 Pero 600 hombres se retiraron al desierto, al peñasco de Rimón. Estuvieron cuatro meses en el peñasco de Rimón.

^48 Y los hombres de Israel se volvieron contra los benjaminitas y atacaron con la espada a todos los de la ciudad, tanto a hombres como animales, a todos los que quedaban. Además, les prendieron fuego a todas las ciudades que encontraron a su paso.

^ Juec. 20:1 Lit. “toda la asamblea”.

^ Juec. 20:1 Lit. “como un solo hombre”.

^ Juec. 20:2 O “soldados de a pie”.

^ Juec. 20:5 O quizás “terratenientes”.

^ Juec. 20:8 Lit. “Como un solo hombre”.

^ Juec. 20:11 Lit. “como un solo hombre”.

^ Juec. 20:26 O “de comunión”.

^ Juec. 20:28 Lit. “estaba de pie”.

^ Juec. 20:45 Lit. “hicieron una rebusca de”.

1 Samuel  5 : 1 - 12

5 Cuando los filisteos se apoderaron del Arca del Dios verdadero, la llevaron desde Ebenézer hasta Asdod. ^2 Luego, los filisteos llevaron el Arca del Dios verdadero al templo[*] de Dagón y la pusieron al lado de la estatua de Dagón. ^3 Los habitantes de Asdod madrugaron al día siguiente y encontraron la estatua de Dagón bocabajo en el suelo. Había caído delante del Arca de Jehová. Así que la recogieron y la pusieron de nuevo en su lugar. ^4 Cuando madrugaron al día siguiente, allí estaba Dagón bocabajo en el suelo delante del Arca de Jehová. La cabeza de Dagón y sus dos manos aparecieron cortadas en el umbral. Solo la parte que tenía forma de pez[*] quedó intacta. ^5 Por eso, hasta el día de hoy, ni los sacerdotes de Dagón ni ninguna persona que entra al templo de Dagón en Asdod pisan el umbral.

^6 La mano de Jehová castigó a la gente de Asdod y de sus territorios. Los devastó haciendo que les salieran hemorroides. ^7 Cuando los hombres de Asdod vieron lo que estaba pasando, dijeron: “El Arca del Dios de Israel no puede seguir con nosotros, porque la mano de él ha sido dura con nosotros y con Dagón, nuestro dios”. ^8 Así que reunieron a todos los gobernantes de los filisteos y les preguntaron: “¿Qué hacemos con el Arca del Dios de Israel?”. Ellos les respondieron: “Hay que llevar el Arca del Dios de Israel a Gat”. De modo que la llevaron allí.

^9 Después que trasladaron el Arca allí, la mano de Jehová castigó a la ciudad, sembrando así el pánico. Castigó a toda la gente de la ciudad, a pequeños y grandes, y les salieron hemorroides. ^10 Por lo tanto, trasladaron el Arca del Dios verdadero a Ecrón. Pero, en cuanto el Arca llegó allí, los ecronitas empezaron a gritar: “¡Nos han traído el Arca del Dios de Israel para matarnos a nosotros y a nuestro pueblo!”. ^11 Entonces reunieron a todos los gobernantes de los filisteos y dijeron: “Saquen de aquí el Arca del Dios de Israel. Devuélvanla a su lugar para que no muramos, ni nosotros ni nuestro pueblo”. Pues todos en la ciudad estaban aterrorizados con la idea de morir. La mano del Dios verdadero los había castigado con dureza: ^12 los que no murieron fueron castigados con hemorroides. La gente de la ciudad gritaba por ayuda, y sus gritos llegaban hasta los cielos.

^ 1 Sam. 5:2 Lit. “a la casa”.

^ 1 Sam. 5:4 Lit. “Solo Dagón”.

1 Samuel  11 : 1 - 15

11 Y resulta que Nahás el ammonita subió con sus hombres para acampar y luchar contra Jabés, en Galaad. Todos los hombres de Jabés le dijeron a Nahás: “Haz un pacto[*] con nosotros y te serviremos”. ^2 Nahás el ammonita les respondió: “Haré un pacto con ustedes, pero con una condición: sacarles a todos el ojo derecho. Así humillaré a todo Israel”. ^3 Los ancianos de Jabés le dijeron: “Danos un plazo de siete días para que enviemos mensajeros por todo el territorio de Israel. Y, si nadie viene a salvarnos, nos rendiremos ante ti”. ^4 Cuando los mensajeros llegaron a Guibeá de Saúl, le dieron la noticia al pueblo y todos se pusieron a llorar desconsoladamente.

^5 Saúl venía del campo, guiando el ganado. Entonces preguntó: “¿Qué le pasa al pueblo? ¿Por qué están todos llorando?”. Así que le contaron lo que habían dicho los hombres de Jabés. ^6 Cuando Saúl lo escuchó, el espíritu de Dios lo llenó de poder y él se puso muy furioso. ^7 Agarró dos toros, los cortó en pedazos y envió los pedazos por todo el territorio de Israel con los mensajeros, quienes iban diciendo: “¡Esto es lo que le va a pasar al ganado del que no siga a Saúl y a Samuel!”. Con eso, el pueblo se llenó del temor de Jehová, y se pusieron en marcha como un solo hombre.[*] ^8 Entonces Saúl los contó en Bézec: había 300.000 israelitas y 30.000 hombres de Judá. ^9 Y les dijeron a los mensajeros que habían venido: “Díganles esto a los hombres de Jabés, en Galaad: ‘Mañana, cuando caliente el sol, se les va a salvar’”. Así que los mensajeros fueron y se lo dijeron a los hombres de Jabés, quienes se pusieron contentísimos. ^10 Entonces los hombres de Jabés les dijeron a los ammonitas: “Mañana nos rendiremos y podrán hacer con nosotros lo que les parezca bien”.

^11 Al día siguiente, Saúl dividió a sus hombres en tres grupos. Durante la vigilia de la mañana,[*] se abrieron paso hasta el centro del campamento y estuvieron matando ammonitas hasta que calentó el sol. Los que sobrevivieron huyeron y se dispersaron tanto que no quedaron ni dos juntos. ^12 Y la gente le dijo a Samuel: “¿Quiénes decían que no querían que Saúl fuera nuestro rey? Que los entreguen, para que los matemos”. ^13 Pero Saúl dijo: “No se va a matar a ningún hombre hoy, porque hoy Jehová ha salvado a Israel”.

^14 Más tarde, Samuel le dijo al pueblo: “Vayamos a Guilgal para reafirmar el reinado de Saúl”. ^15 Así que todo el pueblo fue a Guilgal, y allí hicieron rey a Saúl delante de Jehová. Después le ofrecieron a Jehová sacrificios de paz, y Saúl y todos los israelitas celebraron la ocasión con gran alegría.

^ 1 Sam. 11:1 O “trato”.

^ 1 Sam. 11:7 O “todos con el mismo objetivo”.

^ 1 Sam. 11:11 Más o menos de 2 de la madrugada a 6 de la mañana.

1 Samuel  14 : 1 - 52

14 Cierto día, Jonatán hijo de Saúl le dijo al ayudante que le llevaba las armas: “Vamos, crucemos al otro lado, adonde está el puesto de avanzada de los filisteos”. Pero no se lo contó a su padre. ^2 Saúl se estaba quedando a las afueras de Guibeá, debajo del árbol de granadas que hay en Migrón, y unos 600 hombres estaban con él. ^3 (Quien llevaba el efod era Ahíya hijo de Ahitub, hermano de Icabod, hijo de Finehás, hijo de Elí, el sacerdote de Jehová en Siló). Y los soldados no sabían que Jonatán se había ido. ^4 Ahora bien, entre los desfiladeros que Jonatán intentaba cruzar para llegar adonde estaba el puesto de avanzada de los filisteos, había dos grandes salientes rocosos con forma de diente, uno a cada lado. Uno se llamaba Bozez y el otro Sené. ^5 Uno de los salientes era como una columna y estaba situado al norte, frente a Micmash. El otro estaba al sur, frente a Gueba.

^6 Así que Jonatán le dijo a su escudero: “Vamos, crucemos adonde está el puesto de avanzada de esos hombres incircuncisos. Quizás Jehová haga algo por nosotros, porque a Jehová no hay nada que le impida salvar, ya sea valiéndose de muchos o de pocos”. ^7 Entonces el escudero le dijo: “Haz lo que te diga tu corazón. Ve por donde quieras. Yo te seguiré vayas donde vayas”. ^8 Entonces Jonatán dijo: “Cruzaremos adonde están esos hombres y dejaremos que nos descubran. ^9 Si nos dicen ‘¡Alto, quédense ahí hasta que lleguemos!’, nos quedaremos ahí y no subiremos adonde están ellos. ^10 Pero, si nos dicen ‘¡Suban a pelear contra nosotros!’, entonces subiremos. Esa será la señal de que Jehová los entregará en nuestras manos”.

^11 Entonces los dos dejaron que los filisteos del puesto de avanzada los descubrieran. Y los filisteos dijeron: “¡Miren! Los hebreos están saliendo de los agujeros donde se habían escondido”. ^12 A continuación, los soldados del puesto de avanzada les dijeron a Jonatán y a su escudero: “¡Vengan, suban aquí, que les vamos a dar una lección!”. Al instante Jonatán le dijo a su escudero: “Sígueme, porque Jehová hará que caigan en manos de Israel”. ^13 Entonces Jonatán se puso a trepar con manos y pies, y su escudero lo fue siguiendo. Jonatán iba delante atacando a los filisteos, y su escudero iba detrás rematándolos. ^14 En este primer ataque, Jonatán y su escudero mataron a unos 20 hombres, y lo hicieron en una distancia muy corta.[*]

^15 Entonces el miedo se apoderó del campamento y de todos los soldados del puesto de avanzada. Hasta las tropas de asalto estaban aterrorizadas. La tierra se puso a temblar y Dios sembró el pánico entre los filisteos. ^16 Los centinelas de Saúl que estaban en Guibeá de Benjamín vieron que el alboroto se iba propagando por todo el campamento enemigo.

^17 Saúl les dijo a los hombres que estaban con él: “Hagan el favor de pasar lista para saber quién se ha ido”. Cuando pasaron lista, resultó que ni Jonatán ni su escudero estaban allí. ^18 Saúl ahora le ordenó a Ahíya: “¡Trae el Arca del Dios verdadero!”. (En ese tiempo[*] el Arca del Dios verdadero estaba con los israelitas). ^19 Mientras Saúl estaba hablando con el sacerdote, el campamento filisteo se alborotaba más y más. Y Saúl le dijo al sacerdote: “Déjalo, ya no hagas eso”.[*] ^20 Entonces Saúl y todos sus hombres se reunieron y fueron a la batalla. Allí vieron que los filisteos se estaban atacando unos a otros con sus espadas. Era un auténtico caos. ^21 Además, los hebreos que se habían pasado al bando de los filisteos y que habían subido con ellos al campamento se unieron a los israelitas que estaban con Saúl y Jonatán. ^22 Y todos los israelitas que se habían escondido en la región montañosa de Efraín oyeron que los filisteos estaban huyendo. Así que también se unieron a la batalla y los persiguieron. ^23 En aquel día Jehová salvó a Israel, y la batalla se extendió hasta Bet-Aven.

^24 Pero los hombres de Israel estaban agotados ese día, ya que Saúl les había impuesto este juramento: “¡Maldito el hombre que coma algo[*] antes del atardecer, antes de que yo me vengue de mis enemigos!”. Así que ninguno de ellos había probado bocado.

^25 Entonces, todos llegaron[*] al bosque, y había miel por el suelo. ^26 Al entrar en el bosque, vieron la miel goteando. Pero, por miedo al juramento, nadie se atrevió a probarla. ^27 Jonatán, sin embargo, no había escuchado el juramento que su padre les había impuesto a los soldados. Por eso extendió la vara que tenía en la mano y metió la punta en un panal de miel. Cuando la probó recuperó las fuerzas.[*] ^28 Uno de los soldados entonces le dijo: “Tu padre nos impuso un juramento muy estricto. Dijo: ‘¡Maldito el hombre que coma algo hoy!’. Por eso están todos tan cansados”. ^29 Pero Jonatán le respondió: “Mi padre le ha hecho mucho daño al país. Fíjense cómo he recuperado las fuerzas[*] con solo probar este poquito de miel. ^30 ¡Imagínense si hoy el ejército hubiera comido con libertad del botín de sus enemigos! Habrían acabado con más filisteos todavía”.

^31 Aquel día los soldados fueron derrotando a los filisteos desde Micmash hasta Ayalón, y terminaron desfallecidos. ^32 Así que se lanzaron desesperados sobre el botín: agarraron ovejas, vacas y terneros, los mataron en el suelo y se comieron la carne con la sangre. ^33 De modo que le informaron a Saúl: “Mira, los hombres están pecando contra Jehová: se están comiendo la carne con la sangre”. Y él dijo: “Ustedes han sido desleales. Rápido, hagan rodar hasta aquí una piedra grande”. ^34 Entonces Saúl dijo: “Dispérsense entre los hombres y díganles: ‘Que cada uno traiga su toro y su oveja, y que los mate aquí; después puede comérselos. Pero no pequen contra Jehová comiéndose la carne con la sangre’”. Esa noche cada uno llevó su toro y lo mató allí. ^35 Y Saúl le construyó un altar a Jehová. Ese fue el primer altar que le construyó a Jehová.

^36 Más tarde, Saúl dijo: “Bajemos de noche para perseguir a los filisteos y para saquearlos hasta el amanecer. No dejaremos a ninguno con vida”. Sus hombres le contestaron: “Lo que te parezca bien”. El sacerdote entonces dijo: “Consultemos aquí al Dios verdadero”. ^37 Y Saúl le consultó a Dios: “¿Debo bajar a perseguir a los filisteos? ¿Harás que caigan en manos de Israel?”. Pero Dios no le contestó aquel día. ^38 Así que Saúl dijo: “Ustedes, los jefes del ejército, acérquense e investiguen qué pecado se ha cometido hoy. ^39 Tan cierto como que vive Jehová, quien salvó a Israel, el culpable morirá, incluso si es mi hijo Jonatán”. Pero nadie le contestó. ^40 Entonces Saúl les dijo a todos los israelitas: “Pónganse ustedes a un lado, y mi hijo Jonatán y yo nos pondremos al otro”. Y ellos le respondieron: “Lo que te parezca bien”.

^41 Saúl entonces le dijo a Jehová: “¡Oh, Dios de Israel, responde con el Tumim!”. Y Jonatán y Saúl salieron elegidos; los demás quedaron libres. ^42 Saúl ahora dijo: “Echen suertes para saber si soy yo o es mi hijo Jonatán”. Y salió que era Jonatán. ^43 Entonces Saúl le dijo a Jonatán: “Dime, ¿qué es lo que has hecho?”. Y Jonatán le respondió: “Tan solo probé un poco de miel con la punta de la vara que llevo en la mano. ¡Aquí me tienes! ¡Estoy dispuesto a morir!”.

^44 A lo que Saúl dijo: “Que Dios me castigue severamente si tú no mueres, Jonatán”. ^45 Pero los hombres le dijeron a Saúl: “¿Tiene que morir Jonatán, el hombre que le ha dado esta gran victoria[*] a Israel? ¡De ninguna manera! Tan cierto como que Jehová vive, no se le tocará ni un pelo,[*] pues él contó con Dios en todo lo que hizo hoy”. Así fue como ellos rescataron[*] a Jonatán, y él no murió.

^46 De modo que Saúl dejó de perseguir a los filisteos, y los filisteos se fueron a su territorio.

^47 Saúl consolidó su reinado en Israel y guerreó contra todos los enemigos que tenía alrededor: los moabitas, los ammonitas, los edomitas, los reyes de Zobá y los filisteos. Fuera adonde fuera, los derrotaba. ^48 Luchó con valentía y venció a los amalequitas. Libró a los israelitas de quienes los saqueaban.

^49 Los hijos de Saúl fueron Jonatán, Isví y Malki-Súa. Y tuvo dos hijas. La mayor se llamaba Merab y la menor Mical. ^50 La esposa de Saúl era Ahinoam hija de Ahimáaz. Y el jefe de su ejército era Abner hijo de Ner, tío de Saúl. ^51 El padre de Saúl era Quis, y Ner, el padre de Abner, era hijo de Abiel.

^52 Durante todo el reinado de Saúl, la guerra con los filisteos fue muy intensa. Por eso, cada vez que Saúl veía a algún hombre fuerte y valiente, lo reclutaba.

^ 1 Sam. 14:14 Lit. “la mitad de un surco de una yunta de un campo”. Es decir, la mitad del terreno que una yunta de toros puede arar en un día.

^ 1 Sam. 14:18 Lit. “día”.

^ 1 Sam. 14:19 Lit. “Retira tu mano”.

^ 1 Sam. 14:24 Lit. “pan”.

^ 1 Sam. 14:25 Lit. “toda la tierra llegó”.

^ 1 Sam. 14:27 Lit. “le brillaron los ojos”.

^ 1 Sam. 14:29 Lit. “me brillaron los ojos”.

^ 1 Sam. 14:45 O “salvación”.

^ 1 Sam. 14:45 O “ni un solo cabello de su cabeza caerá al suelo”.

^ 1 Sam. 14:45 Lit. “redimieron”.

1 Samuel  18 : 1 - 30

18 En cuanto David terminó de conversar con Saúl, surgió una gran amistad entre Jonatán y David,[*] y Jonatán empezó a quererlo como a sí mismo. ^2 Desde aquel día, Saúl hizo que David se quedara con él y no lo dejó volver a la casa de su padre. ^3 Jonatán quería a David como a sí mismo, así que él y David hicieron un pacto. ^4 Además, Jonatán se quitó la túnica sin mangas que llevaba puesta y se la dio a David, y también le dio su ropa de combate, su espada, su arco y su cinturón. ^5 David empezó a salir a combatir y, sin importar adonde lo enviara Saúl, siempre tenía éxito.[*] Así que Saúl lo puso al mando de los hombres de guerra. Y esto les pareció bien a los siervos de Saúl y a todo el pueblo.

^6 Cuando David y los soldados regresaban de derrotar a los filisteos, las mujeres salían de todas las ciudades de Israel al encuentro del rey Saúl. Iban cantando y bailando con alegría, con panderetas y laúdes. ^7 Las mujeres que celebraban la victoria cantaban:

“Saúl ha derrotado a miles,

y David, a decenas de miles”.

^8 Saúl acabó enojándose muchísimo. La canción no le gustaba nada. Dijo: “De David dicen decenas de miles, pero de mí... solo miles. ¡Ahora solo falta que lo hagan rey!”. ^9 Desde ese día, Saúl siempre miró a David con desconfianza.

^10 Al día siguiente, un mal espíritu de parte de Dios se apoderó de Saúl, y él empezó a comportarse de una manera extraña[*] en la casa. Esto ocurrió mientras David tocaba el arpa, como en otras ocasiones. Entonces Saúl, que tenía una lanza en la mano, ^11 se la arrojó a David. Se dijo: “¡Lo voy a clavar en la pared!”. Esto pasó dos veces, y las dos David consiguió escapar de él. ^12 Saúl entonces tuvo miedo de David, porque Jehová estaba con David pero se había apartado de Saúl. ^13 Por eso, Saúl lo alejó de su lado y lo hizo jefe de mil. David era quien dirigía al ejército en las batallas.[*] ^14 A David todo le salía bien,[*] y Jehová estaba con él. ^15 Como Saúl veía que a David le iba tan bien, empezó a tenerle miedo. ^16 Pero todo Israel y Judá amaban a David porque él los dirigía en las batallas.

^17 Saúl luego le dijo a David: “Te voy a dar a Merab, mi hija mayor, para que te cases con ella. Solo te pido que me sigas sirviendo con valentía y pelees las guerras de Jehová”. Y es que Saúl pensaba: “No lo mataré con mis propias manos. Que muera a manos de los filisteos”. ^18 Pero David le preguntó a Saúl: “¿Quién soy yo y quiénes son mis parientes, la familia de mi padre en Israel, para que yo sea yerno del rey?”. ^19 Sin embargo, cuando llegó el momento de que Merab, la hija de Saúl, le fuera entregada a David, resultó que ya la habían casado con Adriel el meholatita.

^20 Ahora bien, Mical, la otra hija de Saúl, estaba enamorada de David. Cuando se lo contaron a Saúl, le agradó la noticia. ^21 Saúl pensó: “Se la ofreceré, y así ella servirá de trampa para que él caiga en manos de los filisteos”. Así que, por segunda vez, Saúl le dijo a David: “Hoy te convertirás en mi yerno”.[*] ^22 Además, Saúl les ordenó a sus siervos: “Díganle a David en secreto: ‘El rey está muy contento contigo, y todos sus siervos te tienen cariño. Así que hazte yerno del rey’”. ^23 Cuando los siervos de Saúl le dijeron esto a David, él les contestó: “¿Se creen que es tan fácil que un hombre como yo, pobre e insignificante, se convierta en yerno del rey?”. ^24 Entonces los siervos de Saúl le contaron lo que David había dicho.

^25 Pero Saúl les ordenó: “Díganle esto a David: ‘Lo único que el rey quiere como dote[*] por su hija son 100 prepucios de filisteos, para vengarse de sus enemigos’”. Y es que Saúl estaba planeando que David muriera a manos de los filisteos. ^26 Sus siervos le llevaron el mensaje a David, y a él le agradó la idea de convertirse en yerno del rey. Antes de que se cumpliera el plazo, ^27 David salió con sus hombres, mató a 200 filisteos y le trajo al rey los prepucios de todos ellos para poder convertirse en su yerno. Por lo tanto, Saúl le entregó por esposa a su hija Mical. ^28 Saúl se dio cuenta de que Jehová estaba con David y de que su hija Mical lo amaba. ^29 Esto hizo que Saúl le tuviera aún más miedo a David. Y Saúl se convirtió en enemigo de David para el resto de su vida.

^30 Cada vez que los príncipes de los filisteos salían a la batalla, David tenía más éxito[*] que todos los demás siervos de Saúl, y su nombre era muy respetado.

^ 1 Sam. 18:1 O “el alma de Jonatán quedó ligada al alma de David”.

^ 1 Sam. 18:5 O “actuaba con sabiduría”.

^ 1 Sam. 18:10 O “se portó como profeta”.

^ 1 Sam. 18:13 Lit. “salía y entraba delante del pueblo”.

^ 1 Sam. 18:14 O “David actuaba con sabiduría en todo lo que hacía”.

^ 1 Sam. 18:21 O “formarás una alianza matrimonial conmigo”.

^ 1 Sam. 18:25 O “precio”.

^ 1 Sam. 18:30 O “actuaba con más sabiduría”.

1 Samuel  22 : 1 - 23

22 Así que David se fue de allí y se refugió en la cueva de Adulam. Cuando sus hermanos y todos los de la casa de su padre se enteraron, bajaron adonde él estaba. ^2 Además, se le unieron todos los que tenían problemas o deudas, así como los que estaban descontentos,[*] y David se convirtió en su líder. Había unos 400 hombres con él.

^3 Más tarde, David fue de allí a Mizpé de Moab y le dijo al rey de Moab: “Por favor, deja que mi padre y mi madre se queden aquí con ustedes hasta que sepa lo que Dios hará por mí”. ^4 Así que los dejó con el rey de Moab, y ellos se quedaron allí todo el tiempo que David estuvo en el refugio.

^5 Más adelante, el profeta Gad le dijo a David: “No te quedes en el refugio. Vete a la tierra de Judá”. Por eso David se fue de allí y entró en el bosque de Héret.

^6 Saúl se enteró de que habían encontrado a David y a los hombres que estaban con él. Le llegó la noticia mientras estaba sentado debajo del tamarisco en el lugar alto de Guibeá. Tenía su lanza en la mano, y todos sus siervos estaban alrededor de él. ^7 Entonces Saúl les dijo a los siervos que estaban a su alrededor: “Hagan el favor de escucharme, hombres de Benjamín. ¿Se creen que también el hijo de Jesé les dará campos y viñas a todos ustedes? ¿Se creen que él los hará jefes de mil y jefes de cien? ^8 ¡Todos ustedes se han unido en contra de mí! ¡Ninguno me contó que mi propio hijo hizo un pacto con el hijo de Jesé! Nadie se compadece de mí ni me avisa de que mi propio hijo ha hecho que mi siervo me tienda una emboscada, como está pasando ahora”.

^9 Entonces Doeg el edomita, que estaba al mando de los siervos de Saúl, contestó: “Vi al hijo de Jesé llegar a Nob para ver a Ahimélec hijo de Ahitub. ^10 Y Ahimélec consultó a Jehová en nombre de él y le dio provisiones. Hasta le dio la espada de Goliat el filisteo”. ^11 Enseguida el rey mandó llamar a Ahimélec hijo de Ahitub el sacerdote y a todos los sacerdotes de la casa de su padre, que estaban en Nob. Y todos fueron adonde estaba el rey.

^12 Ahora Saúl dijo: “¡Escúchame, hijo de Ahitub!”. Él respondió: “Aquí estoy, mi señor”. ^13 Saúl le dijo: “¿Por qué tú y el hijo de Jesé se han unido contra mí? ¿Cómo es que le diste pan y una espada, y consultaste a Dios en nombre de él? Es mi enemigo y me quiere tender una emboscada, y eso es lo que está pasando ahora”. ^14 Al oír esto, Ahimélec le contestó al rey: “¿Acaso tienes algún siervo que sea tan confiable[*] como David? Es yerno del rey, jefe de tu guardia personal y alguien respetado en tu casa. ^15 Esta no es la primera vez que consulto a Dios en su nombre, ¿verdad? ¡Yo jamás haría lo que estás diciendo! Mi señor, no me culpes ni a mí ni a nadie de la casa de mi padre. No tenía ni idea de este asunto”.

^16 Pero el rey le dijo: “¡Vas a morir, Ahimélec! Tú y todos los de la casa de tu padre”. ^17 Con eso, el rey les dijo a los guardias[*] que estaban a su alrededor: “¡Vamos, maten a los sacerdotes de Jehová! ¡Ellos se han puesto de parte de David! ¡Sabían que era un fugitivo, y no me dijeron nada!”. Pero los guardias del rey no quisieron ponerles la mano encima a los sacerdotes de Jehová. ^18 El rey entonces le ordenó a Doeg el edomita: “¡Ve y atácalos tú!”. Al instante, Doeg atacó a los sacerdotes él mismo. Ese día mató a 85 hombres que llevaban puesto el efod de lino. ^19 También atacó a la gente de Nob, la ciudad de los sacerdotes. Mató a espada a hombres y mujeres, a niños y bebés, así como toros, burros y ovejas.

^20 Sin embargo, un hijo de Ahimélec hijo de Ahitub que se llamaba Abiatar logró escapar y huyó para unirse a David. ^21 Abiatar le dijo a David: “Saúl ha matado a los sacerdotes de Jehová”. ^22 Al oír esto, David le dijo a Abiatar: “Lo sabía. Aquel día, cuando vi allí a Doeg el edomita, supe que se lo contaría a Saúl. Yo soy responsable de la muerte de todos los[*] de la casa de tu padre. ^23 Quédate conmigo. No tengas miedo, porque, si alguien intenta quitarte la vida a ti, será como si me la quisiera quitar a mí. Tendrás mi protección”.

^ 1 Sam. 22:2 O “amargados de alma”.

^ 1 Sam. 22:14 O “fiel”.

^ 1 Sam. 22:17 Lit. “corredores”.

^ 1 Sam. 22:22 O “todas las almas”.

1 Samuel  25 : 1 - 44

25 Con el tiempo, Samuel murió. Todo Israel se reunió para llorar su muerte, y lo enterraron en Ramá, donde estaba su casa. David entonces bajó al desierto de Parán.

^2 Ahora bien, había un hombre muy rico en Maón que tenía su ganado en Carmelo.[*] Era dueño de 3.000 ovejas y 1.000 cabras. Y resulta que estaba esquilando sus ovejas en Carmelo. ^3 El hombre, que era calebita, se llamaba Nabal, y su esposa, Abigaíl. Ella era una mujer sensata y hermosa, pero su esposo era áspero y hacía cosas malas. ^4 Estando en el desierto, David se enteró de que Nabal estaba esquilando sus ovejas. ^5 Así que David les dijo a 10 de sus hombres: “Suban a Carmelo, busquen a Nabal y pregúntenle de mi parte cómo está. ^6 Díganle: ‘Que vivas muchos años, que te vaya bien a ti[*] y que les vaya bien a los de tu casa y a todo lo que te pertenece. ^7 He oído que ahora estás esquilando las ovejas. Pues bien, cuando tus pastores estaban con nosotros, no los molestamos, y nadie les quitó nada durante todo el tiempo que estuvieron en Carmelo. ^8 Pregúntales a tus hombres y ellos te lo dirán. Por eso te ruego que recibas bien a los míos, porque hemos llegado en una época de mucha alegría.[*] Por favor, dales a tus siervos y a tu hijo David cualquier cosa que puedas darnos’”.

^9 Así que los hombres de David subieron y le dieron a Nabal este mensaje de David. Cuando terminaron, ^10 Nabal les dijo a los siervos de David: “¿Y quién es ese David? ¿Qué se cree el hijo de Jesé? Hoy en día hay muchos siervos que se escapan de sus amos. ^11 ¿Por qué iba yo a darles mi pan y mi agua y la carne que he preparado para mis esquiladores a unos hombres que vienen de quién sabe dónde?”.

^12 Los hombres de David regresaron y le contaron todo lo que Nabal había dicho. ^13 Al instante, David les ordenó a sus hombres: “¡Que cada uno tome su espada!”. Así que todos se colocaron su espada, y David también. Unos 400 hombres subieron con él, y unos 200 se quedaron vigilando las pertenencias.

^14 Mientras tanto, uno de los siervos le avisó a Abigaíl, la esposa de Nabal. Le dijo: “Mira, David envió unos mensajeros desde el desierto para desearle todo lo mejor a nuestro amo, pero él les gritó y los insultó. ^15 Esos hombres fueron muy buenos con nosotros. Nunca nos molestaron, y nadie nos quitó nada durante todo el tiempo que estuvimos con ellos en los campos. ^16 Fueron como una muralla para nosotros, tanto de día como de noche. Nos protegieron todo el tiempo que estuvimos con ellos pastoreando el rebaño. ^17 Ahora decide qué vas a hacer. Porque esto va a acabar muy mal para el amo y para todos los de su casa. Y es que él es un hombre tan despreciable[*] que no se puede hablar con él”.

^18 Enseguida Abigaíl tomó 200 panes, 2 jarras grandes de vino, 5 ovejas ya preparadas, 5 seas[*] de grano tostado, 100 tortas de pasas y 200 tortas de higos comprimidos, y lo cargó todo sobre unos burros. ^19 Entonces les dijo a sus siervos: “Vayan yendo, que yo los sigo”. Pero no le dijo nada a su esposo Nabal.

^20 Mientras ella bajaba en burro por una parte oculta de la montaña, David y sus hombres iban bajando en dirección a ella, de modo que se la encontraron. ^21 David había estado diciendo: “Yo protegí todo lo que este individuo tenía en el desierto, pero no ha servido para nada. Nadie le quitó nada, y aun así él me devuelve mal por bien. ^22 Si antes de la mañana yo no he acabado con todos sus hombres,[*] que Dios castigue severamente a los enemigos de David”.[*]

^23 Cuando Abigaíl vio a David, enseguida se bajó del burro y se lanzó al suelo rostro a tierra delante de David. ^24 Entonces se tiró a sus pies y le dijo: “Señor mío, échame la culpa a mí. Te ruego que me permitas hablarte. Escucha las palabras de tu sierva. ^25 Por favor, mi señor, no le hagas caso a Nabal. Es un hombre despreciable que hace honor a su nombre. Se llama Nabal[*] y es un insensato. Pero yo, tu sierva, no vi a los hombres que mi señor envió. ^26 Y ahora, señor mío, tan cierto como que Jehová y tú viven, es Jehová quien te está frenando para que no te tomes la justicia[*] por tu mano y te hagas culpable de derramar sangre. Que tus enemigos y los que quieren hacerte daño se vuelvan como Nabal. ^27 Y ahora, mi señor, deja que los hombres que te acompañan reciban este regalo[*] que tu sierva te ha traído. ^28 Perdona, por favor, si tu sierva te ha ofendido. Yo sé que Jehová sin falta hará que tu casa[*] sea duradera, mi señor. Porque tú peleas las guerras de Jehová y en toda tu vida no se ha encontrado nada malo en ti. ^29 Mi señor, cuando alguien te persiga y trate de quitarte la vida, Jehová tu Dios tendrá tu vida bien guardada en la bolsa de la vida. Pero la vida de tus enemigos la lanzará lejos, como se lanza una piedra con la honda.[*] ^30 Y, cuando Jehová haya cumplido todas las cosas buenas que te ha prometido y te haga líder de Israel, ^31 no tendrás que lamentarte ni arrepentirte[*] en tu corazón por haberte tomado la justicia[*] por tu mano y haber derramado sangre sin motivo. Mi señor, cuando Jehová te bendiga, acuérdate de tu sierva”.

^32 Ante esto, David le dijo a Abigaíl: “¡Alabado sea Jehová, el Dios de Israel, que te ha enviado este día a mi encuentro! ^33 ¡Bendita sea tu sensatez! Que Dios te bendiga por haberme librado de tomarme la justicia[*] por mi mano y de hacerme culpable de derramar sangre. ^34 Tan cierto como que vive Jehová, el Dios de Israel —quien ha evitado que te haga daño—, si no hubieras venido enseguida a hablar conmigo, ni un solo hombre[*] de Nabal habría quedado vivo al amanecer”. ^35 Entonces David aceptó lo que ella le había traído y le dijo: “Sube en paz a tu casa. He escuchado lo que has dicho y voy a hacer lo que me pides”.

^36 Más tarde, Abigaíl volvió con Nabal, que estaba en su casa dándose un festín de rey. Nabal[*] estaba muy alegre, borracho a más no poder. Así que ella no le dijo nada hasta que amaneció. ^37 Pero por la mañana, cuando a Nabal ya se le había pasado la borrachera, su esposa se lo contó todo. Entonces su corazón se quedó como el de un muerto, y él se quedó tieso como una piedra. ^38 Unos 10 días después, Jehová hizo que Nabal muriera.

^39 Cuando David se enteró de que Nabal había muerto, dijo: “¡Alabado sea Jehová! Nabal me humilló, pero Jehová ha defendido mi caso. Evitó que hiciera algo malo e hizo que la maldad de Nabal se volviera contra él”.[*] Luego David le mandó un mensaje a Abigaíl para pedirle que se casara con él. ^40 Los siervos de David llegaron a Carmelo y le dijeron a Abigaíl: “David nos mandó buscarte porque quiere casarse contigo”. ^41 De inmediato, ella se inclinó rostro a tierra y dijo: “Aquí estoy, dispuesta a ser su esclava, su sierva, para lavar los pies de los siervos de mi señor”. ^42 Abigaíl rápidamente se levantó, se montó en su burro y, con cinco sirvientas siguiéndola a pie, acompañó a los mensajeros de David y se convirtió en su esposa.

^43 David también se había casado con Ahinoam, que era de Jezreel. Así que las dos fueron sus esposas.

^44 Ahora bien, Saúl había casado a su hija Mical —la esposa de David— con Paltí hijo de Lais, que era de Galim.

^ 1 Sam. 25:2 Una ciudad de Judá; no debe confundirse con el monte Carmelo.

^ 1 Sam. 25:6 O “que tengas paz”.

^ 1 Sam. 25:8 Lit. “en un buen día”.

^ 1 Sam. 25:17 O “inútil”.

^ 1 Sam. 25:18 Un sea equivalía a 7,33 L (6,66 dry qt). Ver apén. B14.

^ 1 Sam. 25:22 Lit. “los que orinan contra la pared”. Expresión hebrea despectiva para referirse a los varones.

^ 1 Sam. 25:22 O quizás “a David”.

^ 1 Sam. 25:25 Que significa ‘insensato’ o ‘estúpido’.

^ 1 Sam. 25:26 O “no te salves”.

^ 1 Sam. 25:27 Lit. “esta bendición”.

^ 1 Sam. 25:28 Se refiere a una dinastía real.

^ 1 Sam. 25:29 O “como desde el hueco de la honda”.

^ 1 Sam. 25:31 Lit. “tambaleo ni tropiezo”.

^ 1 Sam. 25:31 O “haberte salvado”.

^ 1 Sam. 25:33 O “salvarme”.

^ 1 Sam. 25:34 Lit. “ni uno que orina contra la pared”. Expresión hebrea despectiva para referirse a los varones.

^ 1 Sam. 25:36 Lit. “El corazón de Nabal”.

^ 1 Sam. 25:39 Lit. “sobre su propia cabeza”.

1 Samuel  27 : 1 - 12

27 Pero David dijo en su corazón: “Algún día moriré a manos de Saúl. Lo mejor que puedo hacer es irme a la tierra de los filisteos. Así Saúl dejará de buscarme por todo el territorio de Israel y me libraré de caer en sus manos”. ^2 Así que David y los 600 hombres que iban con él fueron adonde estaba Akís hijo de Maoc, el rey de Gat. ^3 David y sus hombres se quedaron en Gat con Akís, cada uno con los de su casa. A David lo acompañaban sus dos esposas: Ahinoam de Jezreel y Abigaíl la carmelita, la viuda de Nabal. ^4 Cuando le dijeron a Saúl que David había huido a Gat, dejó de buscarlo.

^5 Entonces David le dijo a Akís: “Si te parece bien, desearía recibir un lugar donde vivir en una de las ciudades de la zona rural. Pues ¿por qué debería tu siervo vivir contigo en la ciudad real?”. ^6 Y aquel día Akís le dio Ziclag. Por eso Ziclag pertenece a los reyes de Judá hasta el día de hoy.

^7 El tiempo[*] que David vivió en la zona rural de los filisteos fue un año y cuatro meses. ^8 Y David subía con sus hombres a atacar a los guesuritas, los guirzitas y los amalequitas, pues vivían en la región que iba de Telam a Sur y hasta la tierra de Egipto. ^9 Cuando David atacaba la región, no dejaba vivo ni hombre ni mujer. Pero se llevaba los rebaños, las vacas, los burros y los camellos, y también la ropa. Luego regresaba adonde estaba Akís. ^10 Entonces Akís le preguntaba: “¿Qué lugares atacaste hoy?”. Y David le respondía: “El sur[*] de Judá”, o “El sur del territorio de los jerahmeelitas”, o “El sur del territorio de los quenitas”. ^11 David mataba a todo hombre y mujer para que ninguno fuera llevado a Gat, porque decía: “No vaya a ser que nos delaten y digan ‘David hizo esto y lo otro’”. (Esta fue su táctica todo el tiempo que vivió en la zona rural de los filisteos). ^12 Akís le creía a David y pensaba: “Seguro que su pueblo Israel ahora lo detesta,[*] así que siempre será mi siervo”.

^ 1 Sam. 27:7 Lit. “número de días”.

^ 1 Sam. 27:10 O “El Négueb”.

^ 1 Sam. 27:12 O “lo considera apestoso”.

1 Samuel  28 : 1 - 25

28 Por aquellos días, los filisteos reunieron sus tropas para combatir contra Israel. Así que Akís le dijo a David: “Como tú bien sabes, tú y tus hombres van a ir conmigo a la batalla”. ^2 Al oír esto, David le respondió: “Sabes perfectamente lo que tu siervo va a hacer”. Y Akís le dijo: “Por eso te haré mi guardaespaldas permanente”.[*]

^3 Ahora bien, Samuel había muerto, y todo Israel se había puesto de duelo por él y lo había enterrado en Ramá, su ciudad. Y Saúl había quitado del país a los médiums y a los adivinos.

^4 Los filisteos se juntaron, fueron a Sunem y acamparon allí. Así que Saúl juntó a los soldados de Israel y acamparon en Guilboa. ^5 Cuando Saúl vio el campamento de los filisteos, le entró miedo y el corazón se le agitó muchísimo. ^6 Aunque Saúl consultaba a Jehová, Jehová nunca le respondió, ni por sueños, ni por el Urim, ni por los profetas. ^7 Al final, Saúl les ordenó a sus siervos: “Búsquenme una médium, que quiero ir a consultarle algo”. Sus siervos le dijeron: “Hay una médium en En-Dor”.

^8 Así que Saúl se disfrazó poniéndose otra ropa y, acompañado de dos de sus hombres, fue de noche a ver a la médium. Le dijo: “Por favor, adivíname el futuro invocando a los espíritus. Llámame al que yo te diga”. ^9 Pero la mujer le respondió: “Tú tienes que saber lo que hizo Saúl, que quitó del país a los médiums y a los adivinos. Entonces, ¿por qué me haces esto? ¿Quieres tenderme una trampa para que me maten?”. ^10 Saúl entonces le juró por Jehová: “¡Tan cierto como que Jehová vive, no se te acusará de nada en este asunto!”. ^11 Al oír esto, la mujer le preguntó: “¿A quién quieres que te llame?”. Él respondió: “Llama a Samuel”. ^12 Cuando la mujer vio a “Samuel”,[*] pegó un grito y le dijo a Saúl: “¿Por qué me has engañado? ¡Eres Saúl!”. ^13 El rey Saúl le dijo: “No tengas miedo. Pero, dime, ¿qué estás viendo?”. La mujer le respondió: “Veo a alguien subiendo de la tierra. Parece un dios”. ^14 Enseguida él le preguntó: “¿Cómo es?”. Ella le respondió: “El que sube es un anciano y lleva puesta una túnica sin mangas”. Al darse cuenta de que se trataba de “Samuel”, Saúl se inclinó rostro a tierra y se postró.

^15 “Samuel” entonces le preguntó a Saúl: “¿Por qué me has molestado haciéndome subir?”. Saúl le respondió: “Estoy en una situación desesperada. Los filisteos están atacándome, y Dios se ha apartado de mí y ya no me contesta, ni por los profetas ni por sueños. Por eso te he llamado, para que me digas qué tengo que hacer”.

^16 Pero “Samuel” le dijo: “¿Y por qué me preguntas a mí si Jehová ya se ha apartado de ti y ahora es tu enemigo? ^17 Jehová hará lo que predijo por medio de mí: Jehová arrancará de tus manos el reino y se lo dará a otro, a David. ^18 Tú no obedeciste la voz de Jehová y no acabaste con los amalequitas, quienes lo habían enfurecido. Por eso Jehová te está haciendo esto hoy. ^19 Además, Jehová hará que Israel y tú caigan en manos de los filisteos. Mañana tú y tus hijos estarán conmigo. Y Jehová también hará que el ejército de Israel caiga en manos de los filisteos”.

^20 Al instante, Saúl se desplomó y quedó tendido en el suelo. Le entró mucho miedo debido a las palabras de “Samuel”. Además, no tenía fuerzas, ya que no había comido nada en todo el día y en toda la noche. ^21 Cuando la mujer se acercó a Saúl y lo vio tan afectado, le dijo: “Mi señor, obedecí lo que me ordenaste, arriesgué mi vida[*] para hacer lo que me dijiste. ^22 Ahora, mi señor, hazme caso tú a mí, por favor. Deja que te sirva un pedazo de pan para que recuperes las fuerzas y puedas seguir tu camino”. ^23 Pero él no quiso y dijo: “No voy a comer nada”. Sin embargo, como sus siervos y la mujer le insistieron, acabó haciéndoles caso. Se levantó del suelo y se sentó en la cama. ^24 La mujer tenía en la casa un ternero engordado, así que rápido lo mató.[*] También tomó harina, la amasó y preparó pan sin levadura. ^25 Entonces les sirvió la comida a Saúl y a sus siervos, y ellos se pusieron a comer. Después, se levantaron y se fueron durante la noche.

^ 1 Sam. 28:2 Lit. “guardián de mi cabeza todos los días”.

^ 1 Sam. 28:12 O “lo que parecía ser Samuel”.

^ 1 Sam. 28:21 O “puse mi alma en mi mano”.

^ 1 Sam. 28:24 O “sacrificó”.

1 Samuel  30 : 1 - 31

30 Cuando al tercer día David y sus hombres llegaron a Ziclag, los amalequitas habían invadido el sur[*] y Ziclag, y a Ziclag la habían atacado y quemado. ^2 Se habían llevado a las mujeres y a todos los que estaban en la ciudad, del menor al mayor. No mataron a nadie, pero se los llevaron con ellos. ^3 Al llegar, David y sus hombres se encontraron con que le habían prendido fuego a la ciudad y se habían llevado cautivas a sus esposas, sus hijos y sus hijas. ^4 Y David y sus hombres se echaron a llorar desconsoladamente. Lloraron hasta quedarse sin fuerzas para llorar más. ^5 A las dos esposas de David —Ahinoam de Jezreel y Abigaíl, la viuda de Nabal el carmelita— también se las habían llevado. ^6 David estaba muy angustiado, y es que los hombres hablaban de apedrearlo, porque todos estaban muy amargados por haber perdido a sus hijos e hijas. Pero David recurrió a Jehová su Dios para fortalecerse.

^7 Entonces David le dijo al sacerdote Abiatar, hijo de Ahimélec: “Por favor, tráeme el efod”. Así que Abiatar le trajo el efod. ^8 Y David le consultó a Jehová: “¿Voy detrás de esta banda de saqueadores? ¿Los alcanzaré?”. Él le respondió: “Sí, persíguelos, porque los vas a alcanzar y lo recuperarás todo”.

^9 Inmediatamente, David y los 600 hombres que estaban con él se pusieron en marcha y llegaron al torrente[*] de Besor, donde algunos de los hombres se quedaron. ^10 David siguió adelante con 400 de sus hombres, pero 200 se quedaron atrás porque estaban demasiado cansados para cruzar el torrente de Besor.

^11 Sus hombres encontraron por el campo a un egipcio y se lo llevaron a David. Le dieron comida y agua, ^12 además de dos tortas de pasas y un pedazo de torta de higos comprimidos. En cuanto comió, recuperó las fuerzas,[*] porque no había comido ni bebido agua en tres días y tres noches. ^13 David entonces le preguntó: “¿De dónde eres? ¿Quién es tu amo?”. Él le respondió: “Soy un sirviente egipcio, esclavo de un amalequita. Mi amo me abandonó porque hace tres días me enfermé. ^14 Nosotros invadimos el sur del territorio de los keretitas, el territorio de Judá y el sur del territorio de Caleb, y le prendimos fuego a Ziclag”. ^15 Al oír esto, David le preguntó: “¿Me llevas adonde está esa banda de saqueadores?”. Y él le respondió: “Si me juras por Dios que no me matarás ni me entregarás a mi amo, yo te llevo adonde están los saqueadores”.

^16 Así que lo llevó, y allí estaban, desparramados por todo el campo, comiendo y bebiendo. Estaban celebrando haberse llevado un botín tan grande de la tierra de los filisteos y de la tierra de Judá. ^17 Y David los atacó y estuvo peleando con ellos desde la madrugada hasta el siguiente anochecer. No escapó nadie; solo se salvaron 400 hombres, que salieron huyendo montados en camellos. ^18 David recuperó todo lo que los amalequitas se habían llevado y rescató a sus dos esposas. ^19 No faltaba nada, y estaban todos: del menor al mayor. Recuperaron a sus hijos y a sus hijas, y también sus pertenencias. David recuperó todo lo que se habían llevado. ^20 Además, David se quedó con todas las ovejas y las vacas. Y sus hombres las llevaron delante de su propio ganado. Decían: “Este es el botín de David”.

^21 Entonces David fue adonde estaban los 200 hombres que habían estado demasiado cansados para acompañarlo y se habían quedado atrás en el torrente de Besor. Y ellos salieron al encuentro de David y de los que iban con él. Al acercarse, David les preguntó cómo estaban. ^22 Pero, entre los que habían ido con David, había algunos hombres malos y despreciables que se pusieron a decir: “Ellos no vinieron con nosotros, así que no les daremos nada de lo que recuperamos, solo le daremos a cada uno su esposa y sus hijos. Que se los lleven y se vayan”. ^23 Pero David les dijo: “No, hermanos míos, no deben hacer eso con lo que Jehová nos ha dado. Él nos protegió y entregó en nuestras manos a esa banda de saqueadores que nos atacó. ^24 ¿Creen que alguien podría estar de acuerdo con ustedes? Todos recibirán lo mismo: el que bajó a la batalla y el que se quedó vigilando las pertenencias. Todo se repartirá por igual”. ^25 Desde aquel día, David hizo que esto fuera la norma, y llegó a ser ley en Israel. Y así es hasta el día de hoy.

^26 Cuando David regresó a Ziclag, envió parte del botín a los ancianos de Judá que eran sus amigos. Les mandó decir: “Esto es un regalo[*] para ustedes del botín que les quitamos a los enemigos de Jehová”. ^27 Él se lo envió a los de Betel, a los de Ramot del Négueb,[*] a los de Jatir, ^28 a los de Aroer, a los de Sifmot, a los de Estemoa, ^29 a los de Racal, a los de las ciudades de los jerahmeelitas, a los de las ciudades de los quenitas, ^30 a los de Hormá, a los de Borasán, a los de Atac, ^31 a los de Hebrón y a todos los lugares por donde David y sus hombres habían estado.

^ 1 Sam. 30:1 O “el Négueb”.

^ 1 Sam. 30:9 O “wadi”.

^ 1 Sam. 30:12 Lit. “su espíritu volvió a él”.

^ 1 Sam. 30:26 Lit. “una bendición”.

^ 1 Sam. 30:27 O “del sur”.

2 Samuel  4 : 1 - 12

4 Cuando Is-Bóset, hijo de Saúl, oyó que Abner había muerto en Hebrón, se acobardó,[*] y todos los israelitas se preocuparon mucho. ^2 Había dos hombres al mando de las bandas de saqueadores que le pertenecían al hijo de Saúl: uno se llamaba Baaná[*] y el otro Recab. Eran hijos de Rimón el beerotita, de la tribu de Benjamín. (Y es que Beerot también era considerada parte de Benjamín. ^3 Los beerotitas huyeron a Guitaim, y allí viven hasta el día de hoy como residentes extranjeros).

^4 Ahora bien, Jonatán, hijo de Saúl, tenía un hijo llamado Mefibóset. Él estaba lisiado de los pies.[*] Resulta que, cuando tenía cinco años, llegó de Jezreel la noticia de que Saúl y Jonatán habían muerto. Su nodriza entonces lo tomó en brazos y huyó, pero, mientras huía desesperada, se le cayó y quedó lisiado.

^5 Los hijos de Rimón el beerotita —Recab y Baaná— fueron a la casa de Is-Bóset durante la hora más calurosa del día, mientras él dormía su siesta del mediodía. ^6 Recab y su hermano Baaná entraron en la casa como si fueran a buscar trigo y apuñalaron a Is-Bóset en el abdomen. Luego salieron huyendo. ^7 Cuando ellos entraron en la casa, él estaba en su cuarto acostado en la cama. Lo apuñalaron y lo mataron; después le cortaron la cabeza y se la llevaron. Caminaron toda la noche por el camino del Arabá. ^8 Llegaron a Hebrón, le llevaron la cabeza de Is-Bóset al rey David y le dijeron: “Aquí está la cabeza de Is-Bóset hijo de Saúl, tu enemigo, el que quería quitarte la vida. Hoy Jehová le ha concedido a mi señor el rey la venganza contra Saúl y sus descendientes”.

^9 Pero David les contestó a Recab y a su hermano Baaná, los hijos de Rimón el beerotita: “Tan cierto como que vive Jehová —quien me libró[*] de todas mis angustias—, ^10 al hombre que vino a decirme ‘Saúl está muerto’ creyendo que me traía buenas noticias, lo agarré y lo maté en Ziclag. ¡Esa fue la recompensa que yo le di por hacer de mensajero! ^11 ¡Con más razón haré lo mismo con los malvados que mataron a un hombre inocente en su propia casa sobre su cama! ¿No debería pedirles cuentas a ustedes por la sangre de él y eliminarlos de la tierra?”. ^12 David entonces les ordenó a sus hombres que los mataran. Les cortaron las manos y los pies, y los colgaron junto al estanque de Hebrón. En cambio, la cabeza de Is-Bóset se la llevaron y la enterraron en la sepultura de Abner, en Hebrón.

^ 2 Sam. 4:1 Lit. “sus manos se debilitaron”.

^ 2 Sam. 4:2 O “Baanah”. Aquí y en el resto del libro. Ver apén. A2.

^ 2 Sam. 4:4 O “cojo”.

^ 2 Sam. 4:9 O “redimió mi alma”.

2 Samuel  5 : 1 - 25

5 Tiempo después, todas las tribus de Israel vinieron a ver a David a Hebrón y le dijeron: “¡Aquí nos tienes! Somos de tu misma sangre.[*] ^2 Ya desde antes, cuando Saúl era nuestro rey, tú eras el que dirigía a Israel en sus campañas militares.[*] Y Jehová te dijo: ‘Tú pastorearás a mi pueblo Israel y serás líder de Israel’”. ^3 Así, todos los ancianos de Israel vinieron a ver al rey a Hebrón, y el rey David hizo un pacto con ellos en Hebrón delante de Jehová. Después ungieron a David como rey de Israel.

^4 David tenía 30 años cuando se convirtió en rey, y reinó por 40 años. ^5 Desde Hebrón reinó sobre Judá por 7 años y 6 meses, y desde Jerusalén reinó sobre todo Israel y Judá por 33 años. ^6 El rey y sus hombres fueron a Jerusalén a luchar contra los jebuseos que vivían en aquella región. Pero los jebuseos se burlaron de David diciéndole: “¡Nunca vas a entrar aquí! Hasta los ciegos y los cojos van a ahuyentarte”. Y es que pensaban: “David nunca entrará aquí”. ^7 Sin embargo, David conquistó la fortaleza de Sion, que ahora es la Ciudad de David. ^8 Aquel día, David dijo: “¡Los que ataquen a los jebuseos, que vayan por el túnel del agua para matar a ‘los cojos y los ciegos’, a quienes David odia!”. Por eso se dice: “Los ciegos y los cojos nunca entrarán en la casa”. ^9 Entonces David se quedó a vivir en la fortaleza, a la que se llamó[*] Ciudad de David, y se puso a hacer construcciones por todos lados, desde el Montículo[*] hacia adentro. ^10 Así David fue haciéndose cada vez más poderoso, y Jehová, el Dios de los ejércitos, estaba con él.

^11 El rey Hiram de Tiro le envió mensajeros a David. También mandó madera de cedro, así como carpinteros y albañiles para levantar muros, y se pusieron a construirle una casa[*] a David. ^12 Y David comprendió que Jehová lo había consolidado como rey de Israel y que había enaltecido su reino a causa de su pueblo[*] Israel.

^13 Después de venir de Hebrón, David tomó más concubinas y esposas en Jerusalén, quienes le dieron más hijos e hijas. ^14 Estos son los nombres de los hijos que tuvo en Jerusalén: Samúa, Sobab, Natán, Salomón, ^15 Ibhar, Elisúa, Néfeg, Jafía, ^16 Elisamá, Eliadá y Elifélet.

^17 Cuando los filisteos oyeron que se había ungido a David como rey de Israel, todos subieron en busca de él. David se enteró y bajó al refugio. ^18 Los filisteos entonces llegaron y se extendieron por el valle de Refaím.[*] ^19 David le consultó a Jehová: “¿Subo a luchar contra los filisteos? ¿Los entregarás en mis manos?”. Jehová le contestó: “Sí, sube, porque sin falta entregaré a los filisteos en tus manos”. ^20 Así que David fue a Baal-Perazim y allí los derrotó. Y dijo: “Jehová ha abierto delante de mí una brecha en el frente enemigo, como una brecha que abren las aguas”. Por eso llamó a aquel lugar Baal-Perazim.[*] ^21 Los filisteos abandonaron allí sus ídolos, y David y sus hombres se los llevaron.

^22 Más tarde, los filisteos volvieron a subir y se extendieron por el valle de Refaím. ^23 David consultó a Jehová, pero él le contestó: “No subas a atacarlos de frente. En vez de eso, da un rodeo y atácalos por detrás, frente a los arbustos bacá.[*] ^24 Y, cuando oigas salir un sonido de pasos de las copas de los arbustos bacá, entonces actúa con decisión, porque Jehová habrá salido ante ti para derrotar al ejército de los filisteos”. ^25 Así que David hizo exactamente lo que Jehová le mandó, y derrotó a los filisteos desde Gueba hasta Guézer.

^ 2 Sam. 5:1 Lit. “tu hueso y tu carne”.

^ 2 Sam. 5:2 Lit. “el que hacía salir y el que hacía entrar a Israel”.

^ 2 Sam. 5:9 O quizás “él llamó”.

^ 2 Sam. 5:9 O “Miló”. Un término hebreo que significa ‘relleno’.

^ 2 Sam. 5:11 O “un palacio”.

^ 2 Sam. 5:12 Es decir, el de Jehová.

^ 2 Sam. 5:18 O “la llanura baja de Refaím”.

^ 2 Sam. 5:20 Que significa ‘amo de las brechas’.

^ 2 Sam. 5:23 O “bekja”.

2 Samuel  7 : 1 - 29

7 Cuando el rey estaba instalado en su propia casa[*] y Jehová le había dado descanso de todos los enemigos que lo rodeaban, ^2 el rey le dijo al profeta Natán: “Aquí estoy yo viviendo en una casa de cedro mientras que el Arca del Dios verdadero está en medio de telas de tienda”.[*] ^3 Natán le contestó al rey: “Anda, haz lo que te dicte tu corazón, porque Jehová está contigo”.

^4 Aquella misma noche, Natán recibió este mensaje[*] de Jehová: ^5 “Ve y dile a mi siervo David: ‘Esto es lo que dice Jehová: “¿Por qué deberías tú construirme una casa para morar en ella? ^6 Desde el día que saqué de Egipto al pueblo de Israel hasta hoy, yo no he morado en ninguna casa, sino que he estado andando de acá para allá en una tienda y en un tabernáculo. ^7 En todo el tiempo que anduve con los israelitas,[*] ¿acaso le dije una sola palabra de esto a alguno de los líderes de las tribus de Israel a quienes nombré para que pastorearan a mi pueblo Israel? ¿Alguna vez les pregunté ‘¿Por qué no me han construido una casa de cedro?’?”’. ^8 Ahora dile a mi siervo David: ‘Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: “Yo te saqué de los campos de pasto, donde andabas detrás del rebaño, para que llegaras a ser líder de mi pueblo Israel. ^9 Y estaré contigo vayas donde vayas. Voy a eliminar a todos tus enemigos delante de ti. Y te haré un gran nombre como el de los grandes hombres de la tierra. ^10 Voy a designar un lugar para mi pueblo Israel. Allí los estableceré y vivirán sin que nunca más los molesten. Los malvados no volverán a oprimirlos como en el pasado, ^11 desde el día en que nombré jueces sobre mi pueblo Israel. Y te daré descanso de todos tus enemigos.

”’”Además, Jehová te ha dicho que Jehová hará una casa[*] para ti. ^12 Cuando tus días lleguen a su fin y descanses con tus antepasados, yo levantaré después de ti a tu descendencia,[*] a tu propio hijo,[*] y estableceré con firmeza su reino. ^13 Él es el que construirá una casa para mi nombre, y yo estableceré con firmeza el trono de su reino para siempre. ^14 Yo seré su padre y él será mi hijo. Cuando él haga algo malo, yo lo reprenderé con la vara de los hombres y con los golpes de los hijos de los hombres.[*] ^15 No le retiraré mi amor leal, como sí se lo retiré a Saúl, a quien quité de delante de ti. ^16 Tu casa y tu reino estarán firmes para siempre delante de ti; tu trono estará firmemente establecido para siempre”’”.

^17 Natán le transmitió a David todas estas palabras y toda esta visión.

^18 Ante eso, el rey David fue y se sentó delante de Jehová, y dijo: “Señor Soberano Jehová, ¿quién soy yo? ¿Qué es mi familia[*] para que me hayas traído hasta aquí? ^19 Y, como si esto no fuera suficiente, oh, Señor Soberano Jehová, también dices que la casa de tu siervo durará hasta un futuro lejano; y esto es ley[*] para toda la humanidad, Señor Soberano Jehová. ^20 ¿Qué más puedo decirte yo, tu siervo David, si tú me conoces perfectamente, Señor Soberano Jehová? ^21 Por causa de tu palabra y de acuerdo con tu corazón[*] has hecho todas estas cosas tan grandes y se las has revelado a tu siervo. ^22 Por eso eres realmente grande, Señor Soberano Jehová. No hay nadie como tú y no hay Dios aparte de ti; todo lo que hemos oído con nuestros propios oídos lo confirma. ^23 ¿Y qué otra nación en la tierra es como tu pueblo Israel? Dios mío, tú fuiste y los rescataste para que fueran tu pueblo; te hiciste un nombre al realizar cosas grandes e impresionantes por ellos. Por tu pueblo, al que rescataste de Egipto para que fuera tuyo, expulsaste a las naciones y sus dioses. ^24 Estableciste a tu pueblo Israel como tu propio pueblo para siempre. Y tú, oh, Jehová, has llegado a ser su Dios.

^25 ”Ahora, Jehová Dios, mantén para siempre la promesa que hiciste sobre tu siervo y su casa, y cumple lo que has prometido. ^26 Que tu nombre sea engrandecido para siempre y así la gente diga: ‘Jehová de los ejércitos es Dios de Israel’. Y que la casa de tu siervo David esté firmemente establecida delante de ti. ^27 Porque tú, Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel, le has hecho una revelación a tu siervo al decir: ‘Te construiré una casa’.[*] Por eso tu siervo tiene el valor de[*] hacerte esta oración. ^28 Oh, Señor Soberano Jehová, tú eres el Dios verdadero y tus palabras son verdad. Y le has prometido estas cosas buenas a tu siervo. ^29 Así que dígnate bendecir la casa de tu siervo, y que esta continúe para siempre delante de ti. Porque tú, Señor Soberano Jehová, lo has prometido. Y que la casa de tu siervo sea bendita para siempre con tu bendición”.

^ 2 Sam. 7:1 O “propio palacio”.

^ 2 Sam. 7:2 O “carpa”.

^ 2 Sam. 7:4 O “la palabra”.

^ 2 Sam. 7:7 Lit. “hijos de Israel”.

^ 2 Sam. 7:11 O “dinastía”.

^ 2 Sam. 7:12 Lit. “simiente”.

^ 2 Sam. 7:12 Lit. “uno que saldrá de tus entrañas”.

^ 2 Sam. 7:14 O quizás “de Adán”.

^ 2 Sam. 7:18 Lit. “casa”.

^ 2 Sam. 7:19 O “instrucción”.

^ 2 Sam. 7:21 O “voluntad”.

^ 2 Sam. 7:27 O “dinastía”.

^ 2 Sam. 7:27 Lit. “ha hallado su corazón para”.

2 Samuel  9 : 1 - 13

9 David dijo: “¿Queda alguien de la casa de Saúl a quien, por Jonatán, yo pueda mostrarle amor leal?”. ^2 Resulta que había un siervo de la casa de Saúl llamado Zibá, así que lo mandaron llamar. El rey David le preguntó: “¿Eres Zibá?”. “Sí, soy tu siervo”, le contestó. ^3 El rey continuó: “¿Queda alguien de la casa de Saúl a quien yo pueda demostrarle el amor leal de Dios?”. Zibá le respondió al rey: “Todavía queda un hijo de Jonatán, que está lisiado[*] de los dos pies”. ^4 El rey le preguntó: “¿Dónde está?”. Zibá le contestó: “Está en casa de Makir hijo de Amiel, en Lo-Debar”.

^5 El rey David enseguida mandó traerlo de la casa de Makir hijo de Amiel, en Lo-Debar. ^6 Entonces Mefibóset —hijo de Jonatán, hijo de Saúl— entró adonde estaba David. Al instante se inclinó rostro a tierra y se postró. David le dijo: “¡Mefibóset!”, y él respondió: “Aquí está tu siervo”. ^7 “No tengas miedo —le dijo David—, porque sin falta te mostraré amor leal debido a tu padre Jonatán. Te devolveré todas las tierras de tu abuelo Saúl y comerás[*] siempre a mi mesa”.

^8 Entonces él se volvió a postrar y dijo: “¿Quién es este siervo tuyo para que te fijes en[*] mí, si soy un perro muerto?”. ^9 A continuación, el rey mandó llamar a Zibá, el sirviente de Saúl, y le dijo: “Todo lo que pertenecía a Saúl y a toda su casa se lo doy al nieto de tu amo. ^10 Tú, tus hijos y tus siervos le cultivarán las tierras y cosecharán su producto para que las personas que tiene a su cargo el nieto de tu amo tengan alimento. Pero Mefibóset, el nieto de tu amo, comerá siempre a mi mesa”.

Pues bien, Zibá tenía 15 hijos y 20 siervos. ^11 Zibá luego le dijo al rey: “Tu siervo hará todo lo que mi señor el rey le mande”. A partir de entonces, Mefibóset comió a la mesa de David[*] como uno de los hijos del rey. ^12 Mefibóset también tenía un hijo pequeño llamado Micá. Todos los que vivían en la casa de Zibá pasaron a ser siervos de Mefibóset. ^13 Y Mefibóset, que estaba lisiado de los dos pies, vivía en Jerusalén porque siempre comía a la mesa del rey.

^ 2 Sam. 9:3 O “cojo”.

^ 2 Sam. 9:7 Lit. “comerás pan”.

^ 2 Sam. 9:8 Lit. “hayas vuelto tu rostro a”.

^ 2 Sam. 9:11 O quizás “a mi mesa”.

2 Samuel  10 : 1 - 19

10 Más tarde, el rey de los ammonitas murió y su hijo Hanún se convirtió en el nuevo rey. ^2 Entonces David dijo: “Le mostraré amor leal a Hanún hijo de Nahás igual que su padre me mostró amor leal a mí”. Así que David envió a sus siervos para que lo consolaran por la pérdida de su padre. Pero, cuando los siervos de David llegaron a la tierra de los ammonitas, ^3 los príncipes de los ammonitas le dijeron a su señor Hanún: “¿Te crees que David ha mandado a sus siervos a consolarte porque quiere honrar a tu padre? ¿No será que los mandó a espiarnos y a inspeccionar la ciudad para derrotarla?”. ^4 Así que Hanún agarró a los siervos de David, les afeitó la mitad de la barba, les cortó la ropa por la mitad, a la altura de las nalgas, y los mandó de vuelta. ^5 El rey David fue informado de esto y, como habían sido tan humillados, enseguida envió unos hombres a su encuentro para decirles: “Quédense en Jericó hasta que les vuelva a crecer la barba, y después regresen”.

^6 Con el tiempo, los ammonitas se dieron cuenta de que se habían ganado el odio de[*] David, así que enviaron mensajeros para contratar sirios de Bet-Rehob y de Zobá —20.000 soldados de a pie—, así como al rey de Maacá con 1.000 hombres y a 12.000 hombres de Istob.[*] ^7 Cuando David se enteró, envió a Joab y a todo el ejército, incluidos sus soldados más poderosos. ^8 Y los ammonitas fueron y se colocaron en formación de batalla a la entrada de la puerta de la ciudad mientras los sirios de Zobá y de Rehob, junto con Istob[*] y Maacá, estaban aparte, en campo abierto.

^9 Cuando Joab vio que las fuerzas de ataque venían contra él por delante y por detrás, eligió a algunos de los mejores soldados de Israel y los colocó en formación de batalla para enfrentarse con los sirios. ^10 Al resto de los hombres los puso bajo el mando[*] de su hermano Abisái para que se colocaran en formación de batalla y se enfrentaran con los ammonitas. ^11 Entonces dijo: “Si los sirios son demasiado fuertes para mí, ven a rescatarme tú. Y, si los ammonitas son demasiado fuertes para ti, te rescato yo. ^12 Tenemos que ser fuertes y valientes por nuestro pueblo y por las ciudades de nuestro Dios, y Jehová hará lo que le parezca bien”.[*]

^13 Entonces Joab y sus hombres avanzaron para luchar contra los sirios, y estos salieron huyendo de él. ^14 Cuando los ammonitas vieron que los sirios habían escapado, huyeron de Abisái y se metieron en la ciudad. Después de eso, Joab dejó a los ammonitas y volvió a Jerusalén.

^15 Cuando los sirios vieron que Israel los había vencido, se juntaron otra vez. ^16 Hadadézer convocó a los sirios que estaban en la región del Río,[*] y ellos vinieron a Helam liderados por Sobac, el jefe del ejército de Hadadézer.

^17 Cuando se lo informaron a David, él inmediatamente reunió a todo el ejército de Israel, cruzó el Jordán y llegó a Helam. Los sirios entonces se colocaron en formación de batalla para enfrentarse con David y lucharon contra él. ^18 Pero los sirios huyeron de Israel. David mató a 700 conductores de carros y a 40.000 jinetes sirios, y también hirió a Sobac, el jefe del ejército, quien murió allí. ^19 Cuando todos los reyes, los siervos de Hadadézer, vieron que Israel los había vencido, enseguida acordaron la paz con Israel y se convirtieron en sus súbditos. Y los sirios ya no se atrevieron a ayudar a los ammonitas.

^ 2 Sam. 10:6 O “hecho apestosos para”.

^ 2 Sam. 10:6 O “de los hombres de Tob”.

^ 2 Sam. 10:8 O “los hombres de Tob”.

^ 2 Sam. 10:10 Lit. “en mano”.

^ 2 Sam. 10:12 O “lo que sea bueno a sus ojos”.

^ 2 Sam. 10:16 Es decir, el río Éufrates.

2 Samuel  11 : 1 - 27

11 A principios de año,[*] cuando los reyes salen a hacer sus campañas militares, David envió a Joab, a sus siervos y a todo el ejército de Israel para acabar con los ammonitas. Ellos cercaron Rabá, mientras que David se quedó en Jerusalén.

^2 En cierta ocasión al anochecer,[*] David se levantó de la cama y se puso a caminar por la azotea[*] de la casa[*] real. Desde allí vio a una mujer bañándose, y ella era muy hermosa. ^3 David mandó a alguien a averiguar quién era la mujer, y le dijeron: “Ella es Bat-Seba hija de Eliam y esposa de Urías el hitita”. ^4 Entonces David mandó mensajeros para que la trajeran. Así que la mujer entró adonde estaba él, y él se acostó con ella. (Esto ocurrió mientras ella estaba purificándose de su impureza).[*] Después, ella regresó a su casa.

^5 Y resulta que la mujer quedó embarazada y le mandó decir a David: “Estoy embarazada”. ^6 Al saberlo, David le envió este mensaje a Joab: “Mándame a Urías el hitita”. De modo que Joab le mandó a Urías. ^7 Cuando Urías llegó, David le preguntó cómo estaban Joab y los soldados, y cómo iba la guerra. ^8 Luego David le dijo a Urías: “Baja a tu casa y descansa”.[*] Cuando Urías salió de la casa real, fueron detrás de él para darle el regalo del rey.[*] ^9 Sin embargo, Urías durmió a la entrada de la casa del rey con todos los demás siervos de su señor, y no bajó a su casa. ^10 Entonces le informaron a David: “Urías no bajó a su casa”. Así que David le preguntó a Urías: “¿No acabas de volver de un viaje? ¿Por qué no bajaste a tu casa?”. ^11 Urías le respondió a David: “Tanto el Arca como Israel y Judá se están quedando en refugios temporales, y mi señor Joab y los siervos de mi señor están acampando en pleno campo. ¿Cómo voy a irme yo a mi casa a comer y beber y a acostarme con mi esposa? ¡Tan cierto como que tú vives,[*] yo no voy a hacer eso!”.

^12 Entonces David le dijo a Urías: “Quédate aquí hoy también, y dejaré que te vayas mañana”. De modo que Urías se quedó en Jerusalén aquel día y el día siguiente. ^13 Luego David lo mandó llamar para que viniera a comer y beber con él, y lo emborrachó. Pero, al anochecer, Urías no bajó a su casa, sino que se fue a dormir con los siervos de su señor. ^14 Por la mañana, David le escribió una carta a Joab y se la envió mediante Urías. ^15 En su carta escribió esto: “Pongan a Urías en las primeras líneas de batalla, donde la lucha es más violenta. Luego retírense y déjenlo solo para que lo ataquen y muera”.

^16 Joab había estado observando atentamente la ciudad, y colocó a Urías donde sabía que había guerreros poderosos en el bando enemigo. ^17 Cuando los hombres de la ciudad salieron y pelearon contra Joab, algunos de los siervos de David acabaron muertos, entre ellos Urías el hitita. ^18 Joab entonces le comunicó a David todo lo sucedido en la batalla. ^19 Le dio estas instrucciones al mensajero: “Cuando acabes de contarle al rey todo lo sucedido en la batalla, ^20 quizás el rey se enoje y te diga: ‘¿Por qué tuvieron que ir a pelear tan cerca de la ciudad? ¿No sabían que ellos dispararían desde lo alto de la muralla? ^21 ¿Quién mató a Abimélec hijo de Jerubéset? ¿No fue una mujer que le arrojó una piedra de molino[*] desde lo alto de la muralla y así lo mató en Tebez? ¿Por qué tuvieron que acercarse tanto a la muralla?’. En ese caso, dile: ‘Tu siervo Urías el hitita también murió’”.

^22 Así que el mensajero se fue y le contó a David todo lo que Joab le había mandado decir. ^23 Luego el mensajero le dijo a David: “Sus hombres nos llevaban ventaja y salieron a pelear contra nosotros en el campo, pero nosotros los hicimos retroceder hasta la entrada de la puerta de la ciudad. ^24 Y, como los arqueros les disparaban a tus siervos desde lo alto de la muralla, algunos de los siervos del rey murieron. Tu siervo Urías el hitita también murió”. ^25 Al oír esto, David le ordenó al mensajero: “Dile a Joab: ‘No dejes que eso te afecte, pues la espada puede devorar a cualquiera. Intensifica la batalla contra la ciudad y conquístala’. Y anímalo también”.

^26 Cuando la esposa de Urías se enteró de que Urías había muerto, se puso de duelo por su esposo. ^27 Tan pronto como el periodo de duelo terminó, David la mandó traer a su casa. Ella llegó a ser su esposa y le dio un hijo. Pero lo que David había hecho le desagradó mucho a[*] Jehová.

^ 2 Sam. 11:1 Es decir, en la primavera.

^ 2 Sam. 11:2 O “al final de la tarde”.

^ 2 Sam. 11:2 O “terraza”.

^ 2 Sam. 11:2 O “del palacio”.

^ 2 Sam. 11:4 Posiblemente su impureza menstrual.

^ 2 Sam. 11:8 Lit. “lávate los pies”.

^ 2 Sam. 11:8 O “la porción del rey”, probablemente la comida que el anfitrión le enviaba a un invitado de honor.

^ 2 Sam. 11:11 O “como que vives tú y vive tu alma”.

^ 2 Sam. 11:21 Es decir, la piedra superior de un molino de mano.

^ 2 Sam. 11:27 Lit. “fue malo a los ojos de”.

2 Samuel  13 : 1 - 39

13 Absalón, hijo de David, tenía una hermana muy hermosa llamada Tamar. Y Amnón, otro hijo de David, se enamoró de ella. ^2 Amnón estaba tan angustiado debido a su hermana Tamar que se puso enfermo. La razón es que ella era virgen y a Amnón le parecía imposible intentar algo con ella. ^3 Ahora bien, Amnón tenía un amigo llamado Jehonadab, hijo de Simeá,[*] hermano de David. Y Jehonadab era un hombre muy astuto. ^4 Así que le preguntó: “¿Por qué tú, que eres el hijo del rey, estás tan deprimido cada mañana? ¿Por qué no me cuentas qué te pasa?”. Amnón le contestó: “Es que estoy enamorado de Tamar, la hermana de mi hermano Absalón”. ^5 Jehonadab entonces le dijo: “Acuéstate en la cama y finge estar enfermo. Cuando tu padre venga a verte, dile: ‘Por favor, que venga mi hermana Tamar y me traiga algo de comer. Si prepara delante de mí el alimento que se les sirve a los enfermos[*] y ella me lo da, yo lo comeré’”.

^6 De modo que Amnón se acostó y fingió estar enfermo, y el rey vino a verlo. Entonces Amnón le dijo al rey: “Por favor, que venga mi hermana Tamar. Que haga delante de mí dos panes en forma de corazón y que me los dé para que yo coma”. ^7 David le envió este mensaje a Tamar, que estaba en la casa: “Por favor, vete a la casa de tu hermano Amnón y prepárale algo de comer”.[*] ^8 Así que Tamar fue a la casa de su hermano Amnón, donde él estaba acostado. Entonces amasó la masa, hizo unos panes delante de él y los cocinó. ^9 Después tomó la cacerola y le sirvió los panes, pero Amnón se negó a comer y dijo: “¡Que salgan todos!”. Y todos salieron de allí.

^10 Amnón ahora le dijo a Tamar: “Trae la comida[*] al dormitorio, para que tú me des de comer”. Así que Tamar tomó los panes en forma de corazón que había hecho y se los llevó a su hermano Amnón al dormitorio. ^11 Cuando se los acercó para que comiera, él la agarró y le dijo: “Ven, acuéstate conmigo, hermana mía”. ^12 Pero ella le dijo: “¡No, hermano mío! No me humilles. Esto no se hace en Israel. No cometas esta locura tan despreciable. ^13 ¿Cómo podría yo vivir con esa vergüenza? Y a ti te verían como un hombre despreciable en Israel. Por favor, habla con el rey, porque él no se opondrá a que yo sea tuya”. ^14 Pero él no quiso escucharla. Como era más fuerte que ella, la violó y la humilló. ^15 De pronto, Amnón empezó a sentir un odio muy intenso hacia ella, y ese odio llegó a ser más fuerte que el amor que le había tenido antes. Así que le dijo: “¡Levántate y lárgate!”. ^16 Entonces ella le dijo: “¡No, hermano mío, ahora no me eches de aquí! ¡Eso sería peor que lo que ya me hiciste!”. Pero él no quiso escucharla.

^17 Llamó al joven que lo atendía y le dijo: “Hazme el favor de sacar a esta persona de mi presencia y échale el cerrojo a la puerta”. ^18 (Ella llevaba puesta una túnica especial,[*] porque así se vestían las hijas vírgenes del rey). El sirviente la sacó afuera y le echó el cerrojo a la puerta. ^19 Entonces Tamar se echó cenizas en la cabeza, rasgó la túnica especial que llevaba puesta y se fue caminando y dando gritos con las manos sobre la cabeza.

^20 Al verla, su hermano Absalón le preguntó: “¿Fue tu hermano Amnón el que te hizo esto? Hermana mía, guarda silencio. Él es tu hermano. No le des vueltas a este asunto en tu corazón”. Después de aquello, Tamar se quedó a vivir en la casa de su hermano Absalón, aislada de la gente. ^21 Cuando el rey David se enteró de todo esto, se enojó mucho. Pero no quería herir los sentimientos de su hijo Amnón, porque era su primogénito y lo amaba. ^22 Y Absalón no le dijo nada a Amnón, ni bueno ni malo, porque Absalón odiaba a Amnón por haber humillado a su hermana Tamar.

^23 Después de dos años completos, resulta que los esquiladores de Absalón estaban en Baal-Hazor, cerca de Efraín, así que Absalón invitó a todos los hijos del rey a un banquete. ^24 Absalón fue a ver al rey y le dijo: “Estoy esquilando las ovejas. Por favor, que el rey y sus siervos vengan conmigo”. ^25 Pero el rey le contestó: “No, mi hijo. Si vamos todos, seremos una carga para ti”. Aunque Absalón siguió insistiéndole, el rey no quiso ir, pero lo bendijo. ^26 Absalón entonces le dijo: “Si no vienes tú, que venga con nosotros mi hermano Amnón, por favor”. El rey le preguntó: “¿Y por qué él?”. ^27 Ahora bien, como Absalón le insistió, mandó a Amnón y a todos los hijos del rey con él.

^28 Entonces Absalón les ordenó a sus sirvientes: “Estén pendientes. Tan pronto como el corazón de Amnón esté alegre por el vino, les diré ‘¡Ataquen a Amnón!’. Ahí es cuando ustedes tienen que matarlo. No tengan miedo, ¿acaso no soy yo el que les está dando la orden? Sean fuertes y valientes”. ^29 Así que los sirvientes de Absalón hicieron con Amnón justo lo que Absalón les había mandado. En ese momento, todos los otros hijos del rey se levantaron, cada uno se subió a su mula y huyeron. ^30 Mientras ellos iban en camino, David recibió la siguiente noticia: “Absalón ha matado a todos los hijos del rey; no sobrevivió ninguno”. ^31 Al oír esto, el rey se levantó, se rasgó la ropa y se acostó en el suelo, y todos sus siervos se quedaron de pie a su lado con la ropa rasgada.

^32 Pero Jehonadab hijo de Simeá,[*] hermano de David, dijo: “Que mi señor no se crea que han matado a todos los jóvenes hijos del rey, porque el único que murió es Amnón. Fue por orden de Absalón, quien lo tenía decidido desde el día en que Amnón humilló a su hermana Tamar. ^33 Que mi señor el rey no le haga caso a[*] la noticia de que todos los hijos del rey han muerto, porque solo murió Amnón”.

^34 Mientras tanto, Absalón huyó. Más tarde, el centinela levantó la vista y vio a mucha gente viniendo por el camino que había detrás de él, junto a la montaña. ^35 Entonces Jehonadab le dijo al rey: “¡Mira! Los hijos del rey han vuelto. Tu siervo tenía razón”. ^36 Tan pronto como acabó de hablar, los hijos del rey entraron llorando desconsoladamente. Y el rey y todos sus siervos también lloraron con muchísimo dolor. ^37 En cuanto a Absalón, él huyó adonde estaba Talmái hijo de Amihud, el rey de Guesur. David estuvo muchos días de duelo por su hijo. ^38 Después de huir a Guesur, Absalón se quedó allí tres años.

^39 Finalmente, el rey David llegó a aceptar[*] la muerte de Amnón y ahora anhelaba ir a ver a Absalón.

^ 2 Sam. 13:3 O “Simeah”. Ver apén. A2.

^ 2 Sam. 13:5 O “el pan de la consolación”.

^ 2 Sam. 13:7 O “el pan de la consolación”.

^ 2 Sam. 13:10 O “el pan de la consolación”.

^ 2 Sam. 13:18 O “con adornos”.

^ 2 Sam. 13:32 O “Simeah”. Ver apén. A2.

^ 2 Sam. 13:33 Lit. “no ponga en su corazón”.

^ 2 Sam. 13:39 O “encontró consuelo tras”.

2 Samuel  17 : 1 - 29

17 Ahitofel entonces le dijo a Absalón: “Por favor, déjame escoger a 12.000 hombres y perseguir a David esta noche. ^2 Lo sorprenderé cuando esté cansado y débil,[*] y haré que le dé pánico. Entonces toda la gente que está con él huirá y mataré solo al rey. ^3 Luego te traeré de vuelta a toda la gente. Dependiendo de lo que le pase al hombre que estás buscando, toda la gente podrá regresar. Así todo el pueblo estará en paz”. ^4 La propuesta les pareció muy bien a Absalón y a todos los ancianos de Israel.

^5 Pero Absalón dijo: “Hagan el favor de llamar también a Husái el arkita, y oigamos lo que él tenga que decir”. ^6 Así que Husái se presentó ante Absalón, y Absalón le dijo: “Esto es lo que nos aconsejó Ahitofel. ¿Deberíamos seguir su consejo? Si no, dinos tú qué hacer”. ^7 Husái le dijo a Absalón: “Esta vez, el consejo de Ahitofel no es bueno”.

^8 Husái continuó: “Tú sabes bien lo poderosos que son tu padre y sus hombres. Y ellos están desesperados,[*] como una osa que ha perdido a sus cachorros en el campo. Además, tu padre es un guerrero y no pasará la noche entre la gente. ^9 Ahora mismo estará escondido en una de las cuevas[*] o en algún otro lugar. Y, si él ataca primero, quienes oigan la noticia dirán: ‘¡Los que apoyan a Absalón fueron derrotados!’. ^10 Hasta el hombre más valiente, el que tiene un corazón como de león, se derretirá de miedo. Porque todo Israel sabe que tu padre es poderoso y que sus hombres son valientes. ^11 Este es mi consejo: que se reúnan todos los hombres de Israel, desde Dan hasta Beer-Seba, tantos como los granos de arena que hay junto al mar, y tú debes dirigirlos a la batalla. ^12 Lo atacaremos dondequiera que esté, y le caeremos encima como el rocío que cae sobre el suelo. Ninguno de ellos sobrevivirá, ni él ni ninguno de sus hombres. ^13 Y, si se refugia en alguna ciudad, todo Israel llevará sogas, y arrastraremos la ciudad al valle hasta que no quede ni una piedrecita”.

^14 Entonces Absalón y todos los hombres de Israel dijeron: “¡El consejo de Husái el arkita es mejor que el de Ahitofel!”. Y es que Jehová había decidido[*] frustrar el acertado consejo de Ahitofel. Así Jehová llevaría a Absalón al desastre.

^15 Más tarde, Husái les dijo a los sacerdotes Sadoc y Abiatar: “Esto fue lo que Ahitofel les aconsejó a Absalón y a los ancianos de Israel. Pero esto fue lo que les aconsejé yo. ^16 Y, ahora, envíenle rápido a David esta advertencia: ‘No te quedes esta noche en los lugares de paso[*] del desierto. Tienes que cruzar el río. Si no, el rey y toda la gente que está con él podrían ser exterminados’”.[*]

^17 Jonatán y Ahimáaz se estaban quedando en En-Roguel. Como no querían arriesgarse a que los vieran entrar en la ciudad, una sierva fue y les dio el mensaje, y ellos fueron a avisar al rey David. ^18 Pero un joven los vio y se lo contó a Absalón. Así que los dos se fueron rápido y llegaron a Bahurim, a la casa de un hombre que tenía un pozo en el patio. Se escondieron dentro de él, ^19 y la esposa del hombre tapó el pozo con una tela y le echó encima grano triturado. Nadie se dio cuenta. ^20 Los siervos de Absalón llegaron a la casa de la mujer y le preguntaron: “¿Dónde están Ahimáaz y Jonatán?”. La mujer respondió: “Se fueron hacia las aguas”. Los hombres los buscaron, pero no los encontraron, así que regresaron a Jerusalén.

^21 Después de que los hombres se fueron, ellos salieron del pozo y fueron a decirle al rey David: “Ahitofel aconsejó esto y aquello en contra de ustedes. Así que crucen rápidamente el río”. ^22 De inmediato, David y toda la gente que estaba con él fueron y cruzaron el Jordán. Al amanecer, ya no quedaba nadie por cruzar el Jordán.

^23 Cuando Ahitofel vio que no habían seguido su consejo, ensilló un burro y se fue a su casa, a su pueblo. Después de darles instrucciones a los de su casa, se ahorcó[*] y así murió. Fue enterrado en la sepultura de sus antepasados.

^24 Mientras tanto, David fue a Mahanaim, y Absalón cruzó el Jordán con todos los hombres de Israel. ^25 Absalón puso a Amasá al mando del ejército en sustitución de Joab. Amasá era hijo de un hombre llamado Itrá el israelita, quien tuvo relaciones con Abigaíl hija de Nahás, hermana de Zeruyá, la madre de Joab. ^26 Absalón y los hombres de Israel acamparon en la tierra de Galaad.

^27 David llegó a Mahanaim, y enseguida Sobí hijo de Nahás, de Rabá de los ammonitas, junto con Makir hijo de Amiel, de Lo-Debar, y Barzilái el galaadita, de Roguelim, ^28 trajeron camas, recipientes, vasijas de barro, trigo, cebada, harina, grano tostado, habas, lentejas, semillas tostadas, ^29 miel, mantequilla, ovejas y queso.[*] Todo esto se lo trajeron a David y a la gente que estaba con él para que comieran, pues decían: “Esta gente que está en el desierto tiene hambre y sed, y está cansada”.

^ 2 Sam. 17:2 O “débil de ambas manos”.

^ 2 Sam. 17:8 O “amargados de alma”.

^ 2 Sam. 17:9 O “uno de los hoyos”, “uno de los desfiladeros”.

^ 2 Sam. 17:14 O “mandado”.

^ 2 Sam. 17:16 O “los vados”. O quizás “las llanuras áridas”.

^ 2 Sam. 17:16 Lit. “tragados”.

^ 2 Sam. 17:23 O “se estranguló”.

^ 2 Sam. 17:29 Lit. “requesones de vaca”.

2 Samuel  19 : 1 - 43

19 A Joab le informaron: “El rey está llorando y está de duelo por Absalón”. ^2 Así que la victoria[*] de aquel día se convirtió en una ocasión de duelo para todos los soldados, porque oyeron que el rey estaba muy triste por su hijo. ^3 Los soldados regresaron en silencio a la ciudad, como los que se avergüenzan de haber huido de la batalla. ^4 El rey se cubrió el rostro y gritaba con voz fuerte: “¡Hijo mío, Absalón! ¡Absalón, hijo mío, hijo mío!”.

^5 Entonces Joab entró en la casa donde estaba el rey y le dijo: “Hoy has avergonzado a todos tus siervos, los que hoy mismo te salvaron la vida a ti, a tus hijos, a tus hijas, a tus esposas y a tus concubinas. ^6 Tú amas a los que te odian y odias a los que te aman. Ahora has dejado claro que tus jefes y tus siervos no significan nada para ti, porque estoy seguro de que, si hoy viviera Absalón y todos los demás estuviéramos muertos, tú estarías contento. ^7 Ahora levántate y sal a animar a[*] tus siervos. Si no lo haces, te juro por Jehová que esta noche no quedará ni un solo hombre contigo. Y eso será peor que todos los males que has sufrido desde joven”. ^8 Así que el rey se levantó y se sentó a la puerta de la ciudad. Y le informaron a todo el pueblo: “El rey está sentado a la puerta”. Entonces toda la gente se presentó ante el rey.

Pero los hombres de Israel habían huido, cada uno a su hogar. ^9 Por todas las tribus de Israel la gente discutía y decía: “El rey nos libró de nuestros enemigos y nos rescató de los filisteos. Pero ahora resulta que salió del país huyendo de Absalón. ^10 Y Absalón, a quien ungimos para que nos gobernara, ha muerto en la batalla. Entonces, ¿por qué no están haciendo nada para traer de vuelta al rey?”.

^11 El rey David les envió a los sacerdotes Sadoc y Abiatar este mensaje: “Hablen con los ancianos de Judá y díganles: ‘Los comentarios de todo Israel han llegado hasta la casa donde está el rey. ¿Por qué tienen que ser ustedes los últimos en hacer que el rey vuelva a su propia casa? ^12 Ustedes son mis hermanos, somos de la misma sangre.[*] ¿Por qué tienen que ser ustedes los últimos en hacer que el rey vuelva?’. ^13 Y díganle a Amasá: ‘¿No somos de la misma sangre?[*] Que Dios me castigue severamente si no te nombro jefe del ejército a partir de hoy en lugar de Joab’”.

^14 Así, el rey se ganó[*] el corazón de todos los hombres de Judá sin excepción, y ellos le mandaron decir: “Vuelve, tú y todos tus siervos”.

^15 Cuando el rey emprendió su regreso y llegó al Jordán, los hombres de Judá vinieron a Guilgal para encontrarse con él y escoltarlo a través del Jordán. ^16 Simeí hijo de Guerá, el benjaminita de Bahurim, bajó rápidamente con los hombres de Judá para encontrarse con el rey David, ^17 y lo acompañaban 1.000 hombres de Benjamín. También Zibá, el sirviente de la casa de Saúl, junto con sus 15 hijos y 20 siervos, bajó deprisa al Jordán antes que el rey. ^18 Atravesó[*] el lugar de paso del río para ayudar a los de la casa del rey a cruzarlo y para hacer todo lo que el rey quisiera. Ahora bien, cuando el rey estaba a punto de cruzar el Jordán, Simeí hijo de Guerá cayó a sus pies. ^19 Y le dijo al rey: “Que mi señor no me culpe ni recuerde el mal que tu siervo cometió el día en que mi señor el rey salió de Jerusalén. Que el rey no lo tome a pecho, ^20 pues este siervo tuyo sabe perfectamente que pecó. Por eso he sido el primero de toda la casa de José en bajar hoy al encuentro de mi señor el rey”.

^21 Al instante, Abisái hijo de Zeruyá dijo: “¿No habría que matar a Simeí por eso, por haber maldecido al ungido de Jehová?”. ^22 Pero David dijo: “¿Qué tiene que ver esto con ustedes, hijos de Zeruyá? ¿Por qué me llevan la contraria? ¿Acaso no vuelvo a ser hoy rey de Israel? Entonces, ¿por qué debería hoy matarse a alguien en Israel?”. ^23 El rey luego le dijo a Simeí: “No morirás”, y se lo garantizó con un juramento.

^24 Mefibóset, el nieto de Saúl, también bajó a recibir al rey. No se había aseado los pies ni se había recortado el bigote ni había lavado su ropa desde el día en que el rey se fue hasta el día en que volvió en paz. ^25 Cuando llegó a[*] Jerusalén para recibir al rey, el rey le preguntó: “¿Por qué no fuiste conmigo, Mefibóset?”. ^26 Él le contestó: “Mi señor el rey, es que mi siervo me engañó. Como estoy lisiado, yo había dicho: ‘Déjame preparar mi burro para montarlo y acompañar al rey’. ^27 Pero él le contó calumnias a mi señor el rey sobre este siervo tuyo. Sin embargo, mi señor el rey es como un ángel del Dios verdadero, así que haz lo que te parezca bien. ^28 Mi señor el rey pudo haber condenado a muerte a todos los de la casa de mi padre, pero en vez de eso pusiste a tu siervo entre los que comen a tu mesa. ¿Qué derecho tengo yo de reclamarle algo más al rey?”.

^29 Sin embargo, el rey le dijo: “No hay nada más que hablar. He decidido que tú y Zibá compartan las tierras”. ^30 Entonces Mefibóset le dijo al rey: “Que se lo quede todo él, ya que mi señor el rey ha llegado a su casa en paz”.

^31 Luego Barzilái el galaadita bajó de Roguelim al Jordán para escoltar al rey hasta el Jordán. ^32 Barzilái era muy mayor, tenía 80 años. Durante el tiempo que el rey se estuvo quedando en Mahanaim, Barzilái le proporcionó víveres, pues era un hombre muy rico. ^33 Así que el rey le dijo a Barzilái: “Ven y cruza conmigo, que en Jerusalén yo me encargaré de que tengas alimento”. ^34 Pero Barzilái le dijo al rey: “¿Cuántos años[*] de vida me quedan ya? ¿Para qué voy a subir con el rey a Jerusalén? ^35 Yo ya tengo 80 años. ¿Acaso puedo distinguir entre las cosas buenas y las malas? ¿Puede este siervo tuyo saborear lo que come y bebe? ¿Soy capaz todavía de escuchar la voz de cantores y cantoras? ¿Qué sentido tiene que este siervo tuyo se convierta en una carga más para mi señor el rey? ^36 Yo ya me doy por satisfecho con haber podido acompañar al rey hasta el Jordán. ¿Por qué debería el rey darle a su siervo semejante recompensa? ^37 Por favor, deja que tu siervo regrese. Déjame morir en mi ciudad, cerca de la sepultura de mi padre y mi madre. Pero, mira, aquí tienes a tu siervo Kimham. Que él vaya y cruce con mi señor el rey. Haz por él lo que te parezca bien”.

^38 Así que el rey dijo: “Kimham cruzará conmigo, y yo haré por él lo que a ti te parezca bien. Todo lo que me pidas lo haré por ti”. ^39 Toda la gente entonces empezó a cruzar el Jordán. Y el rey, cuando ya iba a cruzar él también, besó a Barzilái y lo bendijo. Y Barzilái regresó a su casa. ^40 Cuando el rey cruzó hacia Guilgal, Kimham fue con él. Toda la gente de Judá y la mitad de la gente de Israel acompañaron al rey al otro lado.

^41 Entonces, todos los hombres de Israel le preguntaron al rey: “¿Por qué nuestros hermanos, los hombres de Judá, se han traído al rey a escondidas y lo han hecho cruzar el Jordán con los de su casa y con todos los hombres de David?”. ^42 Todos los hombres de Judá les contestaron a los hombres de Israel: “Porque el rey es familia nuestra. ¿Y por qué se enojan? ¿Acaso hemos comido algo a costa del rey o hemos recibido algún regalo?”.

^43 Pero los hombres de Israel les dijeron a los de Judá: “Nosotros tenemos 10 partes en el reino, así que tenemos más derechos que ustedes sobre David. ¿Por qué nos trataron con desprecio? ¿No deberíamos haber sido nosotros los primeros en traer de vuelta al rey?”. Sin embargo, las palabras de los hombres de Judá pudieron más[*] que las de los hombres de Israel.

^ 2 Sam. 19:2 O “salvación”.

^ 2 Sam. 19:7 Lit. “hablar al corazón de”.

^ 2 Sam. 19:12 Lit. “son mi hueso y mi carne”.

^ 2 Sam. 19:13 Lit. “¿No eres mi hueso y mi carne?”.

^ 2 Sam. 19:14 Lit. “inclinó”.

^ 2 Sam. 19:18 O quizás “Atravesaron”.

^ 2 Sam. 19:25 O quizás “de”.

^ 2 Sam. 19:34 Lit. “días de años”.

^ 2 Sam. 19:43 O “fueron más severas”.

2 Samuel  21 : 1 - 22

21 Ahora bien, en los días de David hubo una época de hambre que duró tres años seguidos. Así que David consultó a Jehová, y Jehová contestó: “Saúl y los de su casa son culpables de derramar sangre, porque él mató a los gabaonitas”. ^2 (Por cierto, los gabaonitas no eran de los israelitas, sino de los amorreos que quedaban. Los israelitas habían jurado dejarlos con vida, pero Saúl intentó acabar con ellos por el fervor que sentía por el pueblo de Israel y Judá). De modo que el rey llamó a los gabaonitas para hablar con ellos. ^3 David les dijo a los gabaonitas: “¿Qué puedo hacer por ustedes? ¿Cómo puedo compensarlos por nuestro pecado,[*] para que ustedes bendigan la herencia de Jehová?”. ^4 Los gabaonitas le contestaron: “Ni la plata ni el oro pueden compensar lo que nos hicieron Saúl y los de su casa. Y tampoco podemos matar a nadie en Israel”. A lo que él dijo: “Pídanme lo que quieran, que yo lo haré”. ^5 Ellos le dijeron al rey: “Aquel hombre exterminó a los nuestros y planeó eliminarnos por completo del territorio de Israel, ^6 así que queremos que nos den a siete de sus hijos. Colgaremos sus cadáveres[*] delante de Jehová en Guibeá[*] de Saúl, el escogido de Jehová”. El rey dijo: “Yo se los entregaré”.

^7 Pero el rey le tuvo compasión a Mefibóset —hijo de Jonatán, hijo de Saúl— debido al juramento que David y Jonatán, el hijo de Saúl, se habían hecho delante de Jehová. ^8 El rey eligió a Armoní y Mefibóset, los dos hijos de Rizpá hija de Ayá, que ella había tenido con Saúl, y a los cinco hijos de Mical[*] hija de Saúl, que ella había tenido con Adriel hijo de Barzilái el meholatita. ^9 Luego se los entregó a los gabaonitas, y ellos colgaron sus cadáveres en la montaña delante de Jehová. Los siete murieron juntos. Los mataron en los primeros días de la cosecha, al comienzo de la cosecha de la cebada. ^10 Después Rizpá hija de Ayá tomó tela de saco y la extendió sobre la roca. Se quedó allí desde el comienzo de la cosecha hasta que desde los cielos cayó lluvia sobre los cuerpos; no permitió que las aves del cielo se posaran sobre ellos de día ni que los animales salvajes del campo se les acercaran de noche.

^11 A David le contaron lo que había hecho la concubina de Saúl, Rizpá hija de Ayá. ^12 Así que David fue a buscar los huesos de Saúl y de su hijo Jonatán. Los tenían los líderes[*] de Jabés-Galaad, quienes los habían robado de la plaza de Bet-San, donde los filisteos los habían colgado el día en que los filisteos derrotaron a Saúl en Guilboa. ^13 Él se trajo de allí los huesos de Saúl y de su hijo Jonatán, y también recogieron los huesos de los hombres que fueron ejecutados.[*] ^14 Entonces enterraron los huesos de Saúl y de su hijo Jonatán en la tierra de Benjamín, en Zelá, en la tumba de su padre Quis. Tan pronto como hicieron todo lo que el rey había mandado, Dios escuchó las súplicas de ellos a favor del país.

^15 Una vez más, estalló la guerra entre los filisteos e Israel. Así que David bajó con sus siervos y peleó contra los filisteos, pero empezó a sentirse muy cansado. ^16 Uno de los descendientes de los refaím, llamado Isbí-Benob, que tenía una lanza de cobre que pesaba 300 siclos[*] y una espada nueva, quiso matar a David. ^17 Enseguida Abisái hijo de Zeruyá vino a salvarlo. Atacó al filisteo y lo mató. Entonces los hombres de David le juraron al rey: “¡Ya no saldrás más a la batalla con nosotros, para que no apagues la lámpara de Israel!”.

^18 Después de esto, volvió a estallar la guerra con los filisteos, en Gob. En esa ocasión, Sibecái el husatita mató a Saf, descendiente de los refaím.

^19 Otra vez estalló la guerra con los filisteos en Gob. Y Elhanán hijo de Jaaré-Oreguim el betlemita mató a Goliat el guitita, que tenía una lanza cuyo palo era como el rodillo de un telar.

^20 Y de nuevo estalló una guerra. Estalló en Gat, donde había un hombre de tamaño extraordinario, con 6 dedos en cada mano y 6 dedos en cada pie, 24 en total. Este también era descendiente de los refaím. ^21 Como no dejaba de desafiar a Israel, Jonatán hijo de Simeí, hermano de David, lo mató.

^22 Estos cuatro eran descendientes de los refaím en Gat y murieron a manos de David y sus siervos.

^ 2 Sam. 21:3 O “hacer expiación”.

^ 2 Sam. 21:6 Lit. “Los expondremos”, es decir, con los brazos y las piernas quebrados.

^ 2 Sam. 21:6 O “Guibeah”. Ver apén. A2.

^ 2 Sam. 21:8 O quizás “Merab”.

^ 2 Sam. 21:12 O quizás “terratenientes”.

^ 2 Sam. 21:13 Lit. “expuestos”.

^ 2 Sam. 21:16 Unos 3,42 kg (7,5 lb). Ver apén. B14.

1 Reyes  1 : 1 - 53

PRIMER LIBRO DE LOS REYES

1 El rey David ya era mayor, estaba entrado en años,[*] y por más que lo arropaban no se calentaba. ^2 De modo que sus siervos le dijeron: “Hay que buscarle a mi señor el rey una joven, una virgen, para que sea su enfermera y lo atienda. Ella se acostará en los brazos de mi señor el rey para darle calor”. ^3 Así que se pusieron a buscar una joven hermosa por todo el territorio de Israel y encontraron a Abisag la sunamita, y se la trajeron al rey. ^4 La joven, que era bellísima, se convirtió en la enfermera del rey y lo atendía, pero el rey no tuvo relaciones sexuales con ella.

^5 Mientras tanto, Adonías hijo de Haguit se engrandecía diciendo: “¡Yo seré el rey!”. Se mandó hacer un carruaje y se consiguió jinetes y 50 hombres para que fueran corriendo delante de él. ^6 Ahora bien, su padre nunca se había enfrentado a él[*] diciéndole: “¿Por qué has hecho esto?”. Adonías había nacido después de Absalón y también era muy atractivo. ^7 Resulta que Adonías habló con Joab hijo de Zeruyá y con el sacerdote Abiatar, quienes le ofrecieron su ayuda y apoyo. ^8 Pero el sacerdote Sadoc, Benaya hijo de Jehoiadá, el profeta Natán, Simeí, Reí y los guerreros poderosos de David no apoyaron a Adonías.

^9 Tiempo después, Adonías sacrificó animales engordados, ovejas y reses junto a la piedra de Zohélet, que está cerca de En-Roguel. Invitó a todos sus hermanos, los hijos del rey, así como a todos los hombres de Judá, los siervos del rey. ^10 Pero no invitó al profeta Natán ni a Benaya ni a los guerreros poderosos ni a su hermano Salomón. ^11 Entonces Natán le dijo a Bat-Seba, la madre de Salomón: “¿No te has enterado? Adonías hijo de Haguit se convirtió en rey, y nuestro señor David no sabe nada. ^12 Así que ven, por favor, y déjame aconsejarte para que salves tu vida y la de tu hijo Salomón. ^13 Ve a ver al rey David y dile: ‘¿No fuiste tú, mi señor el rey, quien me juró “Tu hijo Salomón será rey después de mí, y será él quien se siente en mi trono”? Entonces, ¿por qué Adonías se ha convertido en rey?’. ^14 Y, mientras todavía estés hablando con el rey, yo llegaré. Entraré después de ti y le confirmaré tus palabras”.

^15 De modo que Bat-Seba fue a ver al rey a su cuarto privado. El rey ya era muy mayor, y Abisag la sunamita lo estaba atendiendo. ^16 Entonces Bat-Seba se inclinó y se postró ante el rey, y el rey le preguntó: “¿Qué deseas?”. ^17 Ella le contestó: “Señor mío, tú fuiste quien me juró por Jehová tu Dios diciéndome ‘Tu hijo Salomón será rey después de mí, y será él quien se siente en mi trono’. ^18 Pero, ¡mira!, Adonías se ha convertido en rey, y mi señor el rey no sabe nada. ^19 Sacrificó muchos toros, animales engordados y ovejas, e invitó a todos los hijos del rey, al sacerdote Abiatar y a Joab, el jefe del ejército; pero no invitó a tu siervo Salomón. ^20 Y ahora los ojos de todo Israel están pendientes de ti, mi señor el rey, para que les digas quién se sentará en el trono después de mi señor el rey. ^21 De lo contrario, en cuanto mi señor el rey descanse con sus antepasados, a mi hijo Salomón y a mí nos verán como traidores”.

^22 Y, mientras ella todavía estaba hablando con el rey, llegó el profeta Natán. ^23 Enseguida le dijeron al rey: “¡El profeta Natán está aquí!”. Él entró adonde estaba el rey y se postró ante él rostro a tierra. ^24 Entonces Natán le dijo: “Mi señor el rey, ¿acaso tú dijiste ‘Adonías será rey después de mí, y será él quien se siente en mi trono’? ^25 Porque hoy bajó para sacrificar muchos toros, animales engordados y ovejas, e invitó a todos los hijos del rey, a los jefes del ejército y al sacerdote Abiatar. Todos están allí, comiendo y bebiendo con él, y no dejan de decir: ‘¡Viva el rey Adonías!’. ^26 Pero a mí, tu siervo, no me invitó, y tampoco invitó al sacerdote Sadoc ni a Benaya hijo de Jehoiadá ni a tu siervo Salomón. ^27 ¿Acaso mi señor el rey ha autorizado esto sin decirle a este siervo suyo quién se sentará en el trono después de él?”.

^28 El rey David contestó: “Llamen a Bat-Seba”. Ella enseguida entró y se quedó de pie ante el rey. ^29 El rey entonces juró: “Tan cierto como que vive Jehová —quien me libró[*] de toda angustia—, ^30 hoy mismo haré lo que juré por Jehová, el Dios de Israel, cuando dije ‘¡Tu hijo Salomón será rey después de mí, y será él quien se siente en mi trono en lugar de mí!’”. ^31 Entonces Bat-Seba se inclinó rostro a tierra, se postró ante el rey y dijo: “¡Que mi señor el rey David viva para siempre!”.

^32 Al instante, el rey David dijo: “Llamen al sacerdote Sadoc, al profeta Natán y a Benaya hijo de Jehoiadá”. Así que ellos entraron adonde estaba el rey. ^33 El rey les dijo: “Llévense a mis siervos con ustedes, hagan que mi hijo Salomón cabalgue en mi mula y bajen con él a Guihon. ^34 El sacerdote Sadoc y el profeta Natán lo ungirán allí como rey de Israel. Después toquen el cuerno y digan: ‘¡Viva el rey Salomón!’. ^35 Y, al regresar, vayan siguiéndolo. Él vendrá y se sentará en mi trono. Será rey en mi lugar, y lo nombraré líder de Israel y de Judá”. ^36 Enseguida Benaya hijo de Jehoiadá le contestó al rey: “¡Amén! Que Jehová, el Dios de mi señor el rey, lo confirme. ^37 Que Jehová esté con Salomón igual que estuvo con mi señor el rey, y que engrandezca su trono más que el trono de mi señor el rey David”.

^38 Entonces el sacerdote Sadoc, el profeta Natán, Benaya hijo de Jehoiadá, los keretitas y los peletitas bajaron e hicieron que Salomón cabalgara en la mula del rey David, y lo llevaron a Guihon. ^39 El sacerdote Sadoc sacó de la tienda[*] el cuerno de aceite y ungió a Salomón. Empezaron a tocar el cuerno, y todo el pueblo se puso a gritar: “¡Viva el rey Salomón!”. ^40 Después de eso, todo el pueblo subió detrás de él tocando la flauta con gran alegría. Era tal el alboroto que la tierra se partía.

^41 Adonías y todos sus invitados ya habían terminado de comer cuando oyeron el alboroto. En cuanto Joab escuchó el sonido del cuerno, dijo: “¿A qué viene ese escándalo en la ciudad?”. ^42 Mientras todavía estaba hablando, llegó Jonatán hijo de Abiatar el sacerdote. Y Adonías le dijo: “Entra, porque eres un hombre bueno,[*] y seguro que traes buenas noticias”. ^43 Pero Jonatán le respondió a Adonías: “¡Todo lo contrario! Nuestro señor el rey David ha hecho rey a Salomón. ^44 El rey envió con él al sacerdote Sadoc, al profeta Natán, a Benaya hijo de Jehoiadá, a los keretitas y a los peletitas, y ellos hicieron que cabalgara en la mula del rey. ^45 Entonces el sacerdote Sadoc y el profeta Natán lo ungieron como rey en Guihon. Después subieron desde allí con alegría, y la ciudad está alborotada. Ese es el bullicio que ustedes oyeron. ^46 Además, Salomón se ha sentado en el trono real. ^47 Y otra cosa: los siervos del rey han ido a felicitar a nuestro señor el rey David. Le dijeron: ‘¡Que tu Dios haga que el nombre de Salomón sea más famoso que el tuyo, y que engrandezca su trono más que el tuyo!’. Entonces el rey se inclinó sobre la cama. ^48 Y el rey también dijo: ‘¡Alabado sea Jehová, el Dios de Israel, que hoy ha permitido que alguien se siente en mi trono y me ha concedido verlo con mis propios ojos!’”.

^49 A todos los invitados de Adonías les entró pánico. Se levantaron y cada uno se fue por su lado. ^50 Adonías también tuvo miedo de Salomón, así que se levantó, fue adonde estaba el altar y se agarró de los cuernos del altar. ^51 A Salomón le informaron: “Adonías tiene miedo del rey Salomón. Se ha agarrado de los cuernos del altar y dice: ‘Que primero me jure el rey Salomón que no matará a espada a este siervo suyo’”. ^52 Al oír esto, Salomón dijo: “Si él se comporta de una manera digna, no se le tocará ni un pelo.[*] Pero, si hace algo malo, tendrá que morir”. ^53 Así que Salomón mandó que lo bajaran del altar. Entonces Adonías fue y se inclinó ante el rey Salomón, y Salomón le dijo: “Vete a tu casa”.

^ 1 Rey. 1:1 Lit. “días”.

^ 1 Rey. 1:6 O “había herido sus sentimientos”, “lo había reprendido”.

^ 1 Rey. 1:29 O “redimió mi alma”.

^ 1 Rey. 1:39 O “carpa”.

^ 1 Rey. 1:42 O “respetable”.

^ 1 Rey. 1:52 O “ni un solo cabello suyo caerá al suelo”.

1 Reyes  2 : 1 - 46

2 Cuando a David le faltaba poco para morir, le dio a su hijo Salomón estas instrucciones: ^2 “Yo estoy a punto de morir,[*] así que sé fuerte y pórtate como un hombre. ^3 Cumple con la obligación que tienes con Jehová tu Dios andando en sus caminos y obedeciendo sus estatutos, sus mandamientos, sus decisiones judiciales y sus recordatorios tal como están escritos en la Ley de Moisés. Así tendrás éxito[*] en todo lo que hagas y dondequiera que vayas. ^4 Y Jehová cumplirá esta promesa que me hizo: ‘Si tus hijos prestan atención a sus pasos andando fielmente en mis caminos con todo su corazón y con toda su alma,[*] siempre habrá un descendiente tuyo[*] sentado en el trono de Israel’.

^5 ”También sabes muy bien lo que me hizo Joab hijo de Zeruyá, lo que les hizo a dos jefes de los ejércitos de Israel: Abner hijo de Ner y Amasá hijo de Jéter. Los mató, y así derramó sangre de guerra en tiempo de paz y manchó con esa sangre el cinturón que llevaba en la cintura y las sandalias de sus pies. ^6 Ahora tú tienes que usar tu sabiduría y no dejar que sus canas bajen en paz a la Tumba.[*]

^7 ”Pero a los hijos de Barzilái el galaadita muéstrales amor leal. Ellos estuvieron a mi lado cuando hui de tu hermano Absalón, así que deberás tenerlos entre los que coman a tu mesa.

^8 ”También está contigo Simeí hijo de Guerá el benjaminita de Bahurim. Fue él quien me maldijo con una cruel maldición el día en que yo iba a Mahanaim. Pero, cuando bajó a mi encuentro al Jordán, le juré por Jehová: ‘No te mataré a espada’. ^9 Ahora tú, que eres un hombre sabio y sabes lo que le debes hacer, no lo dejes sin castigo. Tienes que hacer bajar sus canas con sangre a la Tumba”.[*]

^10 Finalmente David descansó con sus antepasados y lo enterraron en la Ciudad de David. ^11 El tiempo[*] que David reinó sobre Israel fue de 40 años. En Hebrón reinó 7 años, y en Jerusalén reinó 33 años.

^12 Salomón entonces se sentó en el trono de David su padre. Con el tiempo, su reinado llegó a estar firmemente establecido.

^13 Pasado el tiempo, Adonías hijo de Haguit vino a ver a Bat-Seba, la madre de Salomón. Ella le preguntó: “¿Vienes en son de paz?”. Y él le contestó: “Sí, vengo en son de paz”. ^14 Luego añadió: “Tengo algo que decirte”. “Dime”, le dijo ella. ^15 Él continuó: “Tú sabes muy bien que el reinado iba a ser mío, y todos los de Israel esperaban[*] que yo fuera el rey. Pero el reinado se me escapó de las manos y pasó a ser de mi hermano, porque Jehová quiso que fuera suyo. ^16 Y ahora quiero pedirte una sola cosa. No me la niegues”. Ella le contestó: “Dime”. ^17 Entonces él le dijo: “Por favor, pídele al rey Salomón —porque a ti no te lo negará— que me dé por esposa a Abisag la sunamita”. ^18 Bat-Seba le respondió: “De acuerdo. Hablaré por ti con el rey”.

^19 De modo que Bat-Seba se presentó ante el rey Salomón para hablar con él de parte de Adonías. Enseguida el rey se levantó para ir a su encuentro y se inclinó ante ella. Luego se sentó en su trono y mandó traerle un trono a la madre del rey para que ella se sentara a su derecha. ^20 Ella entonces le dijo: “Tengo que pedirte un pequeño favor. No me lo niegues”. Por lo tanto el rey le dijo: “Pídemelo, madre. No te lo voy a negar”. ^21 Ella le dijo: “Deja que a tu hermano Adonías se le dé por esposa a Abisag la sunamita”. ^22 Pero el rey Salomón le respondió a su madre: “¿Por qué pides a Abisag la sunamita para Adonías? Solo falta que pidas también el reinado para él, porque es mi hermano mayor y tiene el apoyo del sacerdote Abiatar y de Joab hijo de Zeruyá”.

^23 Con eso, el rey Salomón juró por Jehová: “Que Dios me castigue severamente si, por haber pedido esto, Adonías no lo paga con su propia vida. ^24 Y ahora, tan cierto como que vive Jehová —que me ha establecido firmemente y me ha sentado en el trono de David mi padre y que me hizo una casa,[*] tal como me prometió—, juro que hoy Adonías morirá”. ^25 Inmediatamente el rey Salomón envió a Benaya hijo de Jehoiadá, quien salió, atacó a[*] Adonías y lo mató.

^26 Al sacerdote Abiatar el rey le dijo: “¡Vete a tus campos en Anatot! Mereces morir, pero no te voy a matar hoy, porque llevaste el Arca del Señor Soberano Jehová delante de David mi padre y porque sufriste junto a mi padre todas sus dificultades”. ^27 De modo que Salomón expulsó a Abiatar para que dejara de ser sacerdote de Jehová y que así se cumplieran las palabras que Jehová había dicho contra la familia[*] de Elí en Siló.

^28 Cuando Joab se enteró de la noticia, huyó a la tienda de Jehová y se agarró de los cuernos del altar (porque, aunque Joab no había apoyado a Absalón, sí había apoyado a Adonías). ^29 Entonces le informaron al rey Salomón: “Joab ha huido a la tienda de Jehová, y ahí está, al lado del altar”. Así que Salomón envió a Benaya hijo de Jehoiadá y le dijo: “¡Ve y mátalo!”. ^30 Benaya fue a la tienda de Jehová y le dijo: “Esto es lo que dice el rey: ‘¡Sal de ahí!’”. Pero él contestó: “¡No! Moriré aquí”. Benaya regresó y le informó al rey lo que Joab le había contestado. ^31 Entonces el rey le dijo: “Haz lo que te dice. Mátalo y entiérralo. Aparta de mí y de la casa de mi padre la sangre que Joab ha derramado injustamente. ^32 Jehová lo hará responsable de su propia muerte[*] porque, sin que David mi padre lo supiera, atacó y mató a espada a dos hombres más justos y mejores que él: Abner hijo de Ner, jefe del ejército de Israel, y Amasá hijo de Jéter, jefe del ejército de Judá. ^33 La culpa de la muerte de ellos recaerá para siempre sobre Joab y sus descendientes;[*] pero que Jehová les dé paz para siempre a David, sus descendientes, su casa y su trono”. ^34 Entonces Benaya hijo de Jehoiadá subió, atacó a Joab y lo mató. Y lo enterraron junto a su propia casa, en el desierto. ^35 Después el rey puso a Benaya hijo de Jehoiadá en el puesto de Joab, al mando del ejército, y al sacerdote Sadoc lo puso en el puesto de Abiatar.

^36 Entonces el rey mandó llamar a Simeí y le dijo: “Hazte una casa en Jerusalén y vive en ella. No salgas de la ciudad a ningún lado. ^37 El día que salgas y cruces el valle de Cedrón, puedes estar seguro de que morirás. Serás responsable de tu propia muerte”.[*] ^38 Simeí le respondió al rey: “Lo que dices es justo. Tu siervo hará lo que mi señor el rey ha dicho”. Así que Simeí se quedó en Jerusalén por un buen tiempo.

^39 Pero, tres años más tarde, dos esclavos de Simeí se escaparon y fueron adonde estaba Akís hijo de Maacá, el rey de Gat. Cuando le avisaron a Simeí “¡Oye! Tus esclavos están en Gat”, ^40 Simeí enseguida ensilló su burro y fue a Gat para ver a Akís y encontrar a sus esclavos. Cuando Simeí regresó de Gat con sus esclavos, ^41 le informaron a Salomón: “Simeí ha salido de Jerusalén. Fue a Gat y volvió”. ^42 Al oír esto, el rey mandó llamar a Simeí y le dijo: “¿No te hice jurar por Jehová y te advertí ‘El día que salgas de aquí a algún lado, puedes estar seguro de que morirás’? ¿Y acaso no me respondiste ‘Lo que dices es justo, te obedeceré’? ^43 Entonces, ¿por qué no cumpliste el juramento que hiciste ante Jehová ni el mandato que te impuse?”. ^44 Después el rey le dijo a Simeí: “Tú sabes en tu corazón todo el mal que le hiciste a David mi padre. Y Jehová hará que el mal que hiciste se vuelva contra ti.[*] ^45 Pero Jehová bendecirá al rey Salomón y establecerá firmemente el trono de David para siempre”. ^46 Con eso, el rey le dio la orden a Benaya hijo de Jehoiadá, quien fue, lo atacó y lo mató.

Así el reino fue firmemente establecido en manos de Salomón.

^ 1 Rey. 2:2 Lit. “Yo me voy por el camino de toda la tierra”.

^ 1 Rey. 2:3 O “actuarás sabiamente”.

^ 1 Rey. 2:4 Ver glosario.

^ 1 Rey. 2:4 Lit. “no será cortado de ti un hombre”.

^ 1 Rey. 2:6 O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ 1 Rey. 2:9 O “Seol”. Es decir, el lugar simbólico donde descansan los muertos. Ver glosario.

^ 1 Rey. 2:11 Lit. “Los días”.

^ 1 Rey. 2:15 Lit. “habían fijado sus rostros en”.

^ 1 Rey. 2:24 O “dinastía”.

^ 1 Rey. 2:25 O “se lanzó sobre”.

^ 1 Rey. 2:27 Lit. “casa”.

^ 1 Rey. 2:32 Lit. “hará volver su sangre sobre su cabeza”.

^ 1 Rey. 2:33 O “Su sangre volverá sobre la cabeza de Joab y de su descendencia por siempre”.

^ 1 Rey. 2:37 Lit. “Tu sangre estará sobre tu cabeza”.

^ 1 Rey. 2:44 Lit. “sobre tu cabeza”.

1 Reyes  7 : 1 - 51

7 Y a Salomón le tomó 13 años construir su propia casa[*] hasta dejarlo todo terminado.

^2 Construyó la Casa del Bosque del Líbano —que medía 100 codos[*] de largo, 50 codos de ancho y 30 codos de alto— sobre cuatro hileras de columnas de cedro. Y sobre las columnas había vigas de cedro. ^3 Se revistió de cedro la parte superior, por encima de las vigas que se apoyaban en las columnas; había 45 en total, 15 por hilera. ^4 Había tres filas de ventanas con marcos. Cada ventana estaba frente a otra ventana, en tres niveles. ^5 Todas las entradas y los postes[*] de las puertas tenían marcos cuadrados,[*] igual que la parte delantera de las ventanas que estaban unas frente a otras en tres niveles.

^6 Hizo la Sala[*] de las Columnas de 50 codos de largo y 30 codos de ancho. Y delante había un pórtico con columnas y un cobertizo.

^7 También construyó la Sala[*] del Trono —la Sala de Juicio—, donde él juzgaba, y la revistieron de cedro desde el suelo hasta las vigas.

^8 La casa donde iba a vivir, en el otro patio, estaba separada de la Sala[*] y era del mismo estilo. También construyó una casa parecida a esa Sala para la hija del faraón, con quien Salomón se había casado.

^9 Todas estas construcciones —desde los cimientos hasta lo más alto de las paredes, y también la parte exterior, hasta llegar al gran patio— estaban hechas de piedras costosas labradas a medida, cortadas con sierras para piedras, tanto por dentro como por fuera. ^10 Los cimientos eran de piedras costosas muy grandes; algunas piedras medían 10 codos, y otras, 8 codos. ^11 Y encima de estas había piedras costosas, labradas a medida, y también había madera de cedro. ^12 Alrededor del gran patio había un muro de tres filas de piedras labradas y una hilera de vigas de cedro, igual que en el patio interior de la casa de Jehová y el pórtico de la casa.

^13 El rey Salomón mandó traer a Hiram desde Tiro. ^14 Era el hijo de una viuda de la tribu de Neftalí. Su padre, que era de Tiro, era un artesano del cobre;[*] era muy hábil y tenía muchos conocimientos y experiencia en todo tipo de trabajos en cobre. Así que se presentó ante el rey Salomón e hizo todo lo que se le encargó.

^15 Hizo las dos columnas de cobre fundido. Cada columna medía 18 codos de alto y se necesitaba un cordón de medir de 12 codos para rodear cada una de las dos columnas.[*] ^16 También hizo dos capiteles de cobre fundido para ponerlos sobre las columnas. Uno medía cinco codos de alto, y el otro también medía cinco codos de alto. ^17 Los capiteles que estaban sobre las columnas tenían una malla hecha de cadenillas trenzadas; había siete en un capitel y siete en el otro capitel. ^18 E hizo dos hileras de granadas alrededor de cada malla para cubrir los capiteles que estaban sobre las columnas; hizo lo mismo en ambos capiteles. ^19 Los capiteles sobre las columnas del pórtico tenían un diseño de lirio que medía cuatro codos de alto. ^20 Los capiteles estaban sobre las dos columnas, justo encima de la parte redondeada que estaba junto a la malla. Y había 200 granadas en hileras alrededor de cada capitel.

^21 Levantó las columnas del pórtico del templo.[*] Levantó la columna de la derecha,[*] a la que llamó Jakín,[*] y luego levantó la columna de la izquierda,[*] a la que llamó Boaz.[*] ^22 Y la parte superior de las columnas tenía un diseño de lirio. Así se terminaron de hacer las columnas.

^23 Entonces hizo el Mar[*] de metal fundido. Era circular, medía 10 codos de borde a borde, tenía 5 codos de alto y se necesitaba un cordón de 30 codos para rodearlo.[*] ^24 Y debajo de su borde lo rodeaban adornos de calabazas; había 10 por codo y rodeaban todo el Mar; tenía dos filas de calabazas fundidas con él en una sola pieza. ^25 Estaba apoyado en 12 toros: 3 que miraban al norte, 3 que miraban al oeste, 3 que miraban al sur y 3 que miraban al este. El Mar descansaba sobre ellos, y todos estaban de espaldas al centro. ^26 El grosor del Mar era de un palmo menor[*] y su borde era como el borde de una copa, como una flor de lirio. Contenía 2.000 batos[*] de agua.

^27 Entonces hizo los 10 carritos[*] de cobre. Cada carrito medía 4 codos de largo, 4 codos de ancho y 3 codos de alto. ^28 Los carritos estaban hechos de esta manera: tenían paneles a cada lado, y esos paneles estaban entre los travesaños. ^29 Y en los paneles que estaban entre los travesaños había leones, toros y querubines, y ese diseño también estaba en los travesaños. Arriba y abajo de los leones y los toros había relieves de guirnaldas. ^30 Y cada carrito tenía cuatro ruedas de cobre con ejes de cobre, y cuatro piezas en las esquinas que les servían de soporte. Debajo de la palangana estaban los soportes, fundidos con adornos de guirnaldas a los lados. ^31 Su abertura quedaba por dentro de la corona y tenía un codo de alto. La abertura era redonda y junto con los soportes formaba una estructura que medía un codo y medio de alto, y en su boca tenía figuras talladas. Y sus paneles laterales no eran redondos, sino cuadrados. ^32 Las cuatro ruedas estaban por debajo de los paneles laterales, y los soportes de las ruedas estaban unidos al carrito. Cada rueda medía un codo y medio de alto. ^33 Y las ruedas eran como las ruedas de un carro. Sus soportes, aros,[*] rayos y cubos eran de metal fundido. ^34 Había cuatro soportes en las cuatro esquinas de cada carrito. Los soportes formaban una sola pieza[*] con el carrito. ^35 En la parte superior del carrito había una banda circular de medio codo de alto, y los marcos y los paneles laterales de la parte superior del carrito formaban una sola pieza[*] con él. ^36 Sobre sus marcos y sobre sus paneles laterales talló querubines, leones y palmeras según el espacio que había en cada uno, con guirnaldas alrededor. ^37 Así hizo los 10 carritos. Todos fueron fundidos de la misma manera, con la misma medida y forma.

^38 Hizo 10 palanganas de cobre. Cada una tenía una capacidad de 40 batos y medía 4 codos.[*] Había una palangana para cada uno de los 10 carritos. ^39 Entonces puso cinco carritos al lado derecho de la casa y cinco al lado izquierdo. Y puso el Mar al lado derecho de la casa, al sureste.

^40 Hiram también hizo los recipientes, las palas y los tazones.

Así Hiram terminó todos los trabajos de la casa de Jehová para el rey Salomón: ^41 las dos columnas y los dos capiteles en forma de tazón sobre las columnas; las dos mallas que cubrían los dos capiteles en forma de tazón sobre las columnas; ^42 las 400 granadas para las dos mallas —dos filas de granadas para cada malla— que cubrían los dos capiteles en forma de tazón sobre las dos columnas; ^43 los 10 carritos y las 10 palanganas sobre los carritos; ^44 el Mar y los 12 toros debajo del Mar; ^45 y los baldes, las palas, los tazones y todos los utensilios, que Hiram hizo de cobre pulido para el rey Salomón, para la casa de Jehová. ^46 El rey mandó que los fundieran en moldes de arcilla en el distrito del Jordán, entre Sucot y Zaretán.

^47 La cantidad de utensilios era tan grande que Salomón no los pesó. No se llegó a saber el peso del cobre. ^48 Salomón hizo todos los utensilios para la casa de Jehová: el altar de oro; la mesa de oro para poner el pan de la presencia; ^49 los candelabros de oro puro, cinco a la derecha y cinco a la izquierda delante del cuarto más interior; las flores, lámparas y despabiladeras[*] de oro; ^50 los recipientes, apagadores, tazones, copas y braserillos de oro puro, y las bases donde se encajaban tanto las puertas de la casa interior, es decir, del Santísimo, como las puertas de la casa del templo, también de oro.

^51 El rey Salomón terminó todo el trabajo que tenía que hacer para la casa de Jehová. Entonces trajo las cosas que su padre David había santificado y guardó la plata, el oro y los objetos en las cámaras del tesoro de la casa de Jehová.

^ 1 Rey. 7:1 O “propio palacio”.

^ 1 Rey. 7:2 Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

^ 1 Rey. 7:5 O “las jambas”.

^ 1 Rey. 7:5 O “de cuatro lados”, “rectangulares”.

^ 1 Rey. 7:6 O “el Pórtico”.

^ 1 Rey. 7:7 O “el Pórtico”.

^ 1 Rey. 7:8 Lit. “casa de la Sala”.

^ 1 Rey. 7:14 O “bronce”, aquí y en el resto del capítulo.

^ 1 Rey. 7:15 O “cada una de las dos columnas tenía 12 codos de circunferencia”.

^ 1 Rey. 7:21 Aquí se refiere al Santo.

^ 1 Rey. 7:21 O “del sur”.

^ 1 Rey. 7:21 Que significa ‘que él [es decir, Jehová] establezca firmemente’.

^ 1 Rey. 7:21 O “del norte”.

^ 1 Rey. 7:21 Que posiblemente significa ‘con fuerza’.

^ 1 Rey. 7:23 O “depósito”.

^ 1 Rey. 7:23 O “tenía 30 codos de circunferencia”.

^ 1 Rey. 7:26 Unos 7,4 cm (2,9 in). Ver apén. B14.

^ 1 Rey. 7:26 Un bato equivalía a 22 L (5,81 gal). Ver apén. B14.

^ 1 Rey. 7:27 O “carritos para llevar agua”.

^ 1 Rey. 7:33 O “llantas”.

^ 1 Rey. 7:34 O “estaban fundidos”.

^ 1 Rey. 7:35 O “estaban fundidos”.

^ 1 Rey. 7:38 O “4 codos de diámetro”.

^ 1 Rey. 7:49 O “pinzas”.

1 Reyes  8 : 1 - 66

8 Por aquel tiempo, Salomón reunió a los ancianos de Israel: a todos los jefes[*] de las tribus y los jefes de las casas paternas de Israel. Vinieron a ver al rey Salomón a Jerusalén para subir el arca del pacto de Jehová desde la Ciudad de David, es decir, Sion. ^2 Todos los hombres de Israel se reunieron delante del rey Salomón durante la fiesta,[*] en el mes de etanim,[*] es decir, el séptimo mes. ^3 Así que todos los ancianos de Israel vinieron, y los sacerdotes levantaron el Arca. ^4 Subieron el Arca de Jehová, la tienda de reunión y todos los utensilios santos que había en la tienda. Los subieron los sacerdotes y los levitas. ^5 El rey Salomón y toda la asamblea de Israel, que fue convocada para reunirse con él, estaban delante del Arca. Las ovejas y las reses que se estaban sacrificando eran tantas que no se podían contar ni numerar.

^6 Entonces los sacerdotes llevaron el arca del pacto de Jehová a su lugar, dentro del cuarto más interior de la casa, el Santísimo, debajo de las alas de los querubines.

^7 Las alas de los querubines estaban extendidas sobre el lugar donde estaba el Arca, de manera que los querubines cubrían el Arca y sus varas. ^8 Las varas eran tan largas que sus puntas se podían ver desde el Santo, delante del cuarto más interior, pero no se podían ver desde fuera. Y allí siguen hasta el día de hoy. ^9 No había nada en el Arca excepto las dos tablas de piedra que Moisés había puesto allí en Horeb, cuando Jehová hizo un pacto con el pueblo de Israel al salir de la tierra de Egipto.

^10 Cuando los sacerdotes salieron del lugar santo, la nube llenó la casa de Jehová. ^11 Los sacerdotes no pudieron quedarse allí para realizar su servicio[*] por causa de la nube, porque la gloria de Jehová llenó la casa de Jehová. ^12 Entonces Salomón dijo: “Jehová dijo que él residiría entre densas nubes. ^13 He logrado construir para ti una casa majestuosa, un lugar permanente donde mores para siempre”.

^14 Luego el rey se dio la vuelta y se puso a bendecir a toda la congregación de Israel, que estaba allí de pie. ^15 Y dijo: “Alabado sea Jehová, el Dios de Israel, quien cumplió con su mano lo que le prometió con su boca a David mi padre: ^16 ‘Desde el día en que saqué de Egipto a mi pueblo Israel, no había escogido ninguna ciudad de todas las tribus de Israel para construir en ella una casa para que mi nombre permanezca allí. Pero ahora he escogido a David para gobernar a mi pueblo Israel’. ^17 Y fue el deseo de corazón de David mi padre construir una casa para el nombre de Jehová, el Dios de Israel. ^18 Pero Jehová le dijo a David mi padre: ‘Deseaste en tu corazón construir una casa para mi nombre, y fue bueno que desearas eso en tu corazón. ^19 Sin embargo, tú no construirás la casa. El hijo que vas a tener[*] es quien construirá la casa para mi nombre’. ^20 Jehová ha cumplido su promesa, porque he sucedido a David mi padre y me siento en el trono de Israel, tal como lo prometió Jehová. También he construido la casa para el nombre de Jehová, el Dios de Israel, ^21 y en ella he preparado un lugar para el Arca, que contiene el pacto que Jehová hizo con nuestros antepasados cuando los sacó de la tierra de Egipto”.

^22 Entonces Salomón se puso de pie frente al altar de Jehová, delante de toda la congregación de Israel. Extendiendo las manos a los cielos, ^23 dijo: “Oh, Jehová, Dios de Israel. No hay ningún Dios como tú arriba en los cielos ni abajo en la tierra. Tú cumples el pacto y les muestras amor leal a tus siervos, los que andan en tus caminos con todo su corazón. ^24 Has cumplido la promesa que le hiciste a tu siervo David, mi padre. Hiciste la promesa con tu boca y hoy la has cumplido con tu mano. ^25 Y ahora, oh, Jehová, Dios de Israel, cumple la promesa que le hiciste a tu siervo David, mi padre, cuando le dijiste: ‘Si tus hijos prestan atención a sus pasos andando en mis caminos como lo has hecho tú, siempre habrá delante de mí un descendiente tuyo que se siente en el trono de Israel’. ^26 Y ahora, oh, Dios de Israel, por favor, que se cumpla la promesa que le hiciste a tu siervo David, mi padre.

^27 ”Pero ¿acaso morará Dios en la tierra? Si ni los cielos, ni siquiera el cielo de los cielos, pueden contenerte, ¡mucho menos esta casa que he construido! ^28 Ahora presta atención a la oración y la súplica de este siervo tuyo. Oh, Jehová mi Dios, escucha los ruegos por ayuda y la oración que tu siervo está haciendo hoy delante de ti. ^29 Que tus ojos miren día y noche esta casa —el lugar del que dijiste ‘Mi nombre estará ahí’— para escuchar la oración que tu siervo haga hacia este lugar. ^30 Y escucha la súplica de tu siervo y las súplicas que haga tu pueblo Israel hacia este lugar. Escúchalas desde tu morada en los cielos. Escúchalas y perdónanos.

^31 ”Si alguien peca contra otra persona y se le obliga a hacer un juramento[*] —y tiene que asumir las consecuencias de ese juramento—[*] y entonces, estando bajo el juramento,[*] se presenta ante tu altar en esta casa, ^32 escúchalo desde los cielos y actúa. Juzga a tus siervos: declara culpable[*] al malo y haz que sus actos recaigan sobre su propia cabeza; declara inocente[*] al justo y recompénsalo de acuerdo con su justicia.

^33 ”Cuando tu pueblo Israel sea derrotado por un enemigo por haber seguido pecando contra ti, y se vuelvan a ti, glorifiquen tu nombre, oren y te supliquen en esta casa, ^34 entonces escúchalos desde los cielos, perdona el pecado de tu pueblo Israel y tráelos de vuelta a la tierra que les diste a sus antepasados.

^35 ”Cuando los cielos estén cerrados y no llueva por haber seguido pecando ellos contra ti, y oren hacia este lugar, glorifiquen tu nombre y dejen su pecado porque tú los volviste humildes,[*] ^36 entonces escúchalos desde los cielos y perdona el pecado de tus siervos, de tu pueblo Israel —porque les enseñarás el buen camino en que deben andar—, y haz llover sobre la tierra que le diste a tu pueblo en herencia.

^37 ”Si en el país hay hambre, una epidemia, un viento abrasador, tizón, plagas de langostas o langostas[*] voraces, o si el enemigo los cerca en alguna de las ciudades del país,[*] o si ocurre cualquier otra clase de plaga o enfermedad, ^38 sea cual sea la oración, sea cual sea la súplica que haga cualquier persona o todo tu pueblo Israel cuando extienda las manos hacia esta casa (porque cada uno sabe cuál es la plaga[*] de su propio corazón), ^39 entonces escucha desde los cielos, desde tu morada, perdónalos y actúa. Págale a cada uno según su conducta, porque tú conoces su corazón (solo tú conoces bien el corazón de cada persona), ^40 para que te teman todos los días que vivan en la tierra que les diste a nuestros antepasados.

^41 ”Además, respecto al extranjero que no es parte de tu pueblo Israel y que viene de una tierra distante por tu nombre[*] ^42 (porque oirán de tu gran nombre, tu poderosa mano y tu poderoso brazo), y viene y ora hacia esta casa, ^43 escúchalo desde los cielos, desde tu morada, y haz todo lo que el extranjero te pida, para que todos los pueblos de la tierra conozcan tu nombre, te teman —como lo hace tu pueblo Israel— y sepan que tu nombre ha sido invocado sobre esta casa que he construido.

^44 ”Si tu pueblo va a la guerra a luchar contra su enemigo por el camino en que los envíes y oran a Jehová en dirección a la ciudad que has escogido y hacia la casa que he construido para tu nombre, ^45 entonces escucha desde los cielos su oración y su súplica, y hazles justicia.

^46 ”Si pecan contra ti (porque no hay nadie que no peque) y tú te enfureces con ellos y los entregas a un enemigo y sus vencedores se los llevan cautivos al país del enemigo, sea lejos o cerca, ^47 y ellos recobran el juicio en el país al que los llevaron cautivos y se vuelven a ti y te suplican en el país de sus vencedores diciendo ‘Hemos pecado y hemos fallado, hemos actuado muy mal’, ^48 y se vuelven a ti con todo su corazón y con toda su alma[*] en el país de los enemigos que se los llevaron cautivos y te oran en dirección a la tierra que les diste a sus antepasados y la ciudad que has escogido y la casa que he construido para tu nombre, ^49 entonces escucha desde los cielos, desde tu morada, la oración y la súplica de ellos, y hazles justicia ^50 y perdona a tu pueblo, que pecó contra ti. Perdona todas las ofensas que cometieron contra ti. Harás que sus vencedores los traten con compasión y les tengan lástima ^51 (porque ellos son tu pueblo y tu herencia, que sacaste de Egipto, del horno para fundir hierro). ^52 Presta atención[*] a la súplica de tu siervo y de tu pueblo Israel, y escúchalos siempre que te llamen.[*] ^53 Porque tú los separaste como herencia tuya de todos los pueblos de la tierra, tal como declaraste mediante tu siervo Moisés cuando sacaste de Egipto a nuestros antepasados, oh, Señor Soberano Jehová”.

^54 En cuanto Salomón acabó de ofrecerle a Jehová toda esta oración y súplica frente al altar de Jehová, se levantó de allí, donde había estado arrodillado con las manos extendidas a los cielos. ^55 Ya de pie, bendijo a toda la congregación de Israel diciendo con voz fuerte: ^56 “Alabado sea Jehová, quien le ha dado a su pueblo Israel un lugar donde descansar, tal como lo prometió. No ha fallado ni una sola palabra de toda la buena promesa que hizo mediante su siervo Moisés. ^57 Que Jehová nuestro Dios esté con nosotros tal como estuvo con nuestros antepasados. Que no nos deje ni nos abandone. ^58 Que atraiga nuestros corazones hacia él, para que andemos en todos sus caminos y obedezcamos los mandamientos, las normas y las decisiones judiciales que mandó obedecer a nuestros antepasados. ^59 Y que Jehová nuestro Dios tenga presentes día y noche estas palabras con las que le he suplicado a Jehová, para que él haga justicia a su siervo y a su pueblo Israel según haga falta cada día. ^60 Así todos los pueblos de la tierra sabrán que Jehová es el Dios verdadero. ¡No hay otro! ^61 Sirvan con un corazón completo[*] a Jehová nuestro Dios andando según sus normas y obedeciendo sus mandamientos como lo están haciendo ahora”.

^62 El rey y todo Israel ofrecieron un gran sacrificio delante de Jehová. ^63 Salomón le ofreció a Jehová los sacrificios de paz: 22.000 reses y 120.000 ovejas. Así el rey y todos los israelitas inauguraron la casa de Jehová. ^64 Aquel día, el rey tuvo que santificar el centro del patio que está delante de la casa de Jehová, porque tuvo que ofrecer allí los sacrificios quemados, las ofrendas de grano y la grasa de los sacrificios de paz. Y es que el altar de cobre que está delante de Jehová era demasiado pequeño para contener los sacrificios quemados, las ofrendas de grano y la grasa de los sacrificios de paz. ^65 En aquella ocasión, Salomón celebró la fiesta delante de Jehová nuestro Dios con todo Israel, una gran congregación de gente que venía de tan lejos como Lebó-Hamat[*] y el torrente[*] de Egipto. La fiesta duró 7 días y después otros 7 días, 14 días en total. ^66 Al día siguiente[*] despidió al pueblo, y ellos bendijeron al rey y se fueron a sus hogares con gran alegría y el corazón contento por toda la bondad que Jehová les había mostrado a su siervo David y a su pueblo Israel.

^ 1 Rey. 8:1 Lit. “cabezas”.

^ 1 Rey. 8:2 Es decir, la Fiesta de las Cabañas.

^ 1 Rey. 8:2 Ver apén. B15.

^ 1 Rey. 8:11 O “ministrar”.

^ 1 Rey. 8:19 Lit. “Tu hijo, el que saldrá de tus lomos”.

^ 1 Rey. 8:31 O “y esta le impone una maldición”. Es decir, un juramento que conllevaba una maldición como castigo si se juraba falsamente o si no se cumplía.

^ 1 Rey. 8:31 Lit. “la maldición”.

^ 1 Rey. 8:31 Lit. “la maldición”.

^ 1 Rey. 8:32 Lit. “malo”.

^ 1 Rey. 8:32 Lit. “justo”.

^ 1 Rey. 8:35 O “los afligiste”.

^ 1 Rey. 8:37 O “saltamontes”.

^ 1 Rey. 8:37 Lit. “en la tierra de las puertas de él”.

^ 1 Rey. 8:38 O “aflicción”.

^ 1 Rey. 8:41 O “fama”.

^ 1 Rey. 8:48 Ver glosario.

^ 1 Rey. 8:52 Lit. “Que tus ojos estén abiertos”.

^ 1 Rey. 8:52 O “escucha todo lo que te pidan”.

^ 1 Rey. 8:61 O “completamente dedicado”.

^ 1 Rey. 8:65 O “la entrada de Hamat”.

^ 1 Rey. 8:65 O “wadi”.

^ 1 Rey. 8:66 Lit. “octavo”. Es decir, el día después del segundo periodo de 7 días.

1 Reyes  12 : 1 - 33

12 Rehoboam fue a Siquem, pues todo Israel había venido a Siquem para hacerlo rey. ^2 Y Jeroboán hijo de Nebat se enteró de eso (él seguía en Egipto porque había huido debido al rey Salomón y estaba viviendo en Egipto). ^3 Justo entonces mandaron a buscar a Jeroboán. Después de eso, él y toda la congregación de Israel fueron a ver a Rehoboam y le dijeron: ^4 “Tu padre hizo que nuestro yugo fuera duro. Pero, si tú aligeras el duro servicio y el pesado[*] yugo que nos impuso tu padre, nosotros te serviremos”.

^5 Él les contestó: “Márchense y regresen a verme en tres días”. De modo que la gente se fue. ^6 El rey Rehoboam entonces consultó a los ancianos[*] que le habían servido a su padre Salomón cuando todavía vivía. Les preguntó: “¿Qué me aconsejan que le responda a este pueblo?”. ^7 Ellos le contestaron: “Si hoy te pones al servicio de este pueblo, le haces caso y le das una respuesta favorable, ellos siempre serán tus siervos”.

^8 Sin embargo, él rechazó el consejo que le dieron los ancianos[*] y consultó a los jóvenes que se habían criado con él y que ahora eran sus ayudantes. ^9 Les preguntó: “¿Qué me aconsejan? Esta gente me dijo: ‘Haz más ligero el yugo que tu padre nos impuso’. ¿Qué debemos contestarles?”. ^10 Los jóvenes que se habían criado con él le dijeron: “A esa gente que te ha dicho: ‘Tu padre hizo pesado nuestro yugo; hazlo tú más ligero’, debes contestarle esto: ‘Mi meñique será más grueso que las caderas de mi padre. ^11 Mi padre les impuso a ustedes un yugo pesado, pero yo se lo haré más pesado. Mi padre los castigó con látigos, pero yo los castigaré con látigos de puntas afiladas’”.

^12 Jeroboán y todos los demás fueron a ver a Rehoboam al tercer día, tal como les había indicado el rey cuando dijo “Regresen a verme dentro de tres días”. ^13 Pero el rey le contestó a la gente con dureza, pasando por alto el consejo que le habían dado los ancianos.[*] ^14 Siguiendo el consejo de los jóvenes, les dijo: “Mi padre hizo pesado el yugo de ustedes, pero yo se lo haré más pesado. Mi padre los castigó con látigos, pero yo los castigaré con látigos de puntas afiladas”. ^15 Así que el rey no escuchó al pueblo, porque Jehová hizo que las cosas ocurrieran así, a fin de cumplir las palabras que Jehová le había dicho a Jeroboán hijo de Nebat mediante Ahíya el silonita.

^16 Cuando todo Israel vio que el rey no quiso escucharlos, el pueblo le respondió al rey: “¿Qué tenemos que ver con David? No tenemos ninguna herencia con el hijo de Jesé. Vamos, Israel, vete con tus dioses. ¡David, ocúpate ahora de tu propia casa!”. Entonces los de Israel volvieron a sus hogares.[*] ^17 Pero Rehoboam siguió reinando sobre los israelitas que vivían en las ciudades de Judá.

^18 Entonces el rey Rehoboam les envió a Adoram, que estaba al mando de los reclutados para trabajo obligatorio, pero todo Israel lo mató a pedradas. El rey Rehoboam logró subirse a su carro para huir a Jerusalén. ^19 Y los israelitas han estado en rebelión contra la casa de David hasta el día de hoy.

^20 En cuanto todo Israel oyó que Jeroboán había vuelto, lo convocaron a la asamblea y lo hicieron rey sobre todo Israel. Nadie siguió a los de la casa de David excepto la tribu de Judá.

^21 Cuando Rehoboam llegó a Jerusalén, inmediatamente reunió a toda la casa de Judá y a la tribu de Benjamín, 180.000 guerreros adiestrados,[*] para pelear contra la casa de Israel y devolverle el reinado a Rehoboam hijo de Salomón. ^22 Entonces Semaya, el hombre del Dios verdadero, recibió este mensaje[*] del Dios verdadero: ^23 “Diles a Rehoboam hijo de Salomón —el rey de Judá—, a toda la casa de Judá, a Benjamín y al resto del pueblo: ^24 ‘Esto es lo que dice Jehová: “No suban a pelear contra sus hermanos israelitas. Que cada uno vuelva a su casa, porque yo hice que esto pasara”’”. Así que ellos obedecieron las palabras de Jehová y volvieron a su casa, tal como Jehová les dijo.

^25 Jeroboán entonces reconstruyó[*] Siquem en la región montañosa de Efraín y se quedó a vivir allí. Después salió de allí y reconstruyó[*] Penuel. ^26 Jeroboán dijo en su corazón: “Ahora el reino volverá a la casa de David. ^27 Si la gente sigue subiendo a Jerusalén a ofrecer sacrificios en la casa de Jehová, entonces el corazón de este pueblo volverá con su señor, el rey Rehoboam de Judá. Seguro que me matarán y volverán con el rey Rehoboam de Judá”. ^28 Después de pedir consejo, el rey hizo dos becerros[*] de oro y le dijo al pueblo: “Subir a Jerusalén es demasiado para ustedes. Oh, Israel, aquí está tu Dios, quien te sacó de la tierra de Egipto”. ^29 Entonces puso uno en Betel y otro en Dan. ^30 Esto hizo que ellos pecaran. La gente iba hasta Dan para adorar al becerro que estaba allí.

^31 Y él hizo templos en los lugares altos y puso como sacerdotes a hombres del pueblo que no eran levitas. ^32 Jeroboán también instituyó una fiesta en el octavo mes, en el día 15 del mes, una fiesta como la de Judá. En el altar que hizo en Betel les ofreció sacrificios a los becerros que había hecho. Y nombró sacerdotes en Betel para los lugares altos que había hecho. ^33 El día 15 del octavo mes, el mes que había elegido por su cuenta, empezó a hacer ofrendas en el altar que había hecho en Betel. Instituyó una fiesta para el pueblo de Israel y subió al altar para hacer ofrendas y humo de sacrificio.

^ 1 Rey. 12:4 O “el opresivo”.

^ 1 Rey. 12:6 Ver glosario.

^ 1 Rey. 12:8 Ver glosario.

^ 1 Rey. 12:13 Ver glosario.

^ 1 Rey. 12:16 Lit. “tiendas”.

^ 1 Rey. 12:21 Lit. “escogidos”.

^ 1 Rey. 12:22 O “la palabra”.

^ 1 Rey. 12:25 O “fortificó”.

^ 1 Rey. 12:25 O “fortificó”.

^ 1 Rey. 12:28 O “terneros”.

1 Reyes  17 : 1 - 24

17 Elías[*] el tisbita, un habitante de Galaad, le dijo a Acab: “¡Tan cierto como que vive Jehová, el Dios de Israel, a quien yo sirvo,[*] no habrá ni rocío ni lluvia durante estos años, a menos que yo lo ordene!”.

^2 Y Elías recibió este mensaje[*] de Jehová: ^3 “Sal de aquí, dirígete hacia el este y escóndete junto al valle de Kerit,[*] al este del Jordán. ^4 Beberás agua del arroyo, y yo les ordenaré a los cuervos que te lleven comida allí”. ^5 Él se fue inmediatamente y actuó de acuerdo con las palabras de Jehová. Se fue y se quedó junto al valle de Kerit, al este del Jordán. ^6 Los cuervos le traían pan y carne por la mañana, y pan y carne al atardecer, y él bebía agua del arroyo. ^7 Pero al cabo de unos días el arroyo se secó porque no llovía en el país.

^8 Entonces recibió este mensaje[*] de Jehová: ^9 “Ve a Sarepta, que pertenece a Sidón, y quédate allí. Yo le ordenaré allí a una viuda que te dé de comer”. ^10 Así que él se fue a Sarepta. Cuando llegó a la entrada de la ciudad, se encontró a una viuda recogiendo leña. La llamó y le dijo: “Por favor, tráeme un vasito de agua para beber”. ^11 Cuando fue a buscárselo, la llamó y le dijo: “Por favor, tráeme también un pedazo de pan”. ^12 Ella le respondió: “Te juro que, tan cierto como que vive Jehová tu Dios, no tengo pan. Lo único que tengo es un puñado de harina en el jarro grande y un poquito de aceite en el jarro pequeño. Ahora estoy recogiendo un poco de leña para entrar a preparar algo para mi hijo y para mí. Será nuestra última comida y después nos moriremos”.

^13 Entonces Elías le dijo: “No tengas miedo. Entra a hacer lo que dijiste. Pero primero hazme un pequeño pan redondo con lo que haya y tráemelo acá afuera. Luego puedes preparar algo para tu hijo y para ti. ^14 Porque esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘La harina del jarro grande no se acabará y el aceite del jarro pequeño no se terminará hasta el día en que Jehová haga llover sobre el suelo’”. ^15 Así que hizo lo que Elías le dijo, y tanto él como ella y su familia tuvieron comida por muchos días. ^16 La harina del jarro grande no se acabó y el aceite del jarro pequeño no se terminó, de acuerdo con las palabras que Jehová había dicho por medio de Elías.

^17 Tiempo después, el hijo de la dueña de la casa se enfermó, y empeoró tanto que dejó de respirar. ^18 Ante esto, ella le dijo a Elías: “¿Qué tienes en contra de mí,[*] hombre del Dios verdadero? ¿Has venido para recordarme mi culpa y para matar a mi hijo?”. ^19 Pero él le dijo: “Dame a tu niño”. Entonces lo tomó de los brazos de ella y lo llevó a la habitación de la azotea,[*] donde él se estaba quedando, y lo acostó en su propia cama. ^20 Y le rogó a Jehová: “Oh, Jehová mi Dios, ¿vas a hacer sufrir incluso a la viuda con la que me estoy hospedando, haciendo que muera su hijo?”. ^21 Entonces se extendió sobre el niño tres veces y le suplicó a Jehová: “Oh, Jehová mi Dios, devuélvele la vida a este niño, por favor”. ^22 Jehová escuchó la súplica de Elías, así que la vida del niño volvió a él y el niño revivió. ^23 Elías tomó al niño, lo bajó de la habitación de la azotea y lo metió en la casa. Se lo llevó a su madre y le dijo: “Mira, tu hijo está vivo”. ^24 Al ver esto, la mujer le dijo a Elías: “Ahora sé que tú eres realmente un hombre de Dios y que las palabras de Jehová que salen de tu boca son verdad”.

^ 1 Rey. 17:1 Que significa ‘mi Dios es Jehová’.

^ 1 Rey. 17:1 Lit. “ante quien estoy de pie”.

^ 1 Rey. 17:2 O “la palabra”.

^ 1 Rey. 17:3 O “wadi de Kerit”.

^ 1 Rey. 17:8 O “la palabra”.

^ 1 Rey. 17:18 O “Qué tengo que ver contigo”.

^ 1 Rey. 17:19 O “terraza”.

1 Reyes  20 : 1 - 43

20 El rey Ben-Hadad de Siria reunió a todo su ejército y a otros 32 reyes con sus caballos y carros. Entonces subió, cercó Samaria y la atacó. ^2 Luego envió mensajeros a la ciudad para decirle al rey Acab de Israel: “Esto es lo que dice Ben-Hadad: ^3 ‘Tu plata y tu oro son míos, y tus mejores esposas e hijos también’”. ^4 El rey de Israel respondió: “Mi señor el rey, tal como has dicho, yo soy tuyo y todo lo que me pertenece también es tuyo”.

^5 Más tarde, los mensajeros volvieron y dijeron: “Esto es lo que dice Ben-Hadad: ‘Yo te envié este mensaje: “Me darás tu plata, tu oro, tus esposas y tus hijos”. ^6 Pero mañana como a esta hora te enviaré a mis siervos y ellos registrarán tu casa y las casas de tus siervos. Se van a apoderar de todas tus cosas valiosas y se las van a llevar’”.

^7 Ante eso, el rey de Israel llamó a todos los ancianos del país y dijo: “Fíjense. Miren cómo este hombre está empeñado en causarnos problemas. Ya me exigió mis esposas, mis hijos, mi plata y mi oro, y yo no se lo negué”. ^8 Entonces todos los ancianos y todo el pueblo le dijeron: “No obedezcas. No le digas que sí”. ^9 Así que él les dijo a los mensajeros de Ben-Hadad: “Díganle a mi señor el rey: ‘Todo lo que ya le habías pedido a este siervo tuyo lo haré, pero esto no lo puedo hacer’”. Los mensajeros se fueron y le llevaron el mensaje.

^10 Ben-Hadad entonces le mandó decir: “¡Que los dioses me castiguen severamente si en Samaria hay suficiente polvo como para darle un puñado a cada uno de los que están conmigo!”. ^11 El rey de Israel contestó: “Díganle: ‘El que se pone la armadura no debería cantar victoria como el que ya se la está quitando’”. ^12 Cuando a Ben-Hadad le llegó esta respuesta, él y los reyes estaban bebiendo en sus tiendas.[*] De inmediato les dijo a sus siervos: “¡Prepárense para atacar!”. Así que se prepararon para atacar la ciudad.

^13 Pero un profeta fue adonde el rey Acab de Israel y le dijo: “Esto es lo que dice Jehová: ‘¿Ves a todo este gran ejército? Pues hoy lo entregaré en tus manos, y entonces sabrás que yo soy Jehová’”. ^14 “¿Y por medio de quién?”, le preguntó Acab. El profeta le respondió: “Esto es lo que dice Jehová: ‘Por medio de los ayudantes de los príncipes de las provincias’”.[*] “¿Y quién empezará la batalla?”, preguntó. “¡Tú!”, contestó el profeta.

^15 Entonces Acab contó a los ayudantes de los príncipes de las provincias, y eran 232. Después contó a todos los varones israelitas, y eran 7.000. ^16 Salieron al mediodía, mientras Ben-Hadad estaba emborrachándose en las tiendas[*] junto con los 32 reyes que lo ayudaban. ^17 Los ayudantes de los príncipes de las provincias salieron primero y enseguida Ben-Hadad envió mensajeros, que le informaron esto: “Han salido hombres de Samaria”. ^18 A lo que él dijo: “Si salieron en son de paz, captúrenlos vivos. Y, si salieron para pelear, de todos modos captúrenlos vivos”. ^19 Pero, cuando los ayudantes de los príncipes de las provincias y los ejércitos que los seguían salieron de la ciudad, ^20 cada uno mató a su oponente. Entonces los sirios huyeron, e Israel los persiguió. Pero el rey Ben-Hadad de Siria escapó a caballo junto con algunos jinetes. ^21 El rey de Israel salió y estuvo atacando caballos y carros. Hizo que los sirios sufrieran una gran derrota.[*]

^22 Más tarde, el profeta fue adonde el rey de Israel y le dijo: “Ve, refuérzate y piensa bien lo que vas a hacer, pues a principios del próximo año[*] el rey de Siria subirá a atacarte”.

^23 Los siervos del rey de Siria le dijeron: “El Dios de ellos es un Dios de montañas, y por eso nos ganaron. Pero, si peleamos con ellos en terreno llano, nosotros les ganaremos. ^24 También haz lo siguiente: saca a todos los reyes de sus puestos y sustitúyelos con gobernadores. ^25 Luego forma[*] un ejército igual al que perdiste, con la misma cantidad de caballos y carros. Luchemos contra ellos en terreno llano, y seguro que les ganamos”. Él escuchó su consejo e hizo justo eso.

^26 A principios de año,[*] Ben-Hadad reunió a los sirios y subió a Afec para pelear contra Israel. ^27 La gente de Israel, que también fue reunida y recibió suministros, salió al encuentro de ellos. Cuando acampó enfrente de ellos, la gente de Israel parecía dos rebañitos de cabras, mientras que los sirios llenaban toda la tierra. ^28 Entonces el hombre del Dios verdadero fue adonde estaba el rey de Israel y le dijo: “Esto es lo que dice Jehová: ‘Como los sirios han dicho “Jehová es un Dios de montañas y no un Dios de llanuras”, entregaré a todo este gran ejército en tus manos, y ustedes sin falta sabrán que yo soy Jehová’”.

^29 Se quedaron acampados unos frente a otros durante siete días, y al séptimo día comenzó la batalla. En un día, la gente de Israel derribó a 100.000 soldados sirios de a pie. ^30 El resto huyó a Afec y entró en la ciudad. Pero la muralla se desplomó sobre 27.000 de los hombres que quedaban. Ben-Hadad también huyó y entró en la ciudad, y se escondió en un cuarto interior.

^31 Entonces sus siervos le dijeron: “Mira, hemos oído que los reyes de la casa de Israel son reyes compasivos.[*] Por favor, deja que nos pongamos tela de saco alrededor de la cintura y sogas alrededor de la cabeza, y déjanos ir adonde el rey de Israel. Tal vez te perdone la vida”.[*] ^32 De modo que se pusieron tela de saco alrededor de la cintura y sogas alrededor de la cabeza, se presentaron ante el rey de Israel y le dijeron: “Tu siervo Ben-Hadad dice: ‘Por favor, perdóname la vida’”. Y él contestó: “¿Todavía está vivo? Es mi hermano”. ^33 Los hombres lo interpretaron como un buen presagio[*] y enseguida le tomaron la palabra. Le respondieron: “Sí, Ben-Hadad es tu hermano”. A lo que él dijo: “Vayan y tráiganlo”. Entonces Ben-Hadad salió adonde estaba él, y Acab hizo que se subiera al carro.

^34 Ben-Hadad ahora le dijo: “Devolveré las ciudades que mi padre le quitó a tu padre, y podrás establecer mercados[*] para ti en Damasco, tal como mi padre lo hizo en Samaria”.

Acab contestó: “Si hacemos este acuerdo,[*] te dejaré ir”.

Así que hizo un acuerdo con él y lo dejó ir.

^35 Ahora bien, por orden de Jehová, uno de los hijos de los profetas[*] le dijo a su compañero: “Por favor, golpéame”. Pero este se negó. ^36 Entonces le dijo: “Por no haberle hecho caso a la voz de Jehová, en cuanto te vayas de aquí, te matará[*] un león”. Al irse de allí, apareció un león y lo mató.

^37 El profeta se encontró a otro hombre y le dijo: “Por favor, golpéame”. Y el hombre lo golpeó y lo dejó herido.

^38 Entonces el profeta se fue y se quedó esperando al rey junto al camino. Se disfrazó cubriéndose los ojos con una venda. ^39 Cuando el rey pasó por ahí, el profeta le gritó: “Este siervo tuyo se metió en pleno centro de la batalla, y salió un hombre que traía a otro hombre y dijo: ‘Vigila a este hombre. Si se te escapa, pagarás por su vida con la tuya[*] o, si no, tendrás que pagar un talento[*] de plata’. ^40 Y, mientras este siervo tuyo andaba ocupado de aquí para allá, el hombre desapareció”. El rey de Israel le dijo: “Esa es tu sentencia. Tú mismo la pronunciaste”. ^41 Él rápido se quitó la venda de los ojos, y el rey de Israel se dio cuenta de que era uno de los profetas. ^42 Entonces le dijo al rey: “Esto es lo que dice Jehová: ‘Como dejaste que se te escapara de las manos el hombre que dije que debían matar, pagarás por su vida con la tuya,[*] y tu pueblo pagará por su pueblo’”. ^43 Ante esto, el rey de Israel volvió a su hogar en Samaria decaído y de mal humor.

^ 1 Rey. 20:12 O “cabañas”.

^ 1 Rey. 20:14 O “los distritos jurisdiccionales (administrativos)”.

^ 1 Rey. 20:16 O “cabañas”.

^ 1 Rey. 20:21 O “matanza”.

^ 1 Rey. 20:22 Es decir, la próxima primavera.

^ 1 Rey. 20:25 Lit. “numera”.

^ 1 Rey. 20:26 Es decir, en la primavera.

^ 1 Rey. 20:31 O “reyes de amor leal”.

^ 1 Rey. 20:31 O “el alma”.

^ 1 Rey. 20:33 O “agüero”.

^ 1 Rey. 20:34 O “escoger calles”.

^ 1 Rey. 20:34 O “pacto”.

^ 1 Rey. 20:35 Al parecer, la expresión los hijos de los profetas hace referencia a una escuela para profetas o a una asociación de profetas.

^ 1 Rey. 20:36 O “golpeará”.

^ 1 Rey. 20:39 O “será tu alma en lugar de su alma”.

^ 1 Rey. 20:39 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ 1 Rey. 20:42 O “será tu alma en lugar de su alma”.

1 Reyes  22 : 1 - 53

22 Durante tres años no hubo guerra entre Siria e Israel. ^2 Al tercer año, el rey Jehosafat de Judá bajó a ver al rey de Israel. ^3 Entonces el rey de Israel les dijo a sus siervos: “Saben que Ramot-Galaad nos pertenece, ¿verdad? Y aun así no nos atrevemos a quitársela al rey de Siria”. ^4 Luego le dijo a Jehosafat: “¿Irás conmigo a luchar en Ramot-Galaad?”. Jehosafat le respondió al rey de Israel: “Yo estaré contigo, mi pueblo estará con tu pueblo y mis caballos con tus caballos”.

^5 Pero Jehosafat le dijo al rey de Israel: “Por favor, primero averigua qué dice[*] Jehová”. ^6 Así que el rey de Israel juntó a los profetas, como 400 hombres, y les dijo: “¿Voy a la guerra contra Ramot-Galaad, o no?”. Ellos le dijeron: “Sube, que Jehová la entregará en manos del rey”.

^7 Entonces Jehosafat dijo: “¿No hay por aquí un profeta de Jehová? Consultemos a Dios también por medio de él”. ^8 El rey de Israel le contestó a Jehosafat: “Todavía queda un hombre por medio de quien podemos consultar a Jehová, pero yo lo odio, porque las cosas que profetiza sobre mí nunca son buenas, solo son malas. Es Micaya hijo de Imlá”. Pero Jehosafat dijo: “El rey no debería hablar así”.

^9 Así que el rey de Israel llamó a un funcionario[*] de la corte y le dijo: “Rápido, trae a Micaya hijo de Imlá”. ^10 El rey de Israel y Jehosafat, el rey de Judá, estaban en la era a la entrada de la puerta de Samaria, sentados cada cual en su trono y vestidos con ropas reales. Y todos los profetas estaban profetizando delante de ellos. ^11 Entonces Sedequías hijo de Kenaaná se hizo unos cuernos de hierro y dijo: “Esto es lo que dice Jehová: ‘Con estos cuernos embestirás[*] a los sirios hasta exterminarlos’”. ^12 Todos los demás profetas profetizaban lo mismo. Decían: “Sube a Ramot-Galaad, que vencerás. Jehová la entregará en manos del rey”.

^13 El mensajero que fue a llamar a Micaya le dijo: “Mira que todo lo que dijeron los profetas era bueno para el rey. Por favor, di tú lo mismo que ellos dicen, anuncia algo bueno”. ^14 Pero Micaya dijo: “Tan cierto como que Jehová vive, diré lo que Jehová me diga”. ^15 Entonces se presentó ante el rey, y el rey le preguntó: “Micaya, ¿vamos a la guerra contra Ramot-Galaad, o no?”. Al instante contestó: “Sube, que vencerás. Jehová la entregará en manos del rey”. ^16 Al oír esto, el rey le dijo: “¿Cuántas veces tengo que hacerte jurar que me dirás solo la verdad en el nombre de Jehová?”. ^17 Así que él dijo: “Veo a todos los israelitas esparcidos por las montañas, como ovejas sin pastor. Jehová dijo: ‘No tienen amo. Que cada uno vuelva a su casa en paz’”.

^18 Entonces el rey de Israel le dijo a Jehosafat: “¿No te dije ‘Él no profetizará cosas buenas sobre mí, solo malas’?”.

^19 Y Micaya dijo: “Escucha ahora las palabras de Jehová. Vi a Jehová sentado en su trono y a todo el ejército de los cielos de pie junto a él, a su derecha y a su izquierda. ^20 Jehová entonces dijo: ‘¿Quién engañará a Acab para que suba a Ramot-Galaad y muera allí?’. Y uno decía una cosa, mientras que otro decía otra. ^21 Entonces un espíritu[*] se acercó y se paró delante de Jehová y dijo: ‘Yo lo engañaré’. Jehová le preguntó: ‘¿Cómo lo vas a hacer?’. ^22 Él contestó: ‘Iré y me convertiré en un espíritu engañoso en boca de todos sus profetas’. Así que le dijo: ‘Lo vas a engañar; sí, te va a salir bien. Ve y hazlo’. ^23 Por eso Jehová ha puesto un espíritu engañoso en boca de todos estos profetas tuyos, pero en realidad Jehová ha anunciado que sufrirás una calamidad”.

^24 Sedequías hijo de Kenaaná se acercó entonces a Micaya, le dio una bofetada y le dijo: “¿Conque el espíritu de Jehová me dejó a mí para irse a hablar contigo? ¿Y por dónde fue?”. ^25 Micaya le respondió: “¡Mira! Lo sabrás el día que te metas en el cuarto más recóndito para esconderte”. ^26 Entonces el rey de Israel dijo: “Llévense a Micaya y entréguenselo a Amón, el jefe de la ciudad, y a Joás, el hijo del rey. ^27 Díganles: ‘Esto es lo que dice el rey: “Metan a este individuo en prisión y denle una ración reducida de pan y de agua hasta que yo vuelva victorioso”’”. ^28 Pero Micaya dijo: “Si vuelves victorioso, Jehová no ha hablado conmigo”. Y añadió: “Ustedes, toda la gente, tómenlo en cuenta”.

^29 De modo que el rey de Israel y Jehosafat, el rey de Judá, subieron a Ramot-Galaad. ^30 El rey de Israel le dijo a Jehosafat: “Yo me voy a disfrazar para entrar en la batalla, pero tú ponte tus ropas reales”. Así que el rey de Israel se disfrazó y entró en la batalla. ^31 El rey de Siria les había ordenado a los 32 comandantes de los carros: “No luchen con nadie, ni con pequeño ni con grande, solo con el rey de Israel”. ^32 En cuanto los comandantes de los carros vieron a Jehosafat, se dijeron: “Seguro que es el rey de Israel”. Así que fueron hacia él para atacarlo, y Jehosafat se puso a gritar por ayuda. ^33 Cuando los comandantes de los carros se dieron cuenta de que no era el rey de Israel, enseguida dejaron de perseguirlo.

^34 Pero un hombre disparó al azar[*] con su arco y le dio al rey de Israel entre las uniones de su coraza. El rey le dijo al conductor de su carro: “Da la vuelta y sácame de la batalla,[*] porque me han herido gravemente”. ^35 La batalla fue muy intensa todo aquel día. Tuvieron que sostener al rey de pie en el carro de cara a los sirios. La sangre de la herida chorreaba dentro del carro, y él murió al atardecer. ^36 Hacia la puesta del sol se oyó un grito en el campamento: “¡Todos a su ciudad! ¡Todos a su tierra!”. ^37 Así fue como el rey murió y lo trajeron a Samaria, donde lo enterraron. ^38 Cuando lavaron el carro de guerra junto al estanque de Samaria, los perros lamieron su sangre y las prostitutas se bañaron allí,[*] de acuerdo con las palabras que había dicho Jehová.

^39 En cuanto al resto de la historia de Acab, todo lo que hizo, la casa[*] de marfil que construyó y todas las ciudades que construyó, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. ^40 Entonces Acab descansó con sus antepasados y su hijo Ocozías se convirtió en el nuevo rey.

^41 Jehosafat hijo de Asá había llegado a ser rey de Judá en el cuarto año del rey Acab de Israel. ^42 Jehosafat tenía 35 años cuando se convirtió en rey, y reinó 25 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Azubá hija de Silhí. ^43 Él siguió los mismos pasos de su padre Asá; no se desvió de ellos. Hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová. Sin embargo, no se quitaron los lugares altos y la gente seguía haciendo sacrificios y humo de sacrificio en ellos. ^44 Jehosafat mantuvo la paz con el rey de Israel. ^45 En cuanto al resto de la historia de Jehosafat, de sus grandes hazañas y de cómo guerreó, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^46 También eliminó del país a los prostitutos de templo que habían quedado desde los días de su padre Asá.

^47 En aquel entonces no había ningún rey en Edom; un comisario hacía de rey.

^48 Jehosafat también hizo barcos de Tarsis[*] para ir a buscar oro a Ofir, pero los barcos no fueron, porque se destrozaron en Ezión-Guéber. ^49 Fue entonces cuando Ocozías hijo de Acab le dijo a Jehosafat: “Deja que mis siervos vayan con tus siervos en los barcos”. Pero Jehosafat le dijo que no.

^50 Entonces Jehosafat descansó con sus antepasados y fue enterrado con sus antepasados en la Ciudad de David, su antepasado; y su hijo Jehoram se convirtió en el nuevo rey.

^51 Ocozías hijo de Acab llegó a ser rey de Israel en Samaria en el año 17 del rey Jehosafat de Judá y reinó sobre Israel por dos años. ^52 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová. Siguió los pasos de su padre y su madre, y los de Jeroboán hijo de Nebat, quien había hecho pecar a Israel. ^53 Servía a Baal y se inclinaba ante él, y provocaba a Jehová, el Dios de Israel, tal como había hecho su padre.

^ 1 Rey. 22:5 O “la palabra de”.

^ 1 Rey. 22:9 O “un oficial”.

^ 1 Rey. 22:11 O “empujarás”.

^ 1 Rey. 22:21 O “ángel”.

^ 1 Rey. 22:34 O “en su inocencia”.

^ 1 Rey. 22:34 Lit. “del campamento”.

^ 1 Rey. 22:38 O quizás “donde se bañaban las prostitutas, los perros lamieron su sangre”.

^ 1 Rey. 22:39 O “el palacio”.

^ 1 Rey. 22:48 Ver glosario.

2 Reyes  2 : 1 - 25

2 Cuando Jehová estaba por llevarse a Elías al cielo[*] en una tempestad de viento, Elías y Eliseo salieron de Guilgal. ^2 Elías le dijo a Eliseo: “Quédate aquí, por favor, porque Jehová me ha enviado a Betel”. Pero Eliseo contestó: “Tan cierto como que Jehová y tú viven, yo no voy a dejarte”. Así que bajaron a Betel. ^3 Entonces los hijos de los profetas[*] que estaban en Betel salieron al encuentro de Eliseo y le preguntaron: “¿Sabes que hoy Jehová se va a llevar a tu señor, y que dejará de ser tu maestro?”. A lo que él dijo: “Sí, ya lo sé. No hablen de eso”.

^4 Elías ahora le dijo: “Eliseo, quédate aquí, por favor, porque Jehová me ha enviado a Jericó”. Pero él contestó: “Tan cierto como que Jehová y tú viven, yo no voy a dejarte”. Así que llegaron a Jericó. ^5 Entonces los hijos de los profetas que estaban en Jericó se acercaron a Eliseo y le preguntaron: “¿Sabes que hoy Jehová se va a llevar a tu señor y dejará de ser tu maestro?”. A lo que dijo: “Sí, ya lo sé. No hablen de eso”.

^6 Elías ahora le dijo: “Quédate aquí, por favor, porque Jehová me ha enviado al Jordán”. Pero él contestó: “Tan cierto como que Jehová y tú viven, yo no voy a dejarte”. Así que los dos siguieron adelante. ^7 Y también fueron 50 de los hijos de los profetas y se quedaron mirando desde lejos mientras ellos dos estaban parados junto al Jordán. ^8 Entonces Elías enrolló su prenda de vestir oficial y golpeó las aguas, y estas se dividieron hacia la izquierda y hacia la derecha, de manera que los dos cruzaron por suelo seco.

^9 En cuanto terminaron de cruzar, Elías le dijo a Eliseo: “Dime lo que quieres que haga por ti antes de que se me separe de tu lado”. Eliseo le pidió: “Por favor, ¿podría recibir una porción doble[*] de tu espíritu?”. ^10 Él le respondió: “Has pedido algo difícil. Si me ves cuando se me separe de ti, recibirás lo que pediste; pero, si no me ves, entonces no”.

^11 Mientras iban andando y conversando, de pronto los separó un carro de fuego con caballos de fuego, y Elías subió al cielo[*] en la tempestad de viento. ^12 Eliseo estaba mirando y gritaba: “¡Padre mío, padre mío! ¡El carro de Israel y sus jinetes!”. Cuando ya no alcanzó a verlo, se agarró la ropa y la rasgó en dos. ^13 Después de eso, recogió la prenda de vestir oficial de Elías, que se le había caído, y volvió junto a la orilla del Jordán. ^14 Entonces, con la prenda de vestir oficial que se le había caído a Elías, golpeó las aguas y dijo: “¿Dónde está Jehová, el Dios de Elías?”. Cuando Eliseo golpeó las aguas, se dividieron hacia la izquierda y hacia la derecha, de manera que él cruzó.

^15 Cuando los hijos de los profetas de Jericó lo vieron desde lejos, dijeron: “El espíritu de Elías ahora está sobre Eliseo”. Así que fueron a su encuentro y se inclinaron hasta el suelo ante él. ^16 Le dijeron: “Hay 50 hombres competentes aquí con tus siervos. Por favor, deja que vayan a buscar a tu señor. Quizás el espíritu[*] de Jehová lo levantó y después lo lanzó a una de las montañas o a uno de los valles”. Pero él dijo: “No los manden”. ^17 Sin embargo, le insistieron tanto que lo incomodaron y les acabó diciendo: “Mándenlos”. Ellos mandaron a los 50 hombres, que lo estuvieron buscando por tres días, pero no lo encontraron. ^18 Para cuando volvieron adonde Eliseo, él se estaba quedando en Jericó. Entonces les dijo: “¿No les dije que no fueran?”.

^19 Con el tiempo, los hombres de la ciudad le dijeron a Eliseo: “Señor, como ves, la ciudad está en un buen lugar, pero el agua es mala y la tierra no es fértil”.[*] ^20 Ante eso, él dijo: “Tráiganme un pequeño tazón nuevo y pónganle sal”. Así que se lo trajeron. ^21 Entonces él fue a la fuente del agua, echó sal en ella y dijo: “Esto es lo que dice Jehová: ‘He purificado esta agua. Ya no causará más muerte ni esterilidad’”.[*] ^22 Y el agua quedó purificada hasta el día de hoy, de acuerdo con las palabras que dijo Eliseo.

^23 Desde allí se fue hacia Betel. Mientras iba subiendo por el camino, unos niños que salieron de la ciudad empezaron a burlarse de él y a decirle: “¡Calvo, sube! ¡Calvo, sube!”. ^24 Finalmente, él se dio la vuelta, los miró y los maldijo en el nombre de Jehová. Entonces dos osas salieron del bosque y despedazaron a 42 de los niños. ^25 Él siguió yendo de allí al monte Carmelo, y después volvió a Samaria.

^ 2 Rey. 2:1 Es decir, el cielo físico.

^ 2 Rey. 2:3 Al parecer, la expresión los hijos de los profetas hace referencia a una escuela para profetas o a una asociación de profetas.

^ 2 Rey. 2:9 O “dos partes”.

^ 2 Rey. 2:11 Es decir, el cielo físico.

^ 2 Rey. 2:16 O “viento”.

^ 2 Rey. 2:19 O quizás “está causando abortos”.

^ 2 Rey. 2:21 O quizás “abortos”.

2 Reyes  3 : 1 - 27

3 Jehoram hijo de Acab llegó a ser rey de Israel en Samaria en el año 18 del rey Jehosafat de Judá, y reinó 12 años. ^2 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, aunque no tanto como su padre y su madre, pues quitó la columna sagrada de Baal que su padre había hecho. ^3 Pero cometió los mismos pecados que Jeroboán hijo de Nebat había hecho que Israel cometiera. No se apartó de ellos.

^4 Resulta que Mesá, el rey de Moab, criaba ovejas y le pagaba como tributo al rey de Israel 100.000 corderos y 100.000 carneros sin esquilar. ^5 Tan pronto como Acab murió, el rey de Moab se rebeló contra el rey de Israel. ^6 Así que el rey Jehoram salió de Samaria aquel día y reunió a todo el ejército de Israel. ^7 También le envió al rey Jehosafat de Judá este mensaje: “El rey de Moab se ha rebelado contra mí. ¿Irás conmigo a pelear contra Moab?”. Él le respondió: “Iré. Yo estaré contigo, mi pueblo estará con tu pueblo y mis caballos con tus caballos”. ^8 Entonces le preguntó: “¿Por qué camino subiremos?”. Él le contestó: “Por el camino del desierto de Edom”.

^9 El rey de Israel salió con el rey de Judá y el rey de Edom. Después de dar un rodeo de siete días, ya no había agua para el campamento ni para los animales domésticos que iban detrás de ellos. ^10 El rey de Israel dijo: “¡Qué desgracia! ¡Jehová nos ha convocado a nosotros, los tres reyes, solo para entregarnos en manos de Moab!”. ^11 Y Jehosafat preguntó: “¿No hay aquí un profeta de Jehová para que podamos consultar a Jehová por medio de él?”. Uno de los siervos del rey de Israel contestó: “Está Eliseo hijo de Safat, el que le echaba agua en las manos a Elías”.[*] ^12 Entonces Jehosafat dijo: “Él puede comunicarnos las palabras de Jehová”. Así que el rey de Israel, Jehosafat y el rey de Edom bajaron a verlo.

^13 Eliseo le dijo al rey de Israel: “¿Qué tengo yo que ver contigo?[*] Ve a preguntarles a los profetas de tu padre y a los profetas de tu madre”. Pero el rey de Israel le dijo: “No, porque es Jehová el que nos ha convocado a nosotros, los tres reyes, para entregarnos en manos de Moab”. ^14 A esto Eliseo dijo: “Tan cierto como que vive Jehová de los ejércitos, a quien yo sirvo,[*] si no fuera porque le tengo consideración al rey Jehosafat de Judá, no te miraría ni te prestaría atención. ^15 Ahora tráiganme un arpista”.[*] Y, en cuanto el arpista empezó a tocar, la mano de Jehová vino sobre Eliseo. ^16 Él dijo: “Esto es lo que Jehová dice: ‘Caven una zanja tras otra en este valle,[*] ^17 porque esto es lo que Jehová dice: “Ustedes no verán viento ni verán lluvia; no obstante, este valle[*] se llenará de agua, y ustedes beberán de ella, tanto ustedes como su ganado y sus demás animales”’. ^18 Pero a los ojos de Jehová eso no es nada, pues él también entregará a Moab en manos de ustedes. ^19 Derriben toda ciudad fortificada y toda ciudad importante, talen todo árbol bueno, tapen todos los manantiales y arruinen con piedras todos los terrenos fértiles”.

^20 Por la mañana, a la hora de la ofrenda de grano de la mañana, de pronto empezó a llegar agua desde Edom, y el lugar quedó inundado.

^21 Todos los moabitas oyeron que los reyes habían subido para pelear contra ellos. Así que convocaron a todos los hombres capaces de portar armas[*] y se colocaron en la frontera. ^22 Cuando se levantaron temprano por la mañana, el brillo del sol se reflejaba en el agua y, desde el otro lado, los moabitas la veían roja como la sangre, ^23 y dijeron: “¡Eso es sangre! De seguro los reyes se mataron entre ellos a espada. ¡Vamos, Moab, al saqueo!”. ^24 Cuando entraron en el campamento de Israel, los israelitas se lanzaron al ataque, y los moabitas salieron huyendo. Los israelitas entraron en Moab e iban matando moabitas mientras avanzaban. ^25 Derribaron las ciudades, y cada hombre arrojó una piedra en cada terreno fértil, y así los llenaron de piedras; taparon todos los manantiales y talaron todo árbol bueno. Al final, cuando lo único que quedaba en pie eran las murallas de piedra de Quir-Haréset, los honderos rodearon la ciudad y la derribaron.

^26 Cuando el rey de Moab vio que la batalla estaba perdida, se llevó a 700 hombres armados con espadas para abrirse paso hasta el rey de Edom; pero no lo lograron. ^27 Entonces agarró a su primogénito, quien iba a reinar en su lugar, y lo ofreció como sacrificio quemado sobre la muralla. Se desató una gran indignación contra los israelitas, así que dejaron de pelear contra él y volvieron a su país.

^ 2 Rey. 3:11 O “el que era siervo de Elías”.

^ 2 Rey. 3:13 Lit. “¿Qué para mí y para ti?”.

^ 2 Rey. 3:14 Lit. “ante quien estoy de pie”.

^ 2 Rey. 3:15 O “músico”.

^ 2 Rey. 3:16 O “wadi”.

^ 2 Rey. 3:17 O “wadi”.

^ 2 Rey. 3:21 O “todos los que usaban un cinto”.

2 Reyes  4 : 1 - 44

4 Ahora bien, la esposa de uno de los hijos de los profetas fue a suplicarle a Eliseo: “Tu siervo, mi esposo, está muerto, y tú bien sabes que tu siervo siempre temió a Jehová. Y ahora un acreedor ha venido para llevarse a mis dos hijos como esclavos”. ^2 A lo que Eliseo dijo: “¿Qué puedo hacer por ti? Dime, ¿qué tienes en la casa?”. Ella contestó: “Tu sierva no tiene nada de nada en la casa, solo una jarra[*] con aceite”. ^3 Entonces él dijo: “Sal y pídeles recipientes a todos tus vecinos, recipientes vacíos. Consigue tantos como puedas. ^4 Después entra y cierra la puerta detrás de ti y de tus hijos. Llena todos esos recipientes y ve poniendo aparte los que estén llenos”. ^5 Así que ella se fue.

Cuando se encerró con sus hijos, ellos le pasaron los recipientes y ella los fue llenando de aceite. ^6 Una vez que los recipientes estaban llenos, ella le dijo a uno de sus hijos: “Tráeme otro recipiente”. Pero él le dijo: “Ya no hay más recipientes”. En ese momento, el aceite se terminó. ^7 Así que ella entró adonde estaba el hombre del Dios verdadero y se lo informó. Él le dijo: “Ve a vender el aceite y paga tus deudas. Lo que sobre servirá para que vivan tú y tus hijos”.

^8 Un día, Eliseo fue a Sunem, donde vivía una mujer importante, y ella le insistió para que se quedara a comer. Siempre que pasaba por aquel lugar, paraba para comer allí. ^9 Así que ella le dijo a su esposo: “Sé que este hombre que suele venir por aquí es un hombre santo de Dios. ^10 Por favor, hagamos un cuartito en la azotea y pongamos allí una cama, una mesa, una silla y un candelabro para él. Así se podrá quedar ahí cada vez que venga”.

^11 Un día, él llegó y fue al cuarto de la azotea para acostarse. ^12 Entonces le dijo a su sirviente Guehazí: “Llama a la sunamita”. De modo que le pidió que viniera. ^13 Luego Eliseo le dijo a Guehazí: “Por favor, dile: ‘Te has tomado todas estas molestias por nosotros. ¿Qué podemos hacer por ti? ¿Quieres que le diga algo por ti al rey o al jefe del ejército?’”. Pero ella contestó: “No, yo estoy bien. Vivo con mi gente”. ^14 Así que Eliseo preguntó: “Entonces, ¿qué se puede hacer por ella?”. Guehazí respondió: “Bueno, no tiene ningún hijo, y su esposo ya es viejo”. ^15 Al instante, él dijo: “Llámala”. De modo que Guehazí la llamó y ella se quedó de pie a la entrada. ^16 Entonces Eliseo le dijo: “Por estas fechas el próximo año tendrás un hijo en tus brazos”. Pero ella dijo: “¡No, señor mío, hombre del Dios verdadero! No le digas mentiras a tu sierva”.

^17 Sin embargo, la mujer quedó embarazada y dio a luz un hijo por esas mismas fechas del año siguiente, tal como le había dicho Eliseo. ^18 El niño creció y, cierto día, fue a ver a su padre, que estaba con los cosechadores. ^19 Y se puso a decirle a su padre: “¡Mi cabeza! ¡Ay, mi cabeza!”. Así que el padre le dijo al sirviente: “Cárgalo y llévalo con su madre”. ^20 Por lo tanto, él lo cargó y lo llevó de vuelta con su madre. El niño estuvo sentado en el regazo de ella hasta el mediodía, y entonces murió. ^21 Luego ella subió y lo acostó sobre la cama del hombre del Dios verdadero, cerró la puerta y se fue. ^22 Entonces llamó a su esposo y le dijo: “Por favor, mándame un sirviente con un burro y déjame ir rápido a ver al hombre del Dios verdadero y volver”. ^23 Pero él dijo: “¿Y por qué vas a verlo hoy? No es luna nueva ni sábado”. Pero ella contestó: “No te preocupes. Todo está bien”. ^24 Entonces ella ensilló el burro y le dijo a su sirviente: “Ve rápido. No aflojes el paso por mí a menos que te lo diga”.

^25 Y ella fue a ver al hombre del Dios verdadero en el monte Carmelo. En cuanto el hombre del Dios verdadero la vio desde lejos, le dijo a su sirviente Guehazí: “¡Mira! Ahí está la sunamita. ^26 Por favor, corre a su encuentro y pregúntale: ‘¿Estás bien? ¿Está bien tu esposo? ¿Está bien el niño?’”. A lo que ella respondió: “Todo está bien”. ^27 Cuando ella llegó hasta donde estaba el hombre del Dios verdadero en la montaña, enseguida se abrazó a sus pies. Ante esto, Guehazí se acercó para apartarla, pero el hombre del Dios verdadero le dijo: “Déjala, porque está muy angustiada,[*] y Jehová me lo ha ocultado, no me lo ha dicho”. ^28 Ella entonces dijo: “Mi señor, ¿acaso yo te pedí un hijo? ¿No te dije ‘No me des falsas esperanzas’?”.

^29 Enseguida Eliseo le dijo a Guehazí: “Átate la ropa a la cintura, toma mi bastón y vete. Si te encuentras con alguien no lo saludes, y si alguien te saluda no le contestes. Vete y coloca mi bastón sobre la cara del niño”. ^30 La madre del niño dijo: “Tan cierto como que Jehová y tú viven, no me iré sin ti”. Así que Eliseo se levantó y se fue con ella. ^31 Guehazí llegó antes que ellos y puso el bastón sobre la cara del niño, pero no se oyó nada ni hubo reacción. Volvió adonde estaba Eliseo y le dijo: “El niño no despertó”.

^32 Cuando Eliseo entró en la casa, el niño estaba allí muerto, acostado en su cama. ^33 Entonces entró, se encerró con el niño y empezó a orarle a Jehová. ^34 Luego se puso encima de la cama y se colocó sobre el niño. Puso su boca sobre la boca del niño, sus ojos sobre los ojos de él y las palmas de sus manos sobre las de él, y se quedó inclinado sobre él, y el cuerpo del niño empezó a entrar en calor. ^35 Y Eliseo caminó de un lado para otro en la casa, se puso encima de la cama y volvió a inclinarse sobre él. El niño estornudó siete veces y después abrió los ojos. ^36 Eliseo llamó a Guehazí y le dijo: “Llama a la sunamita”. Así que la llamó y ella entró adonde estaba él. Entonces él le dijo: “Levanta a tu hijo”. ^37 Ella entró, cayó a sus pies y se inclinó hasta el suelo ante él. Después levantó a su hijo y salió.

^38 Cuando Eliseo regresó a Guilgal, había hambre en el país. Los hijos de los profetas estaban sentados delante de él, y él le dijo a su sirviente: “Pon la olla grande al fuego y prepara un guisado para los hijos de los profetas”. ^39 Por lo tanto, uno de ellos fue al campo a recoger malvas. Entonces se encontró una enredadera de calabazas silvestres y las fue poniendo en su prenda de vestir hasta llenarla. Luego regresó, las cortó en pedazos y las echó en la olla del guisado sin saber qué eran. ^40 Más tarde les sirvieron el guisado a los hombres para que comieran. Pero, en cuanto lo probaron, gritaron: “¡Hombre del Dios verdadero, hay muerte en la olla!”. Y no se lo pudieron comer. ^41 Así que él dijo: “Traigan harina”. Después de echarla en la olla, dijo: “Sírveselo a la gente”. Y en la olla no hubo nada que les hiciera daño.

^42 Un hombre que vino de Baal-Salisá le trajo al hombre del Dios verdadero 20 panes de cebada hechos con los primeros frutos maduros, junto con una bolsa de grano nuevo. Entonces Eliseo dijo: “Dale esto a la gente para que coma”. ^43 Sin embargo, su sirviente le preguntó: “¿Cómo voy a darles de comer a 100 personas con esto?”. Él contestó: “Dáselo a la gente para que coma, porque esto es lo que dice Jehová: ‘Comerán y sobrará’”. ^44 Así que se lo sirvió y, de acuerdo con las palabras de Jehová, ellos comieron y les sobró.

^ 2 Rey. 4:2 O “un jarro de pico”.

^ 2 Rey. 4:27 O “su alma está amargada dentro de ella”.

2 Reyes  5 : 1 - 27

5 Naamán, el jefe del ejército del rey de Siria, era un hombre importante y respetado por su señor, porque por medio de él Jehová le había dado la victoria[*] a Siria. Era un guerrero poderoso, aunque tenía lepra.[*] ^2 Ahora bien, en uno de sus ataques a la tierra de Israel, los sirios se llevaron prisionera a una niña, que se convirtió en sierva de la esposa de Naamán. ^3 Ella le dijo a su ama: “¡Ojalá mi señor fuera a ver al profeta en Samaria! Él lo curaría de la lepra”. ^4 Así que él[*] se presentó ante su señor y le contó lo que la niña de Israel había dicho.

^5 Entonces el rey de Siria le dijo: “¡Ve ahora mismo! Le enviaré una carta al rey de Israel”. Así que Naamán fue y se llevó 10 talentos[*] de plata, 6.000 piezas de oro y 10 conjuntos de ropa. ^6 Y le trajo al rey de Israel la carta, que decía: “Junto con esta carta, te envío a mi siervo Naamán para que lo cures de su lepra”. ^7 En cuanto el rey de Israel leyó la carta, se rasgó la ropa y dijo: “¿Acaso soy Dios para matar o mantener con vida a alguien? ¡Me está mandando a este hombre diciéndome que lo cure de su lepra! Ustedes mismos lo están viendo, lo que busca es pelear conmigo”.

^8 Pero, cuando Eliseo —el hombre del Dios verdadero— se enteró de que el rey de Israel se había rasgado la ropa, enseguida mandó a decirle al rey: “¿Por qué te rasgaste la ropa? Por favor, deja que él venga a verme. Así sabrá que hay un profeta en Israel”. ^9 De modo que Naamán fue con sus caballos y sus carros de guerra y se paró a la entrada de la casa de Eliseo. ^10 Sin embargo, Eliseo le envió un mensajero para decirle: “Ve al Jordán y lávate siete veces en él. Así se te curará la piel y quedarás limpio”.[*] ^11 Al oír esto, Naamán se indignó y empezó a irse diciendo: “Y yo que había pensado ‘Él saldrá a recibirme, se pondrá aquí e invocará el nombre de Jehová su Dios, moviendo la mano de acá para allá sobre la lepra para curarme’. ^12 ¿No son el Abaná y el Farpar, los ríos de Damasco, mejores que todas las aguas de Israel? ¿No puedo lavarme en ellos y quedar limpio?”. Entonces dio media vuelta y se fue furioso.

^13 Sus siervos se acercaron a él y le dijeron: “Padre mío, si el profeta te hubiera pedido algo extraordinario, ¿verdad que eso sí lo harías? Pues con más razón si solo te ha dicho ‘Lávate y queda limpio’”. ^14 Así que él bajó y se sumergió[*] en el Jordán siete veces, tal como le había dicho el hombre del Dios verdadero. Entonces su piel se volvió como la piel de un niño y quedó limpio.

^15 Después fue con todo su séquito[*] a ver de nuevo al hombre del Dios verdadero. Se puso delante de él y le dijo: “Ahora sé que no hay Dios en ninguna otra parte de la tierra excepto en Israel. Por favor, acepta un regalo[*] de parte de tu siervo”. ^16 Pero Eliseo le respondió: “Tan cierto como que vive Jehová, a quien yo sirvo,[*] no aceptaré el regalo”. Y, aunque le siguió insistiendo, él lo rechazó. ^17 Finalmente, Naamán le dijo: “Entonces, al menos permite que me den tierra de este país, la carga de dos mulas, porque este siervo tuyo no volverá a presentar ofrendas quemadas ni sacrificios a otro dios que no sea Jehová. ^18 Pero que Jehová perdone a este siervo tuyo por una cosa: cuando mi señor va al templo[*] de Rimón para inclinarse allí, él se apoya en mi brazo, y yo tengo que inclinarme en el templo de Rimón. Por favor, cuando me incline en el templo de Rimón, que Jehová me perdone por eso”. ^19 Ante esto, Eliseo le dijo: “Vete en paz”, y Naamán se fue. Cuando ya había avanzado un trecho, ^20 Guehazí —el sirviente de Eliseo, el hombre del Dios verdadero— pensó: “Mi señor dejó ir a ese sirio, Naamán, sin aceptarle lo que trajo. Tan cierto como que vive Jehová, iré corriendo tras él para que me dé algo”. ^21 Así que Guehazí corrió tras Naamán. Cuando Naamán vio venir a alguien corriendo, se bajó de su carro para ir a su encuentro y preguntó: “¿Está todo bien?”. ^22 Y él respondió: “Sí, todo bien. Es que mi señor me mandó a decirte esto: ‘Mira, acaban de venir a verme dos jóvenes de la región montañosa de Efraín, de los hijos de los profetas. Por favor, dales un talento de plata y dos conjuntos de ropa’”. ^23 Naamán le dijo: “Anda, toma dos talentos”. Después de insistirle, metió dos talentos de plata y dos conjuntos de ropa en dos costales y se los dio a dos de sus sirvientes, que fueron cargándolos delante de Guehazí.

^24 Al llegar a Ofel,[*] agarró los costales que llevaban los sirvientes, los metió en la casa y despidió a los hombres. Cuando ellos se fueron, ^25 entró adonde estaba su señor y se puso junto a él. Entonces Eliseo le preguntó: “¿De dónde vienes, Guehazí?”. “Tu siervo no fue a ninguna parte”, le contestó. ^26 Pero Eliseo le dijo: “¿No estaba mi corazón allí contigo cuando el hombre bajó de su carro para recibirte? ¿Es tiempo de aceptar plata, ropa, olivares, viñas, ovejas, vacas, siervos o siervas? ^27 Ahora, la lepra de Naamán se te pegará a ti y a tus descendientes para siempre”. Enseguida Guehazí salió de la presencia de Eliseo, y ya estaba leproso, blanco como la nieve.

^ 2 Rey. 5:1 O “salvación”.

^ 2 Rey. 5:1 O “una enfermedad de la piel”.

^ 2 Rey. 5:4 Posiblemente se refiere a Naamán.

^ 2 Rey. 5:5 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ 2 Rey. 5:10 O “limpio de la lepra”.

^ 2 Rey. 5:14 O “se zambulló”.

^ 2 Rey. 5:15 Lit. “campamento”.

^ 2 Rey. 5:15 Lit. “una bendición”.

^ 2 Rey. 5:16 Lit. “ante quien estoy de pie”.

^ 2 Rey. 5:18 Lit. “a la casa”.

^ 2 Rey. 5:24 Un lugar de Samaria, posiblemente una colina o fortificación.

2 Reyes  6 : 1 - 33

6 Los hijos de los profetas le dijeron a Eliseo: “¡Mira! Estamos demasiado apretados en el lugar donde vivimos contigo. ^2 Por favor, déjanos ir al Jordán para que cada uno consiga un tronco y podamos construir allí un lugar donde vivir”. Él contestó: “Vayan”. ^3 Uno de ellos dijo: “¿Podrías venir, por favor, con estos siervos tuyos?”. A lo que él dijo: “Está bien, iré”. ^4 De modo que fue con ellos. Llegaron al Jordán y se pusieron a talar árboles. ^5 Mientras uno de ellos estaba talando un árbol, la cabeza del hacha se le cayó al agua, y entonces gritó: “¡Ay, mi señor! ¡Era prestada!”. ^6 El hombre del Dios verdadero le preguntó: “¿Dónde cayó?”. Así que le mostró el lugar. Entonces Eliseo cortó un pedazo de madera, lo tiró allí e hizo flotar la cabeza del hacha. ^7 Le dijo: “Sácala”. Él estiró la mano y la sacó.

^8 Ahora bien, el rey de Siria fue a pelear contra Israel. Consultó a sus siervos y les dijo: “Acamparé en tal y tal lugar con ustedes”. ^9 Entonces el hombre del Dios verdadero le mandó decir al rey de Israel: “Cuidado, no pases por ese lugar, porque los sirios están bajando por ahí”. ^10 Así que el rey de Israel les mandó un aviso a los que estaban en el lugar que el hombre del Dios verdadero le había dicho. Eliseo siguió dándole advertencias y el rey no pasaba por esos lugares; esto pasó en varias[*] ocasiones.

^11 El rey[*] de Siria se enfureció mucho, así que reunió a sus siervos y les dijo: “¡Confiesen! ¿Quién de los nuestros está de parte del rey de Israel?”. ^12 Uno de sus siervos contestó: “¡Nadie, mi señor el rey! Es Eliseo, el profeta de Israel. Él es quien le cuenta al rey de Israel lo que tú dices en tu propio dormitorio”. ^13 Él dijo: “Vayan y averigüen dónde está para que envíe hombres a atraparlo”. Y más tarde le informaron: “Está en Dotán”. ^14 Inmediatamente envió caballos, carros de guerra y un gran ejército. Llegaron de noche y rodearon la ciudad.

^15 Cuando el sirviente[*] del hombre del Dios verdadero se levantó temprano y salió, vio que un ejército con caballos y carros de guerra rodeaba la ciudad. Enseguida, el sirviente le dijo: “¡Ay, mi señor! ¿Qué vamos a hacer?”. ^16 Pero él contestó: “¡No tengas miedo! Son más los que están con nosotros que los que están con ellos”. ^17 Entonces Eliseo se puso a orar y dijo: “Oh, Jehová, te ruego que le abras los ojos para que vea”. Inmediatamente, Jehová le abrió los ojos al sirviente, y este pudo ver... ¡La región montañosa estaba llena de caballos y carros de fuego alrededor de Eliseo!

^18 Cuando los sirios bajaron adonde él estaba, Eliseo le oró a Jehová: “Por favor, haz que esta nación se quede ciega”. Así que él la dejó ciega, tal como Eliseo se lo pidió. ^19 Eliseo entonces les dijo: “No, no es por aquí. Esta no es la ciudad. Síganme y dejen que los lleve al hombre que están buscando”. Pero los llevó a Samaria.

^20 Cuando llegaron a Samaria, Eliseo dijo: “Oh, Jehová, ábreles los ojos para que vean”. Así que Jehová les abrió los ojos, y ellos vieron que estaban en medio de Samaria. ^21 En cuanto el rey de Israel los vio, le dijo a Eliseo: “¿Los mato, padre mío? ¿Los mato?”. ^22 Pero él dijo: “No los mates. ¿Acaso tú matas a quienes haces prisioneros con tu espada y tu arco? Dales pan y agua para que coman y beban y regresen con su señor”. ^23 Por lo tanto, les hizo un gran banquete, y ellos comieron y bebieron. Luego los envió de vuelta con su señor. Y las bandas de saqueadores de los sirios no volvieron a meterse nunca más en la tierra de Israel.

^24 Después de esto, Ben-Hadad, el rey de Siria, convocó a todo su ejército,[*] subió a Samaria y la cercó. ^25 Por eso Samaria sufrió un hambre terrible. La cercaron hasta que el precio de una cabeza de burro llegó a 80 piezas de plata y un cuarto de cab[*] de excremento de paloma llegó a valer 5 piezas de plata. ^26 Mientras el rey de Israel iba caminando sobre la muralla, una mujer le gritó: “¡Ay, mi señor el rey! ¡Ayúdanos!”. ^27 A lo que él dijo: “Si no te ayuda Jehová, ¿de dónde voy a sacar algo yo para ayudarte? ¿De la era? ¿Del lagar de vino o de aceite?”. ^28 Y el rey le preguntó: “¿Qué es lo que te pasa?”. Ella respondió: “Esta mujer me dijo: ‘Entrega a tu hijo para que nos lo comamos hoy, que mañana nos comeremos al mío’. ^29 Así que cocinamos a mi hijo y nos lo comimos. Al día siguiente, yo le dije: ‘Entrega a tu hijo para que nos lo comamos’, pero ella lo escondió”.

^30 En cuanto el rey oyó las palabras de la mujer, se rasgó la ropa. Fue caminando sobre la muralla, y la gente vio que llevaba tela de saco debajo de la ropa.[*] ^31 Entonces él dijo: “¡Que Dios me castigue severamente si hoy dejo con cabeza a Eliseo hijo de Safat!”.

^32 Eliseo estaba sentado en su casa, y los ancianos estaban sentados con él. El rey mandó a un mensajero para que fuera delante de él, pero, antes de que este hombre llegara, Eliseo les dijo a los ancianos: “¿Vieron que ese hijo de un asesino mandó cortarme la cabeza? Estén pendientes de cuando llegue el mensajero, cierren la puerta y pónganse contra ella para que no la abra. ¿Acaso no se oyen los pasos de su señor, que viene detrás de él?”. ^33 Mientras todavía estaba hablando con ellos, llegó el mensajero, y el rey dijo: “Esta calamidad viene de Jehová. ¿Para qué voy a seguir esperando que Jehová haga algo?”.

^ 2 Rey. 6:10 O “en más de una o dos”.

^ 2 Rey. 6:11 Lit. “El corazón del rey”.

^ 2 Rey. 6:15 O “ministro”.

^ 2 Rey. 6:24 Lit. “campamento”.

^ 2 Rey. 6:25 Un cab equivalía a 1,22 L (1,11 dry qt). Ver apén. B14.

^ 2 Rey. 6:30 O “debajo, sobre la piel”.

2 Reyes  13 : 1 - 25

13 Jehoacaz hijo de Jehú llegó a ser rey de Israel en Samaria en el año 23 de Jehoás hijo de Ocozías, el rey de Judá, y reinó 17 años. ^2 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová y no dejó de cometer los pecados que Jeroboán hijo de Nebat había hecho que Israel cometiera. No se apartó de ellos. ^3 Así que Jehová se enfureció muchísimo con Israel y los entregó en manos del rey Hazael de Siria y de Ben-Hadad hijo de Hazael durante todos aquellos días.

^4 Con el tiempo Jehoacaz le suplicó a[*] Jehová, y Jehová lo escuchó, pues vio cómo el rey de Siria había oprimido a Israel. ^5 Por eso Jehová le dio a Israel un salvador para liberarlos del control de Siria, y los israelitas pudieron vivir en sus hogares como antes.[*] ^6 (Pero no dejaron de cometer los pecados de la casa de Jeroboán, los que él había hecho que Israel cometiera. Siguieron cometiendo esos pecados, y el poste sagrado[*] seguía en pie en Samaria). ^7 Jehoacaz se quedó con un ejército de solo 50 jinetes, 10 carros y 10.000 soldados de a pie, porque el rey de Siria los había destruido dejándolos como el polvo cuando se trilla el grano.

^8 En cuanto al resto de la historia de Jehoacaz, de todo lo que hizo y de su poder, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. ^9 Entonces Jehoacaz descansó con sus antepasados y lo enterraron en Samaria, y su hijo Jehoás se convirtió en el nuevo rey.

^10 Jehoás hijo de Jehoacaz llegó a ser rey de Israel en Samaria en el año 37 del rey Jehoás de Judá, y reinó 16 años. ^11 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, no dejaba de cometer los pecados que Jeroboán hijo de Nebat había hecho que Israel cometiera. Siguió cometiendo[*] los mismos pecados.

^12 En cuanto al resto de la historia de Jehoás, de todo lo que hizo, de su poder y de cómo peleó contra el rey Amasías de Judá, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. ^13 Entonces Jehoás descansó con sus antepasados y Jeroboán[*] se sentó en su trono. Jehoás fue enterrado en Samaria con los reyes de Israel.

^14 Ahora bien, cuando a Eliseo le dio la enfermedad de la que más tarde murió, Jehoás, el rey de Israel, bajó a verlo. Se echó sobre él llorando y le dijo: “¡Padre mío, padre mío! ¡El carro de Israel y sus jinetes!”. ^15 Eliseo entonces le dijo: “Trae un arco y unas flechas”. Así que él trajo un arco y unas flechas. ^16 Eliseo le dijo al rey de Israel: “Agarra el arco”. Así que él lo agarró, y Eliseo puso sus manos sobre las manos del rey. ^17 Entonces Eliseo dijo: “Abre la ventana que da hacia el este”. De modo que él la abrió. Y Eliseo le dijo: “¡Dispara!”. Así que él disparó. Eliseo ahora dijo: “¡La flecha de la victoria[*] de Jehová, la flecha de la victoria sobre[*] Siria! Golpearás[*] a Siria en Afec hasta que acabes con ella”.

^18 Luego añadió: “Agarra las flechas”, y el rey las agarró. Entonces le dijo al rey de Israel: “Golpea el suelo”. De manera que él golpeó el suelo tres veces y se detuvo. ^19 El hombre del Dios verdadero se indignó con él y le dijo: “¡Deberías haber golpeado el suelo cinco o seis veces! Entonces habrías golpeado a Siria hasta acabar con ella, pero ahora solo golpearás a Siria tres veces”.

^20 Después de aquello Eliseo murió y lo enterraron. Había bandas de saqueadores moabitas que solían entrar en el país a principios de año.[*] ^21 Un día, mientras unos hombres enterraban a un muerto, vieron una banda de saqueadores. Así que enseguida arrojaron el cuerpo en la sepultura de Eliseo y huyeron. Cuando el muerto tocó los huesos de Eliseo, volvió a vivir y se puso de pie.

^22 El rey Hazael de Siria oprimió a Israel todos los días de Jehoacaz. ^23 Sin embargo, Jehová les mostró favor y les tuvo misericordia. Les tuvo consideración debido a su pacto con Abrahán, Isaac y Jacob. No quiso destruirlos y, hasta el día de hoy, no los ha echado de su presencia. ^24 Cuando el rey Hazael de Siria murió, su hijo Ben-Hadad se convirtió en el nuevo rey. ^25 Jehoás hijo de Jehoacaz le quitó a Ben-Hadad hijo de Hazael las ciudades que este le había quitado a su padre Jehoacaz durante la guerra. Jehoás lo golpeó[*] tres veces y recuperó las ciudades de Israel.

^ 2 Rey. 13:4 O “ablandó el rostro de”.

^ 2 Rey. 13:5 Es decir, en paz y seguridad.

^ 2 Rey. 13:6 Ver glosario.

^ 2 Rey. 13:11 Lit. “Anduvo en”.

^ 2 Rey. 13:13 Es decir, Jeroboán II.

^ 2 Rey. 13:17 O “salvación”.

^ 2 Rey. 13:17 O “de salvación contra”.

^ 2 Rey. 13:17 O “Vencerás”.

^ 2 Rey. 13:20 Lit. “a la entrada del año”. Probablemente en la primavera.

^ 2 Rey. 13:25 O “venció”.

2 Reyes  14 : 1 - 29

14 Amasías hijo del rey Jehoás de Judá llegó a ser rey en el segundo año de Jehoás hijo de Jehoacaz, el rey de Israel. ^2 Tenía 25 años cuando se convirtió en rey, y reinó 29 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Jehoadín de Jerusalén. ^3 Él hacía lo que estaba bien a los ojos de Jehová, aunque no como su antepasado David. Amasías lo hizo todo igual que su padre Jehoás. ^4 Sin embargo, no se quitaron los lugares altos y la gente seguía haciendo sacrificios y humo de sacrificio en ellos. ^5 En cuanto tuvo el reino completamente bajo su control, mató a los siervos suyos que habían asesinado a su padre el rey. ^6 Pero no mató a los hijos de los asesinos, de acuerdo con el mandato de Jehová escrito en el libro de la Ley de Moisés: “No se debe matar a los padres por culpa de los hijos ni a los hijos por culpa de los padres. Cada uno debe morir por su propio pecado”. ^7 Él derrotó a los edomitas en el valle de la Sal, a 10.000 hombres, y durante la guerra conquistó la ciudad de Sela, que pasó a llamarse Jocteel, y así se llama hasta el día de hoy.

^8 Entonces Amasías envió mensajeros a Jehoás —hijo de Jehoacaz, hijo de Jehú—, el rey de Israel, con este mensaje: “Ven, enfréntate a mí en una batalla”.[*] ^9 El rey Jehoás de Israel mandó a decirle al rey Amasías de Judá: “El yerbajo espinoso del Líbano le envió este mensaje al cedro del Líbano: ‘Dale tu hija a mi hijo como esposa’. Pero vino un animal salvaje del Líbano y pisoteó al yerbajo espinoso. ^10 Es verdad, derrotaste a Edom, y por eso tu corazón se ha vuelto arrogante. Disfruta de tu gloria, pero quédate en tu casa.[*] ¿Para qué vas a provocar una desgracia y arrastrar a Judá contigo cuando caigas?”. ^11 Pero Amasías no hizo caso.

Así que el rey Jehoás de Israel subió, y él y el rey Amasías de Judá se enfrentaron en una batalla en Bet-Semes, que pertenece a Judá. ^12 Israel derrotó a Judá, de manera que todos huyeron, cada uno a su hogar.[*] ^13 El rey Jehoás de Israel capturó en Bet-Semes al rey Amasías de Judá, hijo de Jehoás, hijo de Ocozías. Después vinieron a Jerusalén, y él derrumbó parte de la muralla de Jerusalén, desde la Puerta de Efraín hasta la Puerta de la Esquina. La brecha medía 400 codos.[*] ^14 Se llevó todo el oro, la plata y todos los objetos que había en la casa de Jehová y en las cámaras del tesoro de la casa del rey, así como rehenes. Luego volvió a Samaria.

^15 En cuanto al resto de la historia de Jehoás, de lo que hizo, de su poder y de cómo peleó contra el rey Amasías de Judá, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. ^16 Entonces Jehoás descansó con sus antepasados y fue enterrado en Samaria con los reyes de Israel, y su hijo Jeroboán[*] se convirtió en el nuevo rey.

^17 Amasías hijo de Jehoás, el rey de Judá, vivió otros 15 años después de la muerte de Jehoás hijo de Jehoacaz, el rey de Israel. ^18 En cuanto al resto de la historia de Amasías, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^19 Más tarde tramaron una conspiración contra él en Jerusalén, y huyó a Lakís, pero mandaron hombres tras él a Lakís, donde lo mataron. ^20 Luego lo llevaron de vuelta a caballo, y fue enterrado con sus antepasados en Jerusalén, en la Ciudad de David. ^21 Entonces todo el pueblo de Judá hizo rey a Azarías,[*] que tenía 16 años, para que reinara en lugar de su padre Amasías. ^22 Él reconstruyó Elat y se la devolvió a Judá después de que el rey[*] descansó con sus antepasados.

^23 Jeroboán hijo del rey Jehoás de Israel llegó a ser rey en Samaria en el año 15 de Amasías hijo de Jehoás, el rey de Judá, y reinó 41 años. ^24 Hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová. No dejó de cometer todos los pecados que Jeroboán hijo de Nebat había hecho que Israel cometiera. ^25 Él restableció la frontera de Israel desde Lebó-Hamat[*] hasta el mar del Arabá,[*] de acuerdo con las palabras que Jehová, el Dios de Israel, dijo por medio de su siervo Jonás hijo de Amitái, el profeta de Gat-Héfer. ^26 Porque Jehová había visto el intenso sufrimiento de Israel. No había nadie que ayudara a Israel, ni siquiera quedaban los indefensos o los débiles. ^27 Pero Jehová había prometido no borrar el nombre de Israel de debajo de los cielos. Por eso los salvó por medio de Jeroboán hijo de Jehoás.

^28 En cuanto al resto de la historia de Jeroboán, de todo lo que hizo, de su poder, de cómo peleó y de cómo le devolvió Damasco y Hamat a Judá en Israel, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Israel. ^29 Entonces Jeroboán descansó con sus antepasados, con los reyes de Israel, y su hijo Zacarías se convirtió en el nuevo rey.

^ 2 Rey. 14:8 O “encontrémonos cara a cara”.

^ 2 Rey. 14:10 O “palacio”.

^ 2 Rey. 14:12 Lit. “tienda”.

^ 2 Rey. 14:13 Unos 178 m (584 ft). Ver apén. B14.

^ 2 Rey. 14:16 Es decir, Jeroboán II.

^ 2 Rey. 14:21 Que significa ‘Jehová ha ayudado’. Llamado Uzías en 2Re 15:13; 2Cr 26:1-23; Is 6:1, y Zac 14:5.

^ 2 Rey. 14:22 Es decir, su padre Amasías.

^ 2 Rey. 14:25 O “la entrada de Hamat”.

^ 2 Rey. 14:25 Es decir, el mar Salado o mar Muerto.

2 Reyes  18 : 1 - 37

18 Ezequías hijo del rey Acaz de Judá llegó a ser rey en el tercer año de Hosea hijo de Elá, el rey de Israel. ^2 Tenía 25 años cuando se convirtió en rey, y reinó 29 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Abí[*] hija de Zacarías. ^3 Él hacía lo que estaba bien a los ojos de Jehová, tal como lo había hecho su antepasado David. ^4 Fue él quien quitó los lugares altos, destrozó las columnas sagradas y derribó el poste sagrado. También trituró la serpiente de cobre que Moisés había hecho; y es que hasta aquel entonces la gente de Israel había estado haciéndole humo de sacrificio, y la llamaban el ídolo-serpiente de cobre.[*] ^5 Él confió en Jehová, el Dios de Israel. Entre todos los reyes de Judá que hubo antes y después de él, ninguno fue como él. ^6 Él se aferró a Jehová. No dejó de seguirlo. Obedecía los mandamientos que Jehová le había dado a Moisés. ^7 Y Jehová estaba con él. Todo lo que él hacía lo hacía con sabiduría. Se rebeló contra el rey de Asiria y se negó a servirle. ^8 También derrotó a los filisteos hasta Gaza y sus territorios, tanto en las torres de vigilancia como en las ciudades fortificadas.[*]

^9 En el cuarto año del rey Ezequías —es decir, el séptimo año de Hosea hijo de Elá, el rey de Israel—, el rey Salmanasar de Asiria subió a atacar Samaria y empezó a cercarla. ^10 La conquistaron al cabo de tres años. Samaria fue conquistada en el sexto año de Ezequías, que era el noveno año del rey Hosea de Israel. ^11 Entonces el rey de Asiria se llevó a los israelitas al destierro en Asiria y los estableció en Halá y en Habor, junto al río Gozán, y en las ciudades de los medos. ^12 Eso pasó porque no escucharon la voz de Jehová su Dios, sino que pasaban por alto su pacto, todo lo que había mandado Moisés, el siervo de Jehová. Ni escucharon ni obedecieron.

^13 En el año 14 del rey Ezequías, Senaquerib —el rey de Asiria— subió a atacar todas las ciudades fortificadas de Judá y las conquistó. ^14 Así que el rey Ezequías de Judá le mandó decir al rey de Asiria en Lakís: “Hice mal. Retírate y te daré todo lo que me exijas”. Y el rey de Asiria le exigió al rey Ezequías de Judá 300 talentos[*] de plata y 30 talentos de oro. ^15 Por eso Ezequías entregó toda la plata que había en la casa de Jehová y en las cámaras del tesoro de la casa[*] del rey. ^16 En aquel tiempo, el rey Ezequías de Judá quitó[*] las puertas del templo de Jehová y los postes[*] de las puertas que él mismo había revestido,[*] y se las dio al rey de Asiria.

^17 El rey de Asiria entonces envió al tartán,[*] al rabsarís[*] y al rabsaqué[*] junto con un gran ejército desde Lakís a Jerusalén, donde estaba el rey Ezequías. Subieron a Jerusalén y se situaron junto al acueducto del estanque superior, que está en el camino del campo del lavandero. ^18 Cuando llamaron al rey para que saliera, los que salieron al encuentro de ellos fueron Eliaquim hijo de Hilquías, que estaba a cargo de la casa,[*] el secretario Sebná[*] y Joá hijo de Asaf el registrador.

^19 Así que el rabsaqué les dijo: “Hagan el favor de decirle a Ezequías: ‘Esto es lo que dice el gran rey, el rey de Asiria: “¿Por qué están tan confiados? ^20 Tú dices ‘Tengo una estrategia y cuento con fuerzas militares para la guerra’, pero son palabras vacías. ¿En quién confían ustedes, para que se atrevan a rebelarse contra mí? ^21 ¡Mira! Confías en el apoyo de Egipto, esa caña quebrada que, si alguien se apoya en ella, se le clava y le atraviesa la mano. Así es el faraón, el rey de Egipto, con todos los que confían en él. ^22 Y, si ustedes me dicen ‘Confiamos en Jehová nuestro Dios’, ¿acaso no eran de él los lugares altos y los altares que Ezequías quitó diciéndoles a Judá y a Jerusalén ‘Es ante este altar en Jerusalén ante el que deben inclinarse’?”’. ^23 Vamos, haz una apuesta con mi señor el rey de Asiria: te doy 2.000 caballos si eres capaz de encontrar suficientes jinetes para ellos. ^24 Entonces, ¿cómo esperas hacer que retroceda siquiera uno de los gobernadores de mi señor, el más insignificante de sus siervos, si confías en los carros y jinetes de Egipto? ^25 Además, ¿acaso vine a destruir este lugar sin la autorización de Jehová? Jehová mismo me dijo: ‘Sube a atacar este país y destrúyelo’”.

^26 Ante esto, Eliaquim hijo de Hilquías, Sebná[*] y Joá le dijeron al rabsaqué: “Por favor, háblales a estos siervos tuyos en arameo,[*] que lo entendemos. No nos hables en el idioma de los judíos, a oídos de la gente que está en la muralla”. ^27 Pero el rabsaqué les dijo: “¿Acaso mi señor me envió a decirles estas palabras solo a ustedes y a su señor? ¿No son también para los hombres sentados en la muralla, esos que tendrán que comerse sus excrementos y beberse sus orines con ustedes?”.

^28 Entonces el rabsaqué se levantó y gritó en el idioma de los judíos: “¡Oigan las palabras del gran rey, el rey de Asiria! ^29 Esto es lo que dice el rey: ‘No se dejen engañar por Ezequías. Él no puede salvarlos de mis manos. ^30 Y que Ezequías no los haga confiar en Jehová diciendo “Seguro que Jehová nos va a salvar. Esta ciudad no caerá en manos del rey de Asiria”. ^31 No escuchen a Ezequías, porque esto es lo que dice el rey de Asiria: “Hagan la paz conmigo y ríndanse.[*] Así todos ustedes podrán comer de su propia vid y de su propia higuera, y beber de su propia cisterna, ^32 hasta que yo venga y los lleve a una tierra como la suya, una tierra de cereales y vino nuevo, una tierra de pan y viñas, una tierra de olivos y miel. Entonces podrán seguir viviendo, no morirán. No escuchen a Ezequías, porque los engaña cuando dice ‘Jehová nos salvará’. ^33 ¿Ha podido alguno de los dioses de las naciones salvar a su país de las manos del rey de Asiria? ^34 ¿Dónde están los dioses de Hamat y de Arpad? ¿Dónde están los dioses de Sefarvaim, de Hená y de Ivá? ¿Han salvado ellos a Samaria de mis manos? ^35 ¿Cuál de todos los dioses de los países ha salvado a su país de mis manos? Entonces, ¿podrá Jehová salvar a Jerusalén de mis manos?”’”.

^36 Pero la gente se quedó callada, no le respondió ni una palabra, porque el rey les había ordenado “No le respondan”. ^37 Ahora bien, Eliaquim hijo de Hilquías, que estaba a cargo de la casa,[*] el secretario Sebná[*] y Joá hijo de Asaf el registrador se presentaron ante Ezequías con la ropa rasgada y le contaron lo que había dicho el rabsaqué.

^ 2 Rey. 18:2 Forma abreviada de Abías.

^ 2 Rey. 18:4 O “la llamaban Nehustán”.

^ 2 Rey. 18:8 Es decir, en todo lugar, hubiera muchos o pocos habitantes.

^ 2 Rey. 18:14 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ 2 Rey. 18:15 O “del palacio”.

^ 2 Rey. 18:16 Lit. “cortó”.

^ 2 Rey. 18:16 O “las jambas”.

^ 2 Rey. 18:16 Es decir, revestido de oro.

^ 2 Rey. 18:17 O “comandante”.

^ 2 Rey. 18:17 O “principal funcionario de la corte”.

^ 2 Rey. 18:17 O “copero principal”.

^ 2 Rey. 18:18 O “del palacio”.

^ 2 Rey. 18:18 O “Sebnah”. Ver apén. A2.

^ 2 Rey. 18:26 O “Sebnah”. Ver apén. A2.

^ 2 Rey. 18:26 O “siriaco”.

^ 2 Rey. 18:31 Lit. “Hagan una bendición conmigo y salgan a mí”.

^ 2 Rey. 18:37 O “del palacio”.

^ 2 Rey. 18:37 O “Sebnah”. Ver apén. A2.

2 Reyes  19 : 1 - 37

19 Tan pronto como el rey Ezequías oyó esto, se rasgó la ropa, se cubrió de tela de saco y entró en la casa de Jehová. ^2 Entonces mandó a Eliaquim, que estaba a cargo de la casa,[*] al secretario Sebná[*] y a los ancianos de los sacerdotes, cubiertos de tela de saco, a que fueran a ver al profeta Isaías, el hijo de Amoz. ^3 Ellos le dijeron: “Esto es lo que dice Ezequías: ‘Hoy es un día de angustia, de reprensión[*] y de humillación, porque los hijos ya están listos para nacer[*] pero no hay fuerzas para dar a luz. ^4 Tal vez Jehová tu Dios oiga todas las palabras del rabsaqué, a quien su señor el rey de Asiria envió para desafiar al Dios vivo, y entonces le pida cuentas por las palabras que Jehová tu Dios ha oído. Así que haz una oración a favor del resto que ha sobrevivido’”.

^5 De manera que los siervos del rey Ezequías entraron adonde estaba Isaías, ^6 e Isaías les dijo: “Deben decirle a su señor: ‘Esto es lo que dice Jehová: “No tengas miedo por las palabras que has oído, esas blasfemias que los sirvientes del rey de Asiria dijeron contra mí. ^7 Voy a poner un pensamiento en su mente,[*] y él oirá una noticia y regresará a su país; y haré que caiga a espada en su propio país”’”.

^8 Cuando el rabsaqué oyó que el rey de Asiria se había retirado de Lakís, regresó a verlo y lo encontró peleando contra Libná. ^9 Entonces al rey le dijeron sobre el rey Tirhacá de Etiopía: “Ha salido a pelear contra ti”. Entonces él volvió a enviarle mensajeros a Ezequías con esta orden: ^10 “Esto es lo que ustedes deben decirle al rey Ezequías de Judá: ‘No dejes que tu Dios, en quien confías, te engañe diciendo “Jerusalén no caerá en manos del rey de Asiria”. ^11 ¡Mira! Tú has oído lo que los reyes de Asiria les hicieron a todos los países que destruyeron.[*] ¿Y crees que tú te vas a salvar? ^12 ¿Acaso los dioses de las naciones destruidas por mis antepasados pudieron salvarlas? ¿Dónde están ahora Gozán, Harán, Rézef y la gente de Edén que estaba en Tel-Asar? ^13 ¿Dónde están el rey de Hamat, el rey de Arpad y los reyes de las ciudades de Sefarvaim, Hená e Ivá?’”.

^14 Ezequías recibió las cartas de mano de los mensajeros y las leyó. Después subió a la casa de Jehová y las extendió[*] delante de Jehová. ^15 Y Ezequías se puso a orar delante de Jehová y a decir: “Oh, Jehová, Dios de Israel, que estás sentado en tu trono sobre[*] los querubines, solo tú eres el Dios verdadero de todos los reinos de la tierra. Tú hiciste los cielos y la tierra. ^16 ¡Oh, Jehová, inclina tu oído y escucha! ¡Oh, Jehová, abre tus ojos y mira! Escucha las palabras que Senaquerib ha enviado para desafiar al Dios vivo. ^17 Oh, Jehová, es un hecho que los reyes de Asiria han devastado las naciones y sus tierras. ^18 Y han echado sus dioses al fuego, porque no eran dioses, sino objetos hechos por manos humanas, eran madera y piedra. Por eso pudieron destruirlos. ^19 Pero ahora, oh, Jehová nuestro Dios, por favor, sálvanos de sus manos para que todos los reinos de la tierra sepan que solo tú eres Dios, oh, Jehová”.

^20 Entonces Isaías hijo de Amoz le envió a Ezequías este mensaje: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘He escuchado la oración que me hiciste sobre el rey Senaquerib de Asiria. ^21 Estas son las palabras que Jehová ha dicho en contra de él:

“La hija virgen de Sion te desprecia, se burla de ti.

La hija de Jerusalén menea la cabeza al mirarte.

^22 ¿A quién desafiaste y contra quién blasfemaste?

¿Contra quién alzaste la voz

y levantaste tu arrogante mirada?

¡Contra el Santo de Israel!

^23 Mediante tus mensajeros desafiaste a Jehová y dijiste:

‘Con mis numerosos carros de guerra

subiré a lo alto de las montañas,

a las partes más remotas del Líbano.

Cortaré sus cedros más altos, sus mejores enebros.

Entraré en sus refugios más distantes, sus bosques más densos.

^24 Cavaré pozos y beberé aguas extranjeras;

secaré todas las corrientes[*] de Egipto con las plantas de mis pies’.

^25 ¿No lo has oído? Esto se decidió[*] hace tiempo.

Han pasado muchos días desde que lo preparé.[*]

Ahora lo realizaré.

Convertirás ciudades fortificadas en montones de ruinas abandonadas.

^26 Sus habitantes estarán indefensos;

se llenarán de terror y serán avergonzados.

Acabarán como la vegetación del campo y la hierba verde,

como la hierba de las azoteas, quemada por el viento del este.

^27 Pero yo sé bien cuándo te sientas, cuándo sales y cuándo entras,

y cuándo estás furioso conmigo,

^28 porque tu furia contra mí y tus rugidos han llegado a mis oídos.

Así que pondré mi garfio en tu nariz y mi freno entre tus labios,

y te haré volver por donde viniste”.

^29 ”’Y esto te servirá[*] de señal: este año ustedes comerán lo que brote por sí solo,[*] y el segundo año comerán el grano que eso produzca, pero al tercer año van a sembrar y cosechar, van a plantar viñas y comer su fruto. ^30 Los de la casa de Judá que escapen, los que queden, echarán raíces hacia abajo y producirán fruto hacia arriba. ^31 Porque de Jerusalén saldrá un resto, y del monte Sion saldrán sobrevivientes. El celo de Jehová de los ejércitos hará esto.

^32 ”’Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová sobre el rey de Asiria:

“No entrará en esta ciudad,

no disparará ninguna flecha contra ella,

ni se enfrentará a ella con un escudo,

ni levantará una rampa[*] para atacarla.

^33 Volverá por donde vino;

no entrará en esta ciudad”, dice Jehová.

^34 “Defenderé esta ciudad y la salvaré por mí

y por mi siervo David”’”.

^35 Esa misma noche, el ángel de Jehová salió y mató a 185.000 hombres en el campamento de los asirios. Quienes se levantaron temprano por la mañana vieron todos los cadáveres. ^36 Así que el rey Senaquerib de Asiria se fue, regresó a Nínive y se quedó allí. ^37 Y, mientras se inclinaba en el templo de su dios Nisroc, sus propios hijos, Adramélec y Sarézer, lo mataron a espada y luego huyeron a la tierra de Ararat. Y su hijo Esar-Hadón se convirtió en el nuevo rey.

^ 2 Rey. 19:2 O “del palacio”.

^ 2 Rey. 19:2 O “Sebnah”. Ver apén. A2.

^ 2 Rey. 19:3 O “insulto”.

^ 2 Rey. 19:3 Lit. “han llegado a la apertura de la matriz”.

^ 2 Rey. 19:7 Lit. “un espíritu en él”.

^ 2 Rey. 19:11 O “entregaron a la destrucción”.

^ 2 Rey. 19:14 O “extendió aquello”.

^ 2 Rey. 19:15 O quizás “entre”.

^ 2 Rey. 19:24 O “todos los canales del Nilo”.

^ 2 Rey. 19:25 Lit. “hizo”.

^ 2 Rey. 19:25 O “formé”.

^ 2 Rey. 19:29 Es decir, a Ezequías.

^ 2 Rey. 19:29 O “lo que crezca de los granos caídos”.

^ 2 Rey. 19:32 O “un cerco de sitiar”.

2 Reyes  20 : 1 - 21

20 En aquellos días, Ezequías se enfermó y estaba al borde de la muerte. El profeta Isaías hijo de Amoz vino a verlo y le dijo: “Esto es lo que dice Jehová: ‘Dales instrucciones a los de tu casa, porque vas a morir. No te vas a recuperar’”. ^2 Al oír esto, giró la cara hacia la pared y empezó a orarle a Jehová: ^3 “Oh, Jehová, por favor, te ruego que te acuerdes de que he andado fielmente en tus caminos con un corazón completo y que he hecho lo que está bien a tus ojos”. Y Ezequías empezó a llorar desconsoladamente.

^4 Isaías todavía no había salido al patio central cuando recibió este mensaje[*] de Jehová: ^5 “Vuelve y dile a Ezequías, el líder de mi pueblo: ‘Esto es lo que dice Jehová, el Dios de tu antepasado David: “He escuchado tu oración. He visto tus lágrimas. Voy a curarte. Al tercer día subirás a la casa de Jehová. ^6 Le añadiré 15 años a tu vida,[*] y te salvaré a ti y a esta ciudad de las manos del rey de Asiria, y defenderé esta ciudad por mí y por mi siervo David”’”.

^7 Isaías entonces dijo: “Traigan una masa de higos secos”.[*] Así que la trajeron y se la aplicaron en la úlcera.[*] Después de eso, él se fue recuperando poco a poco.

^8 Ezequías le había preguntado a Isaías: “¿Cuál será la señal de que Jehová me curará y de que al tercer día subiré a la casa de Jehová?”. ^9 Isaías le contestó: “Esta es la señal de Jehová para demostrarte que Jehová cumplirá su palabra: ¿quieres que la sombra en la escalera[*] se mueva 10 escalones hacia adelante, o 10 escalones hacia atrás?”. ^10 Ezequías dijo: “Es fácil que la sombra avance 10 escalones, pero no que retroceda 10 escalones”. ^11 Así que el profeta Isaías se lo rogó a Jehová, y él hizo que la sombra que ya había bajado por la escalera de Acaz retrocediera 10 escalones.

^12 Por aquel tiempo, el rey de Babilonia, Berodac-Baladán hijo de Baladán, le envió cartas y un regalo a Ezequías porque se enteró de que Ezequías había estado enfermo. ^13 Ezequías recibió con gusto[*] a los mensajeros y les mostró toda su casa del tesoro: la plata, el oro, el aceite balsámico y otros aceites muy valiosos, su arsenal y todo lo que había en las cámaras del tesoro. No hubo nada que Ezequías no les mostrara en su propia casa[*] y en todos sus dominios.

^14 Después de aquello, el profeta Isaías entró adonde estaba el rey Ezequías y le preguntó: “¿Qué dijeron esos hombres? ¿De dónde venían?”. Ezequías le contestó: “Venían de un país lejano, de Babilonia”. ^15 Entonces le preguntó: “¿Qué vieron en tu casa?”. Ezequías le respondió: “Vieron todo lo que hay en mi casa. No hubo nada de mis tesoros que no les mostrara”.

^16 Isaías ahora le dijo a Ezequías: “Escucha las palabras de Jehová: ^17 ‘¡Mira! Se acercan los días en que todo lo que hay en tu casa y todo lo que tus antepasados han acumulado hasta ahora será llevado a Babilonia. No quedará nada —dice Jehová—. ^18 Y a algunos de tus propios hijos, de quienes llegarás a ser padre, se los llevarán y se convertirán en funcionarios de la corte en el palacio del rey de Babilonia’”.

^19 Al oír eso, Ezequías le dijo a Isaías: “Las palabras de Jehová que has dicho son buenas”. Y añadió: “Son buenas, porque habrá paz y estabilidad[*] mientras yo viva”.[*]

^20 En cuanto al resto de la historia de Ezequías, de todo su poder y de cómo hizo el estanque y el acueducto y llevó el agua a la ciudad, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^21 Finalmente Ezequías descansó con sus antepasados, y su hijo Manasés se convirtió en el nuevo rey.

^ 2 Rey. 20:4 O “la palabra”.

^ 2 Rey. 20:6 Lit. “tus días”.

^ 2 Rey. 20:7 O “torta de higos secos comprimidos”.

^ 2 Rey. 20:7 O “el divieso”, “el forúnculo”.

^ 2 Rey. 20:9 Quizás estas escaleras se usaban para medir el tiempo, como un reloj de sol.

^ 2 Rey. 20:13 O “escuchó”.

^ 2 Rey. 20:13 O “propio palacio”.

^ 2 Rey. 20:19 O “verdad”.

^ 2 Rey. 20:19 Lit. “en mis días”.

2 Reyes  22 : 1 - 20

22 Josías tenía ocho años cuando se convirtió en rey, y reinó 31 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Jedidá hija de Adaya de Bozcat. ^2 Él hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová y siguió los mismos pasos de su antepasado David. No se desvió ni a la derecha ni a la izquierda.

^3 En el año 18 del rey Josías, el rey envió a la casa de Jehová al secretario Safán, hijo de Azalías, hijo de Mesulam. Le dijo: ^4 “Sube a ver al sumo sacerdote Hilquías, y que él recoja todo el dinero llevado a la casa de Jehová, el que los porteros han recogido del pueblo. ^5 Encárgate de que ese dinero lo reciban los que supervisan el trabajo en la casa de Jehová, para que ellos se lo den a los trabajadores que vayan a reparar los daños[*] de la casa de Jehová: ^6 los artesanos, los obreros y los albañiles. Ellos lo usarán para comprar madera y piedra labrada para reparar la casa. ^7 Pero no se les debe pedir cuentas por el dinero que reciban, porque son hombres de confianza”.

^8 Más tarde, el sumo sacerdote Hilquías le dijo al secretario Safán: “Encontré el libro de la Ley en la casa de Jehová”. Así que Hilquías le dio el libro a Safán, y él empezó a leerlo. ^9 Entonces el secretario Safán fue a ver al rey y le dijo: “Tus siervos recogieron[*] el dinero que había en la casa y se lo dieron a los que supervisan el trabajo en la casa de Jehová”. ^10 El secretario Safán también le dijo al rey: “El sacerdote Hilquías me dio un libro”. Y se puso a leerlo delante del rey.

^11 En cuanto el rey escuchó las palabras del libro de la Ley, se rasgó la ropa. ^12 Entonces el rey les dio esta orden al sacerdote Hilquías, a Ahicam hijo de Safán, a Acbor hijo de Micaya, al secretario Safán y a Asaya, el siervo del rey: ^13 “Vayan, consulten a Jehová por mí, por el pueblo y por todo Judá sobre lo que dice este libro que han encontrado, porque Jehová está muy furioso con nosotros, pues nuestros antepasados no obedecieron las palabras de este libro, no cumplieron con todo lo que está escrito para nosotros”.

^14 Así que el sacerdote Hilquías, Ahicam, Acbor, Safán y Asaya fueron a ver a la profetisa Huldá. Ella era la esposa de Salum —hijo de Ticvá, hijo de Harhás—, el encargado del guardarropa. Vivía en el Segundo Barrio de Jerusalén, y allí hablaron con ella. ^15 Ella les dijo: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Díganle al hombre que los envió a verme: ^16 “Esto es lo que dice Jehová: ‘A este lugar y a sus habitantes les mandaré una calamidad, todo lo que dice el libro que el rey de Judá ha leído. ^17 Por haberme abandonado y estar haciendo humear sus sacrificios para otros dioses a fin de provocarme con todas sus obras, mi furia se encenderá contra este lugar y no se apagará’”. ^18 Pero díganle al rey de Judá, quien los envió para consultar a Jehová: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘En cuanto a las palabras que has escuchado, ^19 como tu corazón fue sensible[*] y te humillaste ante Jehová cuando escuchaste lo que dije contra este lugar y sus habitantes —a saber, que causarán horror y serán malditos— y como te rasgaste la ropa y lloraste ante mí, yo también te he escuchado —declara Jehová—. ^20 Por eso voy a reunirte con tus antepasados,[*] y en paz serás enterrado en tu tumba, y tus ojos no verán toda la calamidad que voy a mandarle a este lugar’”’”. Así que fueron a comunicarle la respuesta al rey.

^ 2 Rey. 22:5 O “las grietas”.

^ 2 Rey. 22:9 Lit. “vertieron”.

^ 2 Rey. 22:19 Lit. “blando”.

^ 2 Rey. 22:20 Esta es una forma poética de referirse a la muerte.

2 Reyes  23 : 1 - 37

23 De modo que el rey mandó reunir a todos los ancianos de Judá y de Jerusalén. ^2 Después, el rey subió a la casa de Jehová con todos los hombres de Judá, todos los habitantes de Jerusalén, los sacerdotes y los profetas —todo el pueblo, pequeños y grandes—, y les leyó todas las palabras del libro del pacto que habían encontrado en la casa de Jehová. ^3 El rey se puso junto a la columna e hizo un pacto[*] ante Jehová en el que se comprometía a seguir a Jehová y obedecer con todo el corazón y con toda el alma[*] sus mandamientos, sus recordatorios y sus estatutos cumpliendo con las palabras de ese pacto escritas en ese libro. Y todo el pueblo apoyó el pacto.

^4 Entonces el rey les ordenó al sumo sacerdote Hilquías, a los sacerdotes del segundo rango y a los porteros que sacaran del templo de Jehová todos los utensilios hechos para Baal, para el poste sagrado y para todo el ejército de los cielos. Luego los quemó fuera de Jerusalén, en las laderas[*] del Cedrón, y llevó sus cenizas a Betel. ^5 Les quitó el negocio a los sacerdotes de dioses extranjeros, a quienes los reyes de Judá habían puesto para que hicieran humo de sacrificio en los lugares altos de las ciudades de Judá y de los alrededores de Jerusalén, y también a los que hacían humo de sacrificio a Baal, al sol, a la luna, a las constelaciones del Zodiaco y a todo el ejército de los cielos. ^6 Sacó el poste sagrado de la casa de Jehová y lo llevó a las afueras de Jerusalén, al valle de Cedrón. Allí lo quemó y lo molió hasta convertirlo en polvo, y esparció el polvo sobre las tumbas de la gente común. ^7 También derrumbó las casas de los prostitutos de templo, las cuales estaban en la casa de Jehová y donde las mujeres tejían tiendas que servían como santuarios para el poste sagrado.

^8 Entonces trajo a todos los sacerdotes de las ciudades de Judá e hizo que los lugares altos donde los sacerdotes habían estado haciendo humo de sacrificio ya no sirvieran para la adoración, desde Gueba hasta Beer-Seba. También derrumbó los lugares altos de las puertas a la entrada de la puerta de Josué, el jefe de la ciudad, que quedaban a la izquierda según se entra por la puerta de la ciudad. ^9 Los sacerdotes de los lugares altos no servían en el altar de Jehová en Jerusalén, pero sí comían del pan sin levadura con sus hermanos. ^10 También hizo que Tófet, que está en el valle de los Hijos de Hinón,[*] ya no sirviera para la adoración, a fin de que nadie pudiera quemar en[*] el fuego a su hijo o su hija como sacrificio a Mólek. ^11 Y prohibió que los caballos que los reyes de Judá le habían dedicado[*] al sol entraran en la casa de Jehová por el cuarto[*] de Natán-Mélec —el funcionario de la corte—, situado en los pórticos. Y los carros del sol los quemó. ^12 Además de eso, el rey derrumbó los altares que los reyes de Judá habían puesto en la azotea del cuarto superior de Acaz, así como los altares que Manasés había puesto en dos patios de la casa de Jehová. Los hizo polvo y esparció ese polvo en el valle de Cedrón. ^13 Y el rey hizo que ya no sirvieran para la adoración los lugares altos enfrente de Jerusalén que estaban al sur[*] del monte de Arruinamiento,[*] los cuales Salomón —el rey de Israel— les había construido a Astoret, la repugnante diosa de los sidonios, a Kemós, el repugnante dios de Moab, y a Milcom, el detestable dios de los ammonitas. ^14 Hizo pedazos las columnas sagradas y derribó los postes sagrados, y llenó de huesos humanos los lugares donde estaban. ^15 También derrumbó el altar de Betel, el lugar alto que había hecho Jeroboán hijo de Nebat y que hizo pecar a Israel. Después de derrumbar ese altar y el lugar alto, quemó el lugar alto, lo molió hasta convertirlo en polvo y quemó el poste sagrado.

^16 Cuando Josías se dio la vuelta y vio las tumbas en la montaña, mandó que sacaran de ellas los huesos y los quemó en el altar. Así hizo que ya no sirviera para la adoración, de acuerdo con las palabras de Jehová que había dicho el hombre del Dios verdadero, quien predijo que estas cosas iban a pasar. ^17 Entonces preguntó: “¿De quién es esa lápida que veo allí?”. Los hombres de la ciudad le contestaron: “Es la tumba del hombre del Dios verdadero que vino de Judá y predijo estas cosas que tú has hecho con el altar de Betel”. ^18 Así que él dijo: “Déjenlo descansar. Que nadie toque sus huesos”. De modo que no tocaron sus huesos, ni tampoco los huesos del profeta que había venido de Samaria.

^19 Josías también quitó todos los templos de los lugares altos que había en las ciudades de Samaria, los que los reyes de Israel habían construido para provocar a Dios, e hizo con ellos lo mismo que había hecho en Betel. ^20 Sacrificó en los altares a todos los sacerdotes de los lugares altos que estaban allí y quemó huesos humanos en ellos. Después regresó a Jerusalén.

^21 El rey ahora le mandó a todo el pueblo: “Celebren una Pascua para Jehová su Dios como está escrito en este libro del pacto”. ^22 No se había celebrado una Pascua así desde los días en que los jueces juzgaban a Israel, ni durante todos los días de los reyes de Israel y Judá. ^23 Pero en el año 18 del rey Josías celebraron esta Pascua para Jehová en Jerusalén.

^24 Josías también eliminó a los médiums, los adivinos, los ídolos domésticos,[*] los ídolos repugnantes y todas las cosas repugnantes que habían aparecido en la tierra de Judá y en Jerusalén. Lo hizo para cumplir con las palabras de la Ley escritas en el libro que el sacerdote Hilquías encontró en la casa de Jehová. ^25 Antes de él no hubo ningún rey como él, que volviera a Jehová con todo su corazón, alma[*] y fuerzas, de acuerdo con toda la Ley de Moisés; y después de él tampoco hubo ninguno como él.

^26 Sin embargo, Jehová siguió estando muy furioso con Judá por todas las cosas ofensivas que Manasés había hecho para provocarlo. ^27 Jehová dijo: “También quitaré de mi vista a Judá, tal como quité a Israel. Rechazaré esta ciudad que elegí, Jerusalén, y la casa de la que dije ‘Mi nombre seguirá allí’”.

^28 En cuanto al resto de la historia de Josías, todo lo que hizo, está escrito en el libro de la historia de los reyes de Judá. ^29 En sus días, el faraón Nekó[*] —el rey de Egipto— vino a encontrarse con el rey de Asiria junto al río Éufrates, y el rey Josías salió a luchar contra él. Pero, cuando Nekó[*] lo vio, lo mató en Meguidó. ^30 Así que sus siervos se llevaron su cadáver en un carro desde Meguidó hasta Jerusalén y lo enterraron en su tumba. Entonces la gente del país ungió a Jehoacaz, hijo de Josías, y lo hicieron rey en lugar de su padre.

^31 Jehoacaz tenía 23 años cuando se convirtió en rey, y reinó tres meses en Jerusalén. Su madre se llamaba Hamutal hija de Jeremías de Libná. ^32 Él se puso a hacer lo que estaba mal a los ojos de Jehová, tal como lo habían hecho sus antepasados. ^33 El faraón Nekó[*] lo metió en prisión en Riblá, en la tierra de Hamat, para que no reinara en Jerusalén, y luego le exigió al país 100 talentos[*] de plata y un talento de oro. ^34 Además de eso, el faraón Nekó[*] hizo rey a Eliaquim, hijo de Josías, en lugar de su padre Josías, y le cambió el nombre al de Jehoiaquim. Pero a Jehoacaz se lo llevó a Egipto, donde acabó muriendo. ^35 Jehoiaquim le dio al faraón la plata y el oro, pero tuvo que cobrarle un impuesto al país para darle la plata que exigía. Le cobró a cada persona del país una cantidad determinada de plata y oro para dársela al faraón Nekó.[*]

^36 Jehoiaquim tenía 25 años cuando se convirtió en rey, y reinó 11 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Zebidá hija de Pedaya de Rumá. ^37 Él hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová, tal como lo habían hecho sus antepasados.

^ 2 Rey. 23:3 O “y renovó el pacto”.

^ 2 Rey. 23:3 Ver glosario.

^ 2 Rey. 23:4 O “terrazas de cultivo”.

^ 2 Rey. 23:10 Ver glosario, Gehena.

^ 2 Rey. 23:10 O “hacer pasar por”.

^ 2 Rey. 23:11 Lit. “dado”.

^ 2 Rey. 23:11 O “comedor”.

^ 2 Rey. 23:13 Lit. “a la derecha”. Es decir, al sur, cuando uno mira hacia el este.

^ 2 Rey. 23:13 Es decir, el monte de los Olivos. Específicamente el extremo sur, conocido también como el monte de la Ofensa.

^ 2 Rey. 23:24 O “dioses domésticos”. Lit. “terafim”.

^ 2 Rey. 23:25 Ver glosario.

^ 2 Rey. 23:29 O “Nekoh”. Ver apén. A2.

^ 2 Rey. 23:29 O “Nekoh”. Ver apén. A2.

^ 2 Rey. 23:33 O “Nekoh”. Ver apén. A2.

^ 2 Rey. 23:33 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ 2 Rey. 23:34 O “Nekoh”. Ver apén. A2.

^ 2 Rey. 23:35 O “Nekoh”. Ver apén. A2.

1 Crónicas  4 : 1 - 43

4 Los hijos de Judá fueron Pérez, Hezrón, Carmí, Hur y Sobal. ^2 Reayá hijo de Sobal fue padre de Jáhat; Jáhat fue padre de Ahumái y de Lahad. Esas fueron las familias de los zoratitas. ^3 Estos fueron los hijos del padre de Etam: Jezreel, Ismá e Idbás (y la hermana de ellos se llamaba Hazelelponí), ^4 y Penuel fue el padre de Guedor, y Ézer fue el padre de Husá. Esos fueron los hijos de Hur, el primer hijo de Efrata y padre de Belén. ^5 Asjur el padre de Tecoa tuvo dos esposas: Helá y Naará. ^6 Naará tuvo con él a Ahuzam, Héfer, Temení y Haahastarí. Esos fueron los hijos de Naará. ^7 Y los hijos de Helá fueron Zéret, Izhar y Etnán. ^8 Coz fue padre de Anub, Zobebá y las familias de Aharhel hijo de Harum.

^9 Jabez fue más honorable que sus hermanos; y su madre lo llamó Jabez,[*] pues dijo: “Lo he dado a luz con dolor”. ^10 Jabez le oró al Dios de Israel diciendo: “¡Ojalá me bendijeras y ensancharas mi territorio! ¡Ojalá tu mano estuviera conmigo y me protegiera de la calamidad para que no sufra ningún daño!”. Así que Dios le concedió lo que había pedido.

^11 Kelub, el hermano de Suha, fue padre de Mehir, que fue el padre de Estón. ^12 Estón fue padre de Bet-Rafá, Paséah y Tehiná, el padre de Ir-Nahás. Esos fueron los hombres de Recá. ^13 Y los hijos de Quenaz fueron Otniel y Seraya, y el hijo[*] de Otniel fue Hatat. ^14 Meonotái fue padre de Ofrá. Seraya fue padre de Joab, el padre de Gue-Harasim,[*] llamado así porque allí eran artesanos.

^15 Los hijos de Caleb hijo de Jefuné fueron Iru, Elá y Naam; y el hijo[*] de Elá fue Quenaz. ^16 Los hijos de Jehalelel fueron Zif, Zifá, Tiría y Asarel. ^17 Los hijos de Ezrá fueron Jéter, Méred, Éfer y Jalón; ella[*] concibió y dio a luz a Míriam, Samái e Isbá, el padre de Estemoa. ^18 (Y su esposa judía dio a luz a Jéred, el padre de Guedor, a Héber, el padre de Socó, y a Jecutiel, el padre de Zanóah). Esos fueron los hijos de Bitías, la hija del faraón, con la que se casó Méred.

^19 Los hijos de la esposa de Hodías, la hermana de Náham, fueron los padres de Queilá el garmita y Estemoa el maacatita. ^20 Y los hijos de Shimón fueron Amnón, Riná, Ben-Hanán y Tilón. Y los hijos de Isí fueron Zóhet y Ben-Zóhet.

^21 Los hijos de Selá hijo de Judá fueron Er, el padre de Lecá, y Laadá, el padre de Maresá, y las familias de los fabricantes de tela fina de la casa de Asbea, ^22 y Joquim, los hombres de Cozebá, Joás y Saraf, que se casaron con mujeres moabitas, y Jasubí-Léhem. Estos registros son antiguos.[*] ^23 Ellos eran alfareros que vivían en Netaim y Guederá. Vivían allí y trabajaban para el rey.

^24 Los hijos de Simeón fueron Nemuel, Jamín, Jarib, Zérah y Shaúl. ^25 Shaúl fue padre de Salum, que fue padre de Mibsam, que fue padre de Mismá. ^26 Y los hijos de Mismá fueron su hijo Hamuel, su hijo Zacur, su hijo Simeí. ^27 Y Simeí tuvo 16 hijos y 6 hijas; pero sus hermanos no tuvieron muchos hijos, y ninguna de sus familias tuvo tantos hijos como los hombres de Judá. ^28 Vivieron en Beer-Seba, Moladá, Hazar-Sual, ^29 Bilhá, Ézem, Tolad, ^30 Betuel, Hormá, Ziclag, ^31 Bet-Marcabot, Hazar-Susim, Bet-Birí y Saaraim. Esas fueron sus ciudades hasta el reinado de David.

^32 Sus poblados fueron Etam, Ain, Rimón, Token y Asán, cinco ciudades, ^33 además de los poblados que rodeaban estas ciudades hasta Baal. Esos fueron sus registros genealógicos y los lugares donde vivieron. ^34 Y Mesobab, Jamlec, Josá hijo de Amasías, ^35 Joel, Jehú —hijo de Josibías, hijo de Seraya, hijo de Asiel—, ^36 Elioenái, Jaacoba, Jesohaya, Asaya, Adiel, Jesimiel, Benaya ^37 y Zizá —hijo de Sifí, hijo de Alón, hijo de Jedayá, hijo de Simrí, hijo de Semaya—; ^38 estos que se mencionan por nombre fueron los jefes de sus familias, y los de la casa de sus antepasados aumentaron. ^39 Y fueron a la entrada de Guedor, al este del valle, para buscar pastos para sus rebaños. ^40 Finalmente encontraron pastos buenos y abundantes, y la región era espaciosa, tranquila y pacífica. Los que vivían antes allí eran camitas. ^41 Aquellos que aparecen por nombre en la lista vinieron durante los días del rey Ezequías de Judá y destruyeron las tiendas[*] de los camitas y los meunim que estaban allí. Los mataron,[*] y no ha quedado ni rastro de ellos hasta el día de hoy; se establecieron en su lugar porque allí había pastos para sus rebaños.

^42 Algunos de los simeonitas, 500 hombres, se fueron al monte Seír. Los lideraban Pelatías, Nearías, Refayá y Uziel, hijos de Isí. ^43 Acabaron con el resto de los amalequitas que habían escapado, y han vivido allí hasta el día de hoy.

^ 1 Crón. 4:9 El nombre Jabez podría estar relacionado con una palabra hebrea que significa ‘dolor’.

^ 1 Crón. 4:13 Lit. “los hijos”.

^ 1 Crón. 4:14 Que significa ‘valle de los artesanos’.

^ 1 Crón. 4:15 Lit. “los hijos”.

^ 1 Crón. 4:17 Posiblemente se refiere a Bitías, mencionada en el versículo 18.

^ 1 Crón. 4:22 O “Los dichos son de tradición antigua”.

^ 1 Crón. 4:41 O “carpas”.

^ 1 Crón. 4:41 O “entregaron a la destrucción”.

1 Crónicas  9 : 1 - 44

9 Todos los israelitas fueron registrados genealógicamente, y están inscritos en el Libro de los Reyes de Israel. Y la gente de Judá fue desterrada a Babilonia por su infidelidad. ^2 Los primeros habitantes que regresaron a sus propiedades en sus ciudades fueron algunos israelitas, los sacerdotes, los levitas y los siervos del templo.[*] ^3 Y algunos de los descendientes de Judá, de Benjamín, de Efraín y de Manasés se establecieron en Jerusalén: ^4 Utái, hijo de Amihud, hijo de Omrí, hijo de Imrí, hijo de Baní, de los descendientes de Pérez hijo de Judá. ^5 De los silonitas, Asaya, el primer hijo, y sus hijos. ^6 De los hijos de Zérah, Jeuel y 690 de los hermanos de ellos.

^7 De los descendientes de Benjamín, Salú —hijo de Mesulam, hijo de Hodavías, hijo de Hasenuá—, ^8 Ibneyá hijo de Jeroham, Elá —hijo de Uzí, hijo de Micrí—, y Mesulam —hijo de Sefatías, hijo de Reuel, hijo de Ibniya—. ^9 Y sus hermanos según su linaje fueron 956. Todos esos hombres eran jefes de sus casas paternas.[*]

^10 Y de los sacerdotes estaban Jedayá, Jehoiarib, Jakín, ^11 Azarías —hijo de Hilquías, hijo de Mesulam, hijo de Sadoc, hijo de Merayot, hijo de Ahitub, un líder de la casa[*] del Dios verdadero—, ^12 Adaya —hijo de Jeroham, hijo de Pasjur, hijo de Malkiya—, Maasái —hijo de Adiel, hijo de Jahzerá, hijo de Mesulam, hijo de Mesilemit, hijo de Imer—, ^13 y los hermanos de ellos, jefes de las casas paternas, 1.760 hombres fuertes y competentes que estaban disponibles para el servicio de la casa del Dios verdadero.

^14 Y de los levitas estaban Semaya —hijo de Hasub, hijo de Azricam, hijo de Hasabías—, de los descendientes de Merarí; ^15 y Bacbacar, Héresh, Galal, Matanías —hijo de Micá, hijo de Zicrí, hijo de Asaf—, ^16 Abdías —hijo de Semaya, hijo de Galal, hijo de Jedutún—, y Berekías, hijo de Asá, hijo de Elcaná, que vivía en los poblados de los netofatitas.

^17 Los porteros eran Salum, Acub, Talmón, Ahimán y el hermano de ellos, Salum, el jefe, ^18 y hasta entonces él había estado en la puerta del rey hacia el este. Esos eran los porteros de los campamentos de los levitas. ^19 Y Salum, hijo de Coré,[*] hijo de Ebiasaf, hijo de Coré, y sus hermanos de su casa paterna, los coreítas,[*] eran responsables del servicio de los porteros de la tienda, y sus padres habían sido responsables del campamento de Jehová como guardas de la entrada. ^20 En el pasado, Finehás hijo de Eleazar había sido su líder; Jehová estuvo con él. ^21 Zacarías hijo de Meselemías era el portero de la entrada de la tienda de reunión.

^22 En total, los que fueron seleccionados como porteros de las entradas sumaban 212. Se habían establecido en sus poblados según su registro genealógico. David y el vidente Samuel los nombraron para estos cargos de confianza. ^23 Ellos y sus hijos eran responsables de la vigilancia de las puertas de la casa de Jehová, la casa de la tienda. ^24 Los porteros estaban en los cuatro lados: este, oeste, norte y sur. ^25 Cada cierto tiempo, sus hermanos debían venir por siete días desde sus poblados para servir con ellos. ^26 Había cuatro porteros principales[*] en los cargos de confianza. Eran levitas y estaban a cargo de los cuartos[*] y de las cámaras del tesoro de la casa del Dios verdadero. ^27 Pasaban la noche en sus puestos alrededor de la casa del Dios verdadero, porque eran responsables de la vigilancia, tenían a su cargo la llave y cada mañana abrían la casa.

^28 Algunos de ellos tenían a su cargo los utensilios del servicio; los contaban cada vez que los traían y cada vez que los sacaban. ^29 A algunos de ellos los pusieron a cargo de los utensilios, de todos los utensilios santos, de la harina fina, el vino, el aceite, el olíbano y el aceite balsámico. ^30 Algunos de los hijos de los sacerdotes preparaban el ungüento de aceite balsámico. ^31 Y Matitías, uno de los levitas, que era el primogénito de Salum el coreíta, tenía el cargo de confianza de supervisar las cosas que se cocinaban en sartenes. ^32 Algunos de sus hermanos, de los cohatitas, estaban a cargo de preparar los panes apilados[*] todos los sábados.

^33 Estos eran los cantores, los jefes de las casas paternas de los levitas en los cuartos,[*] aquellos que estaban libres de otros deberes; porque su responsabilidad era estar de servicio de día y de noche. ^34 Estos eran los jefes de las casas paternas de los levitas por su linaje; eran jefes y vivían en Jerusalén.

^35 El padre de Gabaón, Jeiel, vivía en Gabaón. Su esposa se llamaba Maacá. ^36 Su primer hijo fue Abdón, y después tuvo a Zur, Quis, Baal, Ner, Nadab, ^37 Guedor, Ahió, Zacarías y Miclot. ^38 Miclot fue padre de Simeam. Todos ellos vivían cerca de sus hermanos en Jerusalén, junto con sus otros hermanos. ^39 Ner fue padre de Quis; Quis fue padre de Saúl; Saúl fue padre de Jonatán, Malki-Súa, Abinadab y Esbaal. ^40 Y el hijo de Jonatán fue Merib-Baal. Merib-Baal fue padre de Miqueas. ^41 Y los hijos de Miqueas fueron Pitón, Mélec, Tahrea y Acaz. ^42 Acaz fue padre de Jará; Jará fue padre de Alémet, Azmávet y Zimrí. Zimrí fue padre de Mozá. ^43 Mozá fue padre de Bineá y su hijo Refayá, su hijo Eleasá, su hijo Azel. ^44 Azel tuvo seis hijos, y se llamaban Azricam, Bocrú, Ismael, Searías, Abdías y Hanán. Esos fueron los hijos de Azel.

^ 1 Crón. 9:2 O “netineos”. Lit. “entregados”.

^ 1 Crón. 9:9 Lit. “cabezas de padres para la casa de sus padres”.

^ 1 Crón. 9:11 O “del templo”.

^ 1 Crón. 9:19 O “Qoré”. Ver apén. A2.

^ 1 Crón. 9:19 Descendientes del segundo Coré de este versículo.

^ 1 Crón. 9:26 Lit. “poderosos”.

^ 1 Crón. 9:26 O “comedores”.

^ 1 Crón. 9:32 Es decir, el pan de la presencia.

^ 1 Crón. 9:33 O “comedores”.

1 Crónicas  11 : 1 - 47

11 Tiempo después, todos los israelitas se reunieron con David en Hebrón y le dijeron: “¡Aquí nos tienes! Somos de tu misma sangre.[*] ^2 Ya desde antes, cuando Saúl era rey, tú eras el que dirigía a Israel en sus campañas militares.[*] Y Jehová tu Dios te dijo: ‘Tú pastorearás a mi pueblo Israel y serás líder de mi pueblo Israel’”. ^3 Así, todos los ancianos de Israel vinieron a ver al rey a Hebrón, y David hizo un pacto con ellos en Hebrón delante de Jehová. Después ungieron a David como rey de Israel, de acuerdo con las palabras que Jehová había dicho por medio de Samuel.

^4 Más tarde, David y todo Israel fueron a Jerusalén, es decir, Jebús, la región donde vivían los jebuseos. ^5 Los habitantes de Jebús se burlaron de David diciéndole: “¡Nunca vas a entrar aquí!”. Sin embargo, David conquistó la fortaleza de Sion, que ahora es la Ciudad de David. ^6 David dijo: “El que ataque primero a los jebuseos será jefe y príncipe”. Joab hijo de Zeruyá fue el primero en subir, y se convirtió en el jefe. ^7 Entonces David se quedó a vivir en la fortaleza. Por eso la llamaron la Ciudad de David. ^8 Y se puso a hacer construcciones por toda la ciudad, desde el Montículo[*] hasta las zonas alrededor de él, y Joab reconstruyó el resto de la ciudad. ^9 Así David fue haciéndose cada vez más poderoso, y Jehová de los ejércitos estaba con él.

^10 Estos son los jefes de los guerreros poderosos de David, que lo apoyaron firmemente en su reinado, junto con todo Israel, y ayudaron a hacerlo rey de acuerdo con las palabras de Jehová sobre Israel. ^11 Esta es la lista de los guerreros poderosos de David: Jasobeam, hijo de un hacmonita, el líder de los tres. En una ocasión, mató a 300 hombres con su lanza. ^12 Después de él estaba Eleazar hijo de Dodó el ahohíta. Él era uno de los tres guerreros poderosos. ^13 Estuvo con David en Pas-Damim, donde los filisteos se habían reunido para la guerra. Ahora bien, allí había un terreno sembrado de cebada, y los soldados habían huido de los filisteos. ^14 Pero él mantuvo su posición en medio del campo y lo defendió matando a los filisteos, y así Jehová consiguió una gran victoria.[*]

^15 Tres de los 30 jefes bajaron a la roca, a ver a David en la cueva de Adulam, mientras el ejército filisteo estaba acampado en el valle de Refaím.[*] ^16 David estaba en el refugio y había una tropa[*] de los filisteos en Belén. ^17 Entonces David expresó este deseo: “¡Si tan solo pudiera beber un poco de agua de la cisterna que está junto a la puerta de Belén!”. ^18 Ante esto, los tres entraron por la fuerza en el campamento de los filisteos, sacaron agua de la cisterna junto a la puerta de Belén y se la llevaron a David. Pero David se negó a beberla y la derramó para Jehová. ^19 Dijo: “Sabiendo cómo ve Dios las cosas, ¡yo jamás haría esto! ¿Cómo podría beber la sangre de estos hombres, que arriesgaron sus vidas? Y es que arriesgaron sus vidas para traerla”. Así que se negó a beberla. Estas son las cosas que hicieron sus tres guerreros poderosos.

^20 Abisái, hermano de Joab, se convirtió en el líder de otros tres. Él mató a 300 hombres con su lanza, y su fama era como la de los tres. ^21 De estos otros tres, él destacaba más que sus dos compañeros, y era el jefe; pero no llegó al nivel de los tres primeros.

^22 Benaya hijo de Jehoiadá era un hombre valiente[*] que hizo muchas hazañas en Cabzeel. Mató a los dos hijos de Ariel de Moab, y en un día de nieve se metió en una cisterna y mató a un león. ^23 También mató a un egipcio de tamaño extraordinario; medía cinco codos[*] de alto. Él solo llevaba un palo, mientras que el egipcio tenía una lanza en la mano que era como el rodillo de un telar. A pesar de eso, se enfrentó al egipcio, le arrebató su lanza y con ella lo mató. ^24 Estas son las cosas que hizo Benaya hijo de Jehoiadá, y su fama era como la de los tres guerreros poderosos. ^25 Ahora bien, aunque él destacaba todavía más que los treinta, no llegó al nivel de los tres. Sin embargo, David lo puso al mando de su guardia personal.

^26 Los guerreros poderosos de las fuerzas militares fueron Asahel, hermano de Joab, Elhanán hijo de Dodó de Belén, ^27 Samot el harorita, Hélez el pelonita, ^28 Irá hijo de Iqués el tecoíta, Abí-Ézer el anatotita, ^29 Sibecái el husatita, Ilái el ahohíta, ^30 Maharái el netofatita, Héled hijo de Baaná[*] el netofatita, ^31 Itái hijo de Ribái de Guibeá[*] de los benjaminitas, Benaya el piratonita, ^32 Hurái de los torrentes[*] de Gaas, Abiel el arbatita, ^33 Azmávet el baharumita, Eliahbá el saalbonita, ^34 los hijos de Hasem el guizonita, Jonatán hijo de Sagué el hararita, ^35 Ahiam hijo de Sacar el hararita, Elifal hijo de Ur, ^36 Héfer el mekeratita, Ahíya el pelonita, ^37 Hezró el carmelita, Naarái hijo de Ezbái, ^38 Joel, hermano de Natán, Mibhar hijo de Hagrí, ^39 Zélec el ammonita, Naharái el berotita, el escudero de Joab hijo de Zeruyá; ^40 Irá el itrita, Gareb el itrita, ^41 Urías el hitita, Zabad hijo de Ahlái, ^42 Adiná hijo de Sizá el rubenita, un jefe de los rubenitas, y con él había 30 hombres; ^43 Hanán hijo de Maacá, Josafat el mitnita, ^44 Uzía el asteratita, Sama y Jeiel, los hijos de Hotam el aroerita; ^45 Jediael hijo de Simrí y su hermano Johá el tizita; ^46 Eliel el mahavita, Jeribái y Josavías, hijos de Elnaam, e Itmá el moabita; ^47 Eliel, Obed y Jaasiel el mezobaíta.

^ 1 Crón. 11:1 Lit. “tu hueso y tu carne”.

^ 1 Crón. 11:2 Lit. “el que hacía salir y el que hacía entrar a Israel”.

^ 1 Crón. 11:8 O “Miló”. Un término hebreo que significa ‘relleno’.

^ 1 Crón. 11:14 O “salvación”.

^ 1 Crón. 11:15 O “la llanura baja de Refaím”.

^ 1 Crón. 11:16 O “guarnición”.

^ 1 Crón. 11:22 Lit. “el hijo de un hombre de valor”.

^ 1 Crón. 11:23 Medía unos 2,23 m (7,3 ft). Ver apén. B14.

^ 1 Crón. 11:30 O “Baanah”. Ver apén. A2.

^ 1 Crón. 11:31 O “Guibeah”. Ver apén. A2.

^ 1 Crón. 11:32 O “wadis”.

1 Crónicas  12 : 1 - 40

12 Estos son los hombres que se unieron a David en Ziclag durante el tiempo en que él no podía moverse con libertad por culpa de Saúl hijo de Quis; ellos estaban entre los guerreros poderosos que lo apoyaron en las batallas. ^2 Estaban armados con arcos, y usaban tanto la mano derecha como la izquierda para lanzar piedras o para disparar flechas con el arco. Eran de los hermanos de Saúl, de Benjamín. ^3 El jefe era Ahiézer, junto con Joás. Los dos eran hijos de Semaá el guibeatita. También estaban Jeziel y Pélet, hijos de Azmávet, Beracá, Jehú el anatotita, ^4 Ismayá el gabaonita —un guerrero poderoso de los treinta y jefe de los treinta—, Jeremías, Jahaziel, Johanán, Jozabad el guederatita, ^5 Eluzái, Jerimot, Bealías, Semarías, Sefatías el harifita, ^6 Elcaná, Isías, Azarel, Joézer y Jasobeam, los coreítas, ^7 y Joelá y Zebadías, los hijos de Jeroham de Guedor.

^8 Algunos de los gaditas se pasaron al bando de David en el refugio del desierto; eran guerreros poderosos, soldados adiestrados para la guerra, listos para luchar con escudos grandes y lanzas. Sus caras eran como de leones y eran tan rápidos como las gacelas en las montañas. ^9 Ézer era el jefe, Abdías el segundo, Eliab el tercero, ^10 Mismaná el cuarto, Jeremías el quinto, ^11 Atái el sexto, Eliel el séptimo, ^12 Johanán el octavo, Elzabad el noveno, ^13 Jeremías el décimo, Macbanái el undécimo. ^14 Estos eran de los gaditas, jefes del ejército. El menor valía por 100 y el mayor valía por 1.000. ^15 Estos son los hombres que cruzaron el río Jordán en el primer mes, cuando estaba desbordándose, e hicieron huir a todos los que vivían en las tierras bajas, al este y al oeste.

^16 Algunos de los hombres de Benjamín y Judá también vinieron adonde estaba David en su refugio. ^17 Entonces David salió, se puso delante de ellos y les dijo: “Si han venido en son de paz para ayudarme, seremos amigos.[*] Pero, si han venido para traicionarme y entregarme a mis enemigos sin que yo haya hecho nada malo, que el Dios de nuestros antepasados lo vea y haga justicia”. ^18 Entonces el espíritu vino sobre[*] Amasái, el jefe de los treinta, y él dijo:

“Somos tuyos, oh, David, y estamos contigo, oh, hijo de Jesé.

Paz, que tengas paz, y que la paz esté con quienes te ayudan,

porque tu Dios te está ayudando”.

Así que David los recibió y los nombró jefes de las tropas.

^19 También algunos hombres de Manasés se pasaron al bando de David cuando vino con los filisteos a luchar contra Saúl; pero él no ayudó a los filisteos porque los gobernantes de los filisteos, después de hablarlo, echaron a David, pues decían: “Se va a pasar al lado de Saúl, su señor, y eso nos costará la cabeza”. ^20 Estos fueron los hombres de Manasés que se pasaron al bando de David cuando fue a Ziclag: Adná,[*] Jozabad, Jediael, Miguel, Jozabad, Elihú y Ziletái, jefes de mil de Manasés. ^21 Ellos ayudaron a David cuando se enfrentó a la banda de saqueadores, porque todos eran hombres fuertes y valientes, y llegaron a ser jefes en el ejército. ^22 Día tras día llegaban hombres para ayudar a David, hasta que su campamento se hizo tan grande como el campamento de Dios.

^23 Este fue el número de los jefes de los hombres armados para la guerra que se unieron a David en Hebrón para entregarle el reinado de Saúl, de acuerdo con la orden de Jehová. ^24 Había 6.800 hombres de Judá con escudos grandes y lanzas, armados para la guerra. ^25 De los simeonitas, había 7.100 hombres fuertes y valientes en el ejército.

^26 De los levitas, 4.600. ^27 Jehoiadá era el líder de los hijos de Aarón, y con él había 3.700, ^28 además de Sadoc, un joven fuerte y valiente, y 22 jefes de su casa paterna.

^29 De los benjaminitas, los hermanos de Saúl, había 3.000. La mayoría de ellos había defendido antes los intereses de la casa de Saúl. ^30 De los efraimitas, había 20.800 hombres fuertes y valientes, hombres famosos en sus casas paternas.

^31 De la media tribu de Manasés, había 18.000 que habían sido elegidos por nombre para venir a hacer rey a David. ^32 De los hijos de Isacar, había 200 jefes, que entendían los tiempos y sabían lo que Israel debía hacer, y todos sus hermanos estaban a sus órdenes. ^33 De Zabulón, había 50.000 que podían servir en el ejército y colocarse en formación de batalla con todas sus armas de guerra; todos apoyaban a David con lealtad absoluta.[*] ^34 De Neftalí, había 1.000 jefes, y con ellos había 37.000 hombres con escudos grandes y lanzas. ^35 De los danitas, los que se colocaban en formación de batalla eran 28.600. ^36 Y, de Aser, los que podían servir en el ejército y colocarse en formación de batalla eran 40.000.

^37 Del otro lado del Jordán, de los rubenitas, los gaditas y la media tribu de Manasés, había 120.000 soldados con todo tipo de armas de guerra. ^38 Todos estos eran hombres de guerra, que se ponían en línea de batalla; vinieron a Hebrón con un corazón completo para hacer a David rey de todo Israel, y también el resto de los israelitas estaban todos de acuerdo[*] en hacer rey a David. ^39 Y se quedaron allí con David tres días, comiendo y bebiendo, porque sus hermanos habían hecho preparativos para ellos. ^40 Además, los que vivían cerca de ellos, y hasta los que vivían en Isacar, Zabulón y Neftalí, traían burros, camellos, mulas y toros cargados de alimentos: harina, tortas de higos comprimidos y pasas, vino y aceite; también traían muchas vacas y ovejas, porque había gran alegría en Israel.

^ 1 Crón. 12:17 O “mi corazón estará unido a ustedes”.

^ 1 Crón. 12:18 Lit. “revistió a”.

^ 1 Crón. 12:20 O “Adnah”. Ver apén. A2.

^ 1 Crón. 12:33 O “ninguno de los que apoyaban a David era de corazón doble”.

^ 1 Crón. 12:38 Lit. “eran de un solo corazón”.

1 Crónicas  15 : 1 - 29

15 David siguió construyéndose casas en la Ciudad de David. También preparó un lugar y montó una tienda para el Arca del Dios verdadero. ^2 Fue entonces cuando David dijo: “Nadie debe llevar el Arca del Dios verdadero excepto los levitas, porque Jehová los ha elegido para llevar el Arca de Jehová y para servirle siempre”. ^3 Luego David reunió a todo Israel en Jerusalén para subir el Arca de Jehová al lugar que le había preparado.

^4 David reunió a los descendientes de Aarón y a los levitas: ^5 de los cohatitas, al jefe Uriel y 120 de sus hermanos; ^6 de los meraritas, al jefe Asaya y 220 de sus hermanos; ^7 de los descendientes de Guersom, al jefe Joel y 130 de sus hermanos; ^8 de los descendientes de Elizafán, al jefe Semaya y 200 de sus hermanos; ^9 de los descendientes de Hebrón, al jefe Eliel y 80 de sus hermanos; ^10 de los descendientes de Uziel, al jefe Aminadab y 112 de sus hermanos. ^11 Además, David llamó a los sacerdotes Sadoc y Abiatar, y a los levitas Uriel, Asaya, Joel, Semaya, Eliel y Aminadab, ^12 y les dijo: “Ustedes son los jefes de las casas paternas de los levitas. Santifíquense, ustedes y sus hermanos, y suban el Arca de Jehová, el Dios de Israel, al lugar que le he preparado. ^13 Como ustedes no la llevaron la primera vez, la ira de Jehová nuestro Dios estalló contra nosotros, porque no nos aseguramos de cuál era la forma correcta de hacerlo”. ^14 Así que los sacerdotes y los levitas se santificaron para subir el Arca de Jehová, el Dios de Israel.

^15 Entonces los levitas llevaron el Arca del Dios verdadero con las varas sobre los hombros, tal como Moisés lo había mandado, según las palabras de Jehová. ^16 David les dijo a los jefes de los levitas que les encargaran a sus hermanos los cantores cantar con alegría, acompañados de instrumentos musicales: instrumentos de cuerda, arpas y címbalos.

^17 Por lo tanto, los levitas se lo encargaron a Hemán hijo de Joel y, de sus hermanos, a Asaf hijo de Berekías y, de sus hermanos los meraritas, a Etán hijo de Cusayá. ^18 Con ellos estaban sus hermanos de la segunda división: Zacarías, Ben, Jaaziel, Semiramot, Jehiel, Uní, Eliab, Benaya, Maaseya, Matitías, Elifelehu, Micneyá y los porteros Obed-Edom y Jeiel. ^19 Los cantores Hemán, Asaf y Etán debían tocar los címbalos de cobre; ^20 y Zacarías, Aziel, Semiramot, Jehiel, Uní, Eliab, Maaseya y Benaya tocaban instrumentos de cuerda afinados en alamot;[*] ^21 y Matitías, Elifelehu, Micneyá, Obed-Edom, Jeiel y Azazías tocaban arpas afinadas en seminit,[*] para hacer de directores. ^22 Kenanías, el jefe de los levitas, supervisaba el transporte porque era un experto, ^23 y Berekías y Elcaná servían de porteros para el Arca. ^24 Los sacerdotes Sebanías, Josafat, Netanel, Amasái, Zacarías, Benaya y Eliezer tocaban las trompetas bien alto delante del Arca del Dios verdadero, y Obed-Edom y Jehías también servían de porteros para el Arca.

^25 David, los ancianos de Israel y los jefes de mil se fueron muy alegres a subir el arca del pacto de Jehová desde la casa de Obed-Edom. ^26 Como el Dios verdadero ayudó a los levitas que llevaban el arca del pacto de Jehová, ellos sacrificaron siete toros jóvenes y siete carneros. ^27 David tenía puesta una túnica sin mangas de tela fina, igual que todos los levitas que llevaban el Arca, los cantores y Kenanías, el jefe del transporte y de los cantores; David también tenía puesto un efod de lino. ^28 Todos los israelitas venían subiendo el arca del pacto de Jehová entre gritos de alegría, el sonido del cuerno, las trompetas y los címbalos, tocando bien alto los instrumentos de cuerda y las arpas.

^29 Pero, cuando el arca del pacto de Jehová llegó a la Ciudad de David, Mical, hija de Saúl, miró hacia abajo por la ventana y, al ver al rey David dando brincos y celebrando la ocasión, empezó a despreciarlo en su corazón.

^ 1 Crón. 15:20 Ver glosario.

^ 1 Crón. 15:21 Ver glosario.

1 Crónicas  18 : 1 - 17

18 Tiempo después, David derrotó y sometió a los filisteos, y les arrebató de las manos Gat y sus pueblos dependientes.[*] ^2 Entonces derrotó a Moab, y los moabitas se convirtieron en siervos de David y le pagaban tributo.

^3 David derrotó al rey Hadadézer de Zobá cerca de Hamat mientras este se dirigía a establecer su dominio en el río Éufrates. ^4 David capturó 1.000 carros, 7.000 jinetes y 20.000 de sus soldados de a pie. Luego dejó cojos[*] a los caballos de los carros, a todos excepto a 100. ^5 Cuando los sirios de Damasco vinieron a ayudar al rey Hadadézer de Zobá, David mató a 22.000 de ellos. ^6 Entonces David puso tropas en Siria de Damasco, y los sirios se convirtieron en sus siervos y le pagaban tributo. Jehová le daba la victoria[*] a David dondequiera que iba. ^7 Además, David les quitó a los siervos de Hadadézer los escudos circulares de oro que tenían y se los llevó a Jerusalén. ^8 Y David se llevó grandes cantidades de cobre de Tibhat y Cun, ciudades de Hadadézer. Con ese cobre, Salomón hizo el Mar de cobre, las columnas y los utensilios de cobre.

^9 Cuando el rey Tou de Hamat oyó que David había derrotado a todo el ejército del rey Hadadézer de Zobá, ^10 enseguida envió a su hijo Hadoram al rey David para preguntarle cómo estaba y felicitarlo por luchar contra Hadadézer y derrotarlo (y es que Hadadézer había luchado muchas veces contra Tou). Hadoram le llevó a David todo tipo de objetos de oro, plata y cobre. ^11 El rey David los santificó para Jehová, tal como había santificado la plata y el oro que se había llevado de todas las naciones: de Edom, de Moab, de los ammonitas, de los filisteos y de los amalequitas.

^12 Abisái hijo de Zeruyá mató a 18.000 edomitas en el valle de la Sal. ^13 Puso tropas en Edom, y todos los edomitas llegaron a ser siervos de David. Jehová le daba la victoria[*] a David dondequiera que iba. ^14 David siguió reinando sobre todo Israel e impartiendo justicia y rectitud a todo su pueblo. ^15 Joab hijo de Zeruyá estaba al mando del ejército, Jehosafat hijo de Ahilud era registrador, ^16 Sadoc hijo de Ahitub y Ahimélec hijo de Abiatar eran sacerdotes, y Savsá era secretario. ^17 Benaya hijo de Jehoiadá estaba al mando de los keretitas y los peletitas, y los hijos de David ocupaban los primeros puestos junto al rey.

^ 1 Crón. 18:1 O “cercanos”.

^ 1 Crón. 18:4 O “desjarretó”.

^ 1 Crón. 18:6 O “salvación”.

^ 1 Crón. 18:13 O “salvación”.

1 Crónicas  22 : 1 - 19

22 David entonces dijo: “Aquí estará la casa de Jehová, el Dios verdadero, y aquí habrá un altar donde Israel presentará ofrendas quemadas”.

^2 Luego David ordenó que reunieran a los residentes extranjeros que estaban en la tierra de Israel, y los puso a trabajar como picapedreros, cortando y labrando piedras para construir la casa del Dios verdadero. ^3 David también dejó listo mucho hierro para hacer clavos para las puertas, así como grapas, y una cantidad tan grande de cobre que no se podía pesar, ^4 además de muchísima madera de cedro, pues los sidonios y los tirios le trajeron a David madera de cedro en grandes cantidades. ^5 Y David dijo: “Mi hijo Salomón es joven y no tiene experiencia,[*] y la casa que hay que construirle a Jehová debe ser extraordinariamente grandiosa, para que su fama y belleza se conozcan en todos los países. Por eso voy a hacer preparativos para él”. Así que David dejó listos muchos materiales antes de su muerte.

^6 Además, llamó a su hijo Salomón y le encargó que construyera una casa para Jehová, el Dios de Israel. ^7 David le dijo a su hijo Salomón: “Yo tenía en mi corazón el deseo de construir una casa para el nombre de Jehová mi Dios. ^8 Pero recibí este mensaje[*] de Jehová: ‘Tú has derramado mucha sangre y has peleado grandes guerras. No construirás una casa para mi nombre, porque has derramado mucha sangre en la tierra delante de mí. ^9 ¡Mira! Vas a tener un hijo que será un hombre de paz,[*] y lo haré descansar de todos los enemigos que lo rodean, pues su nombre será Salomón[*] y durante sus días le daré a Israel paz y tranquilidad. ^10 Él es el que construirá una casa para mi nombre. Él será mi hijo y yo seré su padre. Estableceré con firmeza el trono de su reinado sobre Israel para siempre’.

^11 ”Ahora, hijo mío, que Jehová esté contigo, y que te vaya bien y logres construir la casa de Jehová tu Dios, tal como él ha dicho acerca de ti. ^12 Sobre todo, que Jehová te conceda prudencia y entendimiento cuando te dé autoridad sobre Israel, para que obedezcas la ley de Jehová tu Dios. ^13 Si sigues con cuidado las normas y las decisiones judiciales que Moisés le dio a Israel por orden de Jehová, entonces te irá bien. Sé fuerte y valiente. No tengas miedo ni te aterrorices. ^14 Con mucho esfuerzo, dejé listos para la casa de Jehová 100.000 talentos[*] de oro, 1.000.000 de talentos de plata y una cantidad tan grande de cobre y hierro que no se puede pesar; también dejé listas madera y piedra, pero tú conseguirás más. ^15 Tienes un gran número de trabajadores: picapedreros, albañiles, carpinteros y todo tipo de trabajadores expertos. ^16 La cantidad de oro, plata, cobre y hierro es incalculable. Pon manos a la obra, y que Jehová esté contigo”.

^17 Entonces David les ordenó a todos los príncipes de Israel que ayudaran a su hijo Salomón. Les dijo: ^18 “¿No está con ustedes Jehová su Dios, y no les ha dado paz[*] en todos lados? Él me entregó a los habitantes del país, y el país ha sido sometido delante de Jehová y de su pueblo. ^19 Ahora decídanse con todo el corazón y con toda el alma[*] a buscar a Jehová su Dios, y pónganse a construir el santuario de Jehová, el Dios verdadero, para traer el arca del pacto de Jehová y los utensilios santos del Dios verdadero a la casa que se construirá para el nombre de Jehová”.

^ 1 Crón. 22:5 O “y frágil”.

^ 1 Crón. 22:8 O “la palabra”.

^ 1 Crón. 22:9 Lit. “descanso”.

^ 1 Crón. 22:9 Viene de una palabra hebrea que significa ‘paz’.

^ 1 Crón. 22:14 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ 1 Crón. 22:18 Lit. “descanso”.

^ 1 Crón. 22:19 Ver glosario.

1 Crónicas  24 : 1 - 31

24 Los descendientes de Aarón fueron organizados en divisiones. Los hijos de Aarón fueron Nadab, Abihú, Eleazar e Itamar. ^2 Sin embargo, Nadab y Abihú murieron antes que su padre y no tuvieron hijos, pero Eleazar e Itamar siguieron siendo sacerdotes. ^3 David —junto con Sadoc, de los hijos de Eleazar, y Ahimélec, de los hijos de Itamar— los organizó en divisiones para desempeñar su servicio. ^4 Como los hijos de Eleazar tenían más jefes que los hijos de Itamar, los dividieron de acuerdo con eso: 16 jefes de casas paternas para los hijos de Eleazar y 8 jefes de casas paternas para los hijos de Itamar.

^5 Además, los dividieron por sorteo, a un grupo junto con el otro, pues había jefes del lugar santo y jefes del Dios verdadero tanto de los hijos de Eleazar como de los hijos de Itamar. ^6 Entonces Semaya hijo de Netanel, el secretario de los levitas, registró sus nombres ante el rey, los príncipes, el sacerdote Sadoc, Ahimélec hijo de Abiatar y los jefes de las casas paternas de los sacerdotes y de los levitas. Fueron eligiendo una tras otra las casas paternas: una para Eleazar y otra para Itamar.

^7 Cuando se echaron suertes, la primera le tocó a Jehoiarib, la segunda a Jedayá, ^8 la tercera a Harim, la cuarta a Seorim, ^9 la quinta a Malkiya, la sexta a Mijamín, ^10 la séptima a Hacoz, la octava a Abías, ^11 la novena a Jesúa, la número 10 a Secanías, ^12 la número 11 a Eliasib, la número 12 a Jaquim, ^13 la número 13 a Hupá, la número 14 a Jesebeab, ^14 la número 15 a Bilgá, la número 16 a Imer, ^15 la número 17 a Hezir, la número 18 a Hapizez, ^16 la número 19 a Petahías, la número 20 a Jehezquel, ^17 la número 21 a Jakín, la número 22 a Gamul, ^18 la número 23 a Delayá y la número 24 a Maazías.

^19 Esos eran sus puestos de servicio cuando entraban en la casa de Jehová, según el procedimiento establecido por su antepasado Aarón, tal como le había mandado Jehová, el Dios de Israel.

^20 Y del resto de los levitas estaban los siguientes: de los hijos de Amram, Subael; de los hijos de Subael, Jehdeyá; ^21 de Rehabías: de los hijos de Rehabías, el jefe Isías; ^22 de los izharitas, Selomot; de los hijos de Selomot, Jáhat; ^23 y, de los hijos de Hebrón, Jerías, el jefe; Amarías, el segundo; Jahaziel, el tercero, y Jecameam, el cuarto; ^24 de los hijos de Uziel, Miqueas; de los hijos de Miqueas, Samir. ^25 El hermano de Miqueas era Isías; y de los hijos de Isías estaba Zacarías.

^26 Los hijos de Merarí fueron Mahlí y Musí; de los hijos de Jaazías, estaba Beno. ^27 Los hijos de Merarí: de Jaazías, estaban Beno, Soham, Zacur e Ibrí; ^28 de Mahlí, estaba Eleazar, que no tuvo hijos; ^29 de Quis: los hijos de Quis, Jerahmeel; ^30 y los hijos de Musí fueron Mahlí, Éder y Jerimot.

Esos fueron los hijos de Leví según sus casas paternas. ^31 Y ellos también echaron suertes igual que lo hicieron sus hermanos los hijos de Aarón en presencia del rey David, Sadoc, Ahimélec y los jefes de las casas paternas de los sacerdotes y de los levitas. La casa paterna del mayor fue tratada igual que la del hermano menor.

1 Crónicas  25 : 1 - 31

25 Además, David y los jefes de los grupos para el servicio separaron a algunos de los hijos de Asaf, Hemán y Jedutún para que sirvieran profetizando con las arpas, con los instrumentos de cuerda y con los címbalos. Esta es la lista de los hombres nombrados para este servicio: ^2 de los hijos de Asaf: Zacur, José, Netanías y Asarelá, los hijos de Asaf que estaban bajo la dirección de Asaf, quien profetizaba bajo la dirección del rey; ^3 de Jedutún, los seis hijos de Jedutún: Guedalías, Zerí, Jesayá, Simeí, Hasabías y Matitías, que estaban bajo la dirección de su padre Jedutún, quien profetizaba con el arpa dando gracias y alabando a Jehová; ^4 de Hemán, los hijos de Hemán: Buquías, Matanías, Uziel, Sebuel, Jerimot, Hananías, Hananí, Eliatá, Guidaltí, Romamti-Ézer, Josbecasa, Malotí, Hotir y Mahaziot. ^5 Todos esos fueron hijos de Hemán, un hombre de visiones del rey, que declaraba cosas relacionadas con el Dios verdadero para darle gloria;[*] así pues, el Dios verdadero le dio a Hemán 14 hijos y 3 hijas. ^6 Todos ellos cantaban en la casa de Jehová bajo la dirección de su padre, con címbalos, instrumentos de cuerda y arpas para el servicio de la casa del Dios verdadero.

Asaf, Jedutún y Hemán estaban bajo la dirección del rey.

^7 Ellos y sus hermanos, que eran 288 en total, habían recibido preparación para cantarle a Jehová, y todos eran expertos. ^8 Entonces echaron suertes para saber qué deberes tendría cada uno, sin importar que fuera pequeño o grande, experto o aprendiz.

^9 Cuando echaron suertes, la primera le tocó a José, hijo de Asaf; la segunda a Guedalías (él, sus hermanos y sus hijos eran 12); ^10 la tercera a Zacur, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^11 la cuarta a Izrí, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^12 la quinta a Netanías, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^13 la sexta a Buquías, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^14 la séptima a Jesarela, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^15 la octava a Jesayá, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^16 la novena a Matanías, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^17 la número 10 a Simeí, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^18 la número 11 a Azarel, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^19 la número 12 a Hasabías, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^20 la número 13 a Subael, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^21 la número 14 a Matitías, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^22 la número 15 a Jeremot, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^23 la número 16 a Hananías, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^24 la número 17 a Josbecasa, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^25 la número 18 a Hananí, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^26 la número 19 a Malotí, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^27 la número 20 a Eliatá, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^28 la número 21 a Hotir, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^29 la número 22 a Guidaltí, sus hijos y sus hermanos, 12 en total; ^30 la número 23 a Mahaziot, sus hijos y sus hermanos, 12 en total, ^31 y la número 24 a Romamti-Ézer, sus hijos y sus hermanos, 12 en total.

^ 1 Crón. 25:5 Lit. “para alzar su cuerno”.

1 Crónicas  26 : 1 - 32

26 Las siguientes eran las divisiones de los porteros. De los coreítas, estaba Meselemías hijo de Coré,[*] de los hijos de Asaf. ^2 Y Meselemías tuvo hijos: Zacarías fue el primero, Jediael el segundo, Zebadías el tercero, Jatniel el cuarto, ^3 Elam el quinto, Jehohanán el sexto y Elieho-Enái el séptimo. ^4 Y Obed-Edom tuvo hijos: Semaya fue el primero, Jehozabad el segundo, Joá el tercero, Sacar el cuarto, Netanel el quinto, ^5 Amiel el sexto, Isacar el séptimo y Peuletái el octavo; pues Dios lo había bendecido.

^6 Y su hijo Semaya tuvo hijos que gobernaban su casa paterna, porque eran hombres fuertes y competentes. ^7 Los hijos de Semaya fueron Otní, Refael, Obed y Elzabad; y los hermanos de este, Elihú y Semakías, también eran hombres competentes. ^8 Todos esos fueron de los hijos de Obed-Edom. Ellos, sus hijos y sus hermanos eran hombres competentes y capacitados para el servicio; había 62 de Obed-Edom. ^9 Y Meselemías tuvo hijos y hermanos, 18 hombres competentes. ^10 Y Hosá, de los hijos de Merarí, tuvo hijos. Simrí era el jefe —porque, aunque no era el primogénito, su padre lo nombró jefe—, ^11 Hilquías el segundo, Tebalías el tercero y Zacarías el cuarto. En total, los hijos y hermanos de Hosá fueron 13.

^12 Los jefes de estas divisiones de porteros tenían deberes en el servicio de la casa de Jehová, igual que sus hermanos. ^13 Entonces echaron suertes entre las casas paternas, fueran pequeñas o grandes, para repartir las puertas. ^14 A Selemías le tocó la del este. Entonces echaron suertes para su hijo Zacarías, un consejero prudente, y le tocó la del norte. ^15 A Obed-Edom le tocó la del sur y a sus hijos les asignaron los almacenes. ^16 A Supim y a Hosá les tocó al oeste, cerca de la Puerta de Saléket, junto al camino principal que sube; un grupo de guardias iba colocado al lado de otro grupo de guardias. ^17 Había seis levitas al este. Al norte había cuatro al día y al sur había cuatro al día. Y en los almacenes había dos y dos. ^18 En el pórtico, al oeste, había cuatro junto al camino principal y dos junto al pórtico. ^19 Esas eran las divisiones de los porteros de los hijos de los coreítas y de los meraritas.

^20 En cuanto a los levitas, Ahíya estaba a cargo de las cámaras del tesoro de la casa del Dios verdadero y de las cámaras del tesoro de las cosas santificadas.[*] ^21 De los hijos de Ladán —los hijos del guersonita que pertenecían a Ladán, los jefes de las casas paternas de Ladán el guersonita—, estaba Jehielí, ^22 así como los hijos de Jehielí, Zetam y su hermano Joel. Ellos estaban a cargo de las cámaras del tesoro de la casa de Jehová. ^23 De los amramitas, los izharitas, los hebronitas y los uzielitas, ^24 Sebuel —hijo de Guersom, hijo de Moisés— era un líder encargado de los almacenes. ^25 En cuanto a sus hermanos, de Eliezer, estaban su hijo Rehabías, su hijo Jesayá, su hijo Joram, su hijo Zicrí y su hijo Selomot. ^26 Este Selomot y sus hermanos estaban a cargo de todas las cámaras del tesoro de las cosas santificadas, que habían santificado el rey David, los jefes de las casas paternas, los jefes de mil y de cien, y los jefes del ejército. ^27 Habían santificado parte del botín de las guerras para el mantenimiento de la casa de Jehová. ^28 Además, estaban a cargo de todo lo que habían santificado el vidente Samuel, Saúl hijo de Quis, Abner hijo de Ner y Joab hijo de Zeruyá. Todo lo que cualquiera santificaba se ponía al cuidado de Selomit y sus hermanos.

^29 De los izharitas, Kenanías y sus hijos recibieron tareas administrativas externas como funcionarios y jueces de Israel.

^30 De los hebronitas, Hasabías y sus hermanos, 1.700 hombres competentes, estaban a cargo de la administración de Israel en la región al oeste del Jordán. Administraban todo lo relacionado con el trabajo para Jehová y el servicio del rey. ^31 De los hebronitas, Jeriya era el jefe de los hebronitas según el linaje de la casa paterna de ellos. En el año 40 del reinado de David, se hizo una búsqueda entre ellos y encontraron hombres fuertes y competentes en Jazer de Galaad. ^32 Y los hermanos de él eran 2.700 hombres competentes, jefes de las casas paternas. Así que el rey David les dio autoridad sobre los rubenitas, los gaditas y la media tribu de los manasitas para atender todos los asuntos del Dios verdadero y del rey.

^ 1 Crón. 26:1 O “Qoré”. Ver apén. A2.

^ 1 Crón. 26:20 O “dedicadas a Dios”.

1 Crónicas  29 : 1 - 30

29 El rey David ahora le dijo a toda la congregación: “Mi hijo Salomón, a quien Dios ha escogido, es joven y no tiene experiencia,[*] y la obra es grande, porque el templo[*] no es para un hombre, sino para Jehová Dios. ^2 No he escatimado esfuerzos en hacer los preparativos para la casa de mi Dios. He conseguido el oro para los trabajos en oro, la plata para los trabajos en plata, el cobre para los trabajos en cobre, el hierro para los trabajos en hierro, la madera para los trabajos en madera, así como piedras de ónice y piedras para incrustar con argamasa, piedrecitas de mosaico, todo tipo de piedras preciosas y muchísimas piedras de alabastro. ^3 Además, por amor a la casa de mi Dios, también doy oro y plata de mi propio tesoro para la casa de mi Dios, aparte de todo lo que he dejado listo para la casa santa, ^4 incluidos 3.000 talentos[*] de oro de Ofir y 7.000 talentos de plata refinada para revestir las paredes de los diversos compartimientos,[*] ^5 para los trabajos en oro, para los trabajos en plata y para todo el trabajo de los artesanos. Y, ahora, ¿quién se ofrece a traerle hoy a Jehová una donación?”.

^6 Entonces se ofrecieron los príncipes de las casas paternas, los príncipes de las tribus de Israel, los jefes de mil y de cien, y los encargados de los asuntos del rey. ^7 Ellos dieron para el servicio de la casa del Dios verdadero 5.000 talentos de oro, 10.000 dáricos,[*] 10.000 talentos de plata, 18.000 talentos de cobre y 100.000 talentos de hierro. ^8 Los que tenían piedras preciosas las dieron para el tesoro de la casa de Jehová, que estaba a cargo de Jehiel el guersonita. ^9 El pueblo estaba feliz por haber hecho estas ofrendas voluntarias, pues le hicieron las ofrendas voluntarias a Jehová con un corazón completo, y el rey David también estaba inmensamente feliz.

^10 David entonces alabó a Jehová ante los ojos de toda la congregación. David dijo: “Alabado seas por toda la eternidad,[*] oh, Jehová, Dios de nuestro padre Israel. ^11 Tuyos, oh, Jehová, son la grandeza, el poder, la hermosura, el esplendor y la majestad,[*] porque todo lo que hay en los cielos y en la tierra es tuyo. Tuyo es el reino, oh, Jehová. Tú te elevas a ti mismo como cabeza de todo. ^12 Las riquezas y la gloria provienen de ti, y tú lo gobiernas todo. En tus manos hay fuerza y poder, y tus manos son capaces de engrandecer y fortalecer a todos. ^13 Y ahora, oh, Dios nuestro, te damos las gracias y alabamos tu hermoso nombre.

^14 ”Pero ¿quién soy yo y quién es mi pueblo para poder hacerte estas ofrendas voluntarias? Pues todo proviene de ti, y lo que te hemos dado viene de tus propias manos. ^15 Ante ti, somos residentes extranjeros e inmigrantes,[*] igual que todos nuestros antepasados. Porque nuestros días sobre la tierra son como una sombra, sin esperanza. ^16 Oh, Jehová nuestro Dios, toda esta riqueza que hemos reunido para construirte una casa para tu santo nombre viene de tus propias manos; todo es tuyo. ^17 Oh, Dios mío, sé muy bien que tú examinas el corazón y te gusta la integridad.[*] En la sinceridad[*] de mi corazón, he ofrecido voluntariamente todas estas cosas, y me alegra mucho ver a tu pueblo, aquí presente, hacerte ofrendas voluntarias. ^18 Oh, Jehová, Dios de Abrahán, Isaac e Israel —nuestros antepasados—, mantén estas intenciones y pensamientos en el corazón de tu pueblo para siempre, y dirige su corazón hacia ti. ^19 Y dale un corazón completo[*] a mi hijo Salomón para que obedezca tus mandamientos, tus recordatorios y tus normas, y para que haga todas estas cosas y construya el templo[*] para el que yo hice preparativos”.

^20 David entonces le dijo a toda la congregación: “Ahora alaben a Jehová su Dios”. Y toda la congregación alabó a Jehová, el Dios de sus antepasados, y se inclinó y se postró ante Jehová y ante el rey. ^21 Continuaron ofreciéndole sacrificios a Jehová y haciéndole ofrendas quemadas a Jehová al día siguiente: 1.000 toros jóvenes, 1.000 carneros y 1.000 corderos, y sus ofrendas líquidas;[*] ofrecieron muchos sacrificios de parte de todo Israel. ^22 Estuvieron comiendo y bebiendo delante de Jehová aquel día con gran alegría, y por segunda vez hicieron rey a Salomón hijo de David y lo ungieron delante de Jehová como líder, y a Sadoc como sacerdote. ^23 Y Salomón se sentó como rey en el trono de Jehová en lugar de David su padre. Le fue muy bien, y todos los israelitas lo obedecían. ^24 Todos los príncipes, los guerreros poderosos y también todos los hijos del rey David se sometieron al rey Salomón. ^25 Y Jehová engrandeció a Salomón de manera extraordinaria ante los ojos de todo Israel y le dio tanta dignidad real como ningún otro rey de Israel jamás la había tenido.

^26 David hijo de Jesé reinó sobre todo Israel, ^27 y el tiempo[*] que él reinó sobre Israel fue de 40 años. En Hebrón reinó 7 años, y en Jerusalén reinó 33 años. ^28 Y murió tras una buena vejez, satisfecho tras haber tenido una larga vida,[*] riquezas y gloria; y su hijo Salomón se convirtió en el nuevo rey. ^29 En cuanto a la historia del rey David, está escrita de principio a fin en los registros del vidente Samuel, del profeta Natán y de Gad, el hombre de visiones, ^30 junto con todo su reinado, su poder y las cosas que en su época pasaron con él, con Israel y con todos los reinos que los rodeaban.

^ 1 Crón. 29:1 O “y es frágil”.

^ 1 Crón. 29:1 O “la ciudadela”, “el palacio”.

^ 1 Crón. 29:4 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ 1 Crón. 29:4 Lit. “de las casas”.

^ 1 Crón. 29:7 El dárico era una moneda persa de oro. Ver apén. B14.

^ 1 Crón. 29:10 O “desde la eternidad hasta la eternidad”.

^ 1 Crón. 29:11 O “dignidad”.

^ 1 Crón. 29:15 O “y pobladores”.

^ 1 Crón. 29:17 O “rectitud”.

^ 1 Crón. 29:17 O “rectitud”.

^ 1 Crón. 29:19 O “completamente dedicado”.

^ 1 Crón. 29:19 O “la ciudadela”, “el palacio”.

^ 1 Crón. 29:21 O “libaciones”.

^ 1 Crón. 29:27 Lit. “los días”.

^ 1 Crón. 29:28 Lit. “satisfecho de días”.

2 Crónicas  1 : 1 - 17

SEGUNDO LIBRO DE LAS CRÓNICAS

1 El reinado de Salomón hijo de David se fue fortaleciendo cada vez más. Jehová su Dios estaba con él y lo engrandeció de manera extraordinaria.

^2 Salomón convocó a todo Israel, a los jefes de mil y de cien, a los jueces y a todos los jefes de todo Israel, los jefes de las casas paternas. ^3 Entonces Salomón y toda la congregación fueron al lugar alto de Gabaón, porque allí era donde estaba la tienda de reunión del Dios verdadero, la que Moisés, el siervo de Jehová, había hecho en el desierto. ^4 Sin embargo, David había subido el Arca del Dios verdadero desde Quiryat-Jearim al lugar que le había preparado; le había montado una tienda en Jerusalén. ^5 El altar de cobre que había hecho Bezalel —hijo de Urí, hijo de Hur— lo habían puesto delante del tabernáculo de Jehová; y Salomón y la congregación solían orar delante del altar.[*] ^6 Salomón entonces hizo ofrendas allí delante de Jehová; ofreció 1.000 ofrendas quemadas en el altar de cobre de la tienda de reunión.

^7 Aquella noche, Dios se le apareció a Salomón y le dijo: “Pídeme lo que quieras”. ^8 Salomón le respondió a Dios: “Tú le demostraste gran amor leal a mi padre David, y me has hecho rey en lugar de él. ^9 Ahora, oh, Jehová Dios, haz que se cumpla la promesa que le hiciste a David mi padre, porque me has hecho rey de un pueblo tan numeroso como las partículas de polvo que hay en la tierra. ^10 Dame sabiduría y conocimiento para que pueda dirigir a este pueblo,[*] porque ¿quién es capaz de juzgar a este gran pueblo tuyo?”.

^11 Entonces Dios le dijo a Salomón: “Como ese es el deseo de tu corazón y no has pedido riquezas, ni bienes, ni honra, ni la muerte de los que te odian, ni una vida larga,[*] sino que has pedido sabiduría y conocimiento para juzgar a mi pueblo, del cual te he hecho rey, ^12 recibirás sabiduría y conocimiento; pero también te daré riquezas, bienes y honra como no los ha tenido ningún rey antes que tú ni los tendrá ninguno después de ti”.

^13 Salomón volvió a Jerusalén desde el lugar alto de Gabaón, de delante de la tienda de reunión; y reinó sobre Israel. ^14 Salomón siguió acumulando carros y caballos.[*] Llegó a tener 1.400 carros y 12.000 caballos,[*] y los tenía estacionados en las ciudades de los carros y en Jerusalén, cerca del rey. ^15 El rey hizo que en Jerusalén la plata y el oro fueran tan abundantes como las piedras y que la madera de cedro fuera tan abundante como los sicómoros en la Sefelá. ^16 Los caballos de Salomón eran importados de Egipto; los mercaderes del rey compraban caballos por manadas[*] a un precio establecido. ^17 Cada carro importado de Egipto costaba 600 piezas de plata, y cada caballo costaba 150. Entonces los exportaban a todos los reyes de los hititas y los reyes de Siria.

^ 2 Crón. 1:5 O “solían consultarlo a él allí”.

^ 2 Crón. 1:10 Lit. “para salir delante de este pueblo y para entrar”.

^ 2 Crón. 1:11 Lit. “muchos días”.

^ 2 Crón. 1:14 O “jinetes”.

^ 2 Crón. 1:14 O “jinetes”.

^ 2 Crón. 1:16 O quizás “de Egipto y de Coa; los mercaderes del rey los compraban de Coa”, que tal vez se refiere a Cilicia.

2 Crónicas  2 : 1 - 18

2 Salomón ahora dio la orden de construir una casa para el nombre de Jehová y una casa[*] para su propio reino. ^2 Salomón reclutó 70.000 hombres como trabajadores comunes,[*] 80.000 como picapedreros en las montañas y 3.600 como supervisores de ellos. ^3 Además, Salomón le mandó este mensaje a Hiram, el rey de Tiro: “Haz por mí lo mismo que hiciste por David mi padre cuando le enviaste madera de cedro para que él se construyera una casa donde vivir. ^4 Ahora voy a construir una casa para el nombre de Jehová mi Dios, para santificársela, para quemar incienso aromático delante de él y también para que los panes apilados[*] estén allí constantemente y para presentar las ofrendas quemadas, por la mañana y por la tarde, en sábado, en luna nueva y en los periodos de fiesta de Jehová nuestro Dios. Esta es una obligación permanente para Israel. ^5 La casa que voy a construir será grandiosa, porque nuestro Dios es superior a todos los demás dioses. ^6 ¿Y quién es capaz de construirle una casa? Porque ni los cielos ni el cielo de los cielos pueden contenerlo. Por eso, ¿quién soy yo para construirle una casa? Tan solo puedo construir un lugar para hacer humear sacrificios delante de él. ^7 Ahora envíame un artesano que tenga habilidad trabajando el oro, la plata, el cobre, el hierro, la lana púrpura, el hilo rojo carmesí y el hilo azul, y que sepa esculpir. Él trabajará en Judá y Jerusalén con mis artesanos hábiles, que David mi padre proporcionó. ^8 Y envíame madera de cedro, enebro y sándalo desde el Líbano, porque yo sé que tus siervos son expertos talando árboles del Líbano. Mis siervos trabajarán junto con los tuyos ^9 para prepararme grandes cantidades de madera, porque la casa que voy a construir será extraordinariamente grande. ^10 Yo me encargaré de suministrarles alimento a tus siervos, a los leñadores que talen los árboles: 20.000 coros[*] de trigo, 20.000 coros de cebada, 20.000 batos[*] de vino y 20.000 batos de aceite”.

^11 Entonces Hiram, el rey de Tiro, le mandó por escrito este mensaje a Salomón: “Jehová te ha hecho rey de su pueblo porque lo ama”. ^12 Hiram también dijo: “Alabado sea Jehová, el Dios de Israel, que hizo los cielos y la tierra, porque le ha dado al rey David un hijo sabio, dotado de prudencia y entendimiento, que construirá una casa para Jehová y una casa para su propio reino. ^13 Te envío a un artesano hábil, un experto, Hiram-Abí. ^14 Es hijo de una mujer danita, pero su padre era de Tiro. Tiene experiencia trabajando el oro, la plata, el cobre, el hierro, la piedra, la madera, la lana púrpura, el hilo azul, la tela fina y el hilo rojo carmesí. Él sabe hacer cualquier clase de tallado y cualquier diseño que se le dé. Trabajará con tus artesanos hábiles y con los artesanos hábiles de mi señor David, tu padre. ^15 Que mi señor ahora les mande a sus siervos el trigo, la cebada, el aceite y el vino que ha prometido. ^16 Y nosotros talaremos árboles del Líbano —tantos como necesites—, haremos balsas con ellos y te los llevaremos por mar a Jope, y tú los subirás a Jerusalén”.

^17 Entonces Salomón hizo un censo de todos los hombres que eran residentes extranjeros en la tierra de Israel, igual que lo había hecho David su padre, y en total había 153.600. ^18 De manera que puso a 70.000 de ellos como trabajadores comunes,[*] a 80.000 como picapedreros en las montañas y a 3.600 como supervisores para poner a la gente a trabajar.

^ 2 Crón. 2:1 O “un palacio”.

^ 2 Crón. 2:2 O “cargadores”.

^ 2 Crón. 2:4 Es decir, el pan de la presencia.

^ 2 Crón. 2:10 Un coro equivalía a 220 L (200 dry qt). Ver apén. B14.

^ 2 Crón. 2:10 Un bato equivalía a 22 L (5,81 gal). Ver apén. B14.

^ 2 Crón. 2:18 O “cargadores”.

2 Crónicas  5 : 1 - 14

5 Salomón terminó todo el trabajo que tenía que hacer para la casa de Jehová. Entonces trajo las cosas que su padre David había santificado y guardó la plata, el oro y todos los objetos en las cámaras del tesoro de la casa del Dios verdadero. ^2 Por aquel tiempo, Salomón reunió a los ancianos de Israel: a todos los jefes de las tribus y los jefes de las casas paternas de Israel. Vinieron a Jerusalén para subir el arca del pacto de Jehová desde la Ciudad de David, es decir, Sion. ^3 Todos los hombres de Israel se reunieron delante del rey durante la fiesta[*] que se celebra el séptimo mes.

^4 Así que todos los ancianos de Israel vinieron, y los levitas levantaron el Arca. ^5 Subieron el Arca, la tienda de reunión y todos los utensilios santos que había en la tienda. Los subieron los sacerdotes y los levitas.[*] ^6 El rey Salomón y toda la asamblea de Israel, que fue convocada para reunirse con él, estaban delante del Arca. Las ovejas y las reses que se estaban sacrificando eran tantas que no se podían contar ni numerar. ^7 Entonces los sacerdotes llevaron el arca del pacto de Jehová a su lugar, dentro del cuarto más interior de la casa, el Santísimo, debajo de las alas de los querubines. ^8 Las alas de los querubines estaban extendidas sobre el lugar donde estaba el Arca, de manera que los querubines cubrían el Arca y sus varas desde arriba. ^9 Las varas eran tan largas que sus puntas se podían ver desde el Santo, delante del cuarto más interior, pero no se podían ver desde fuera. Y allí siguen hasta el día de hoy. ^10 No había nada en el Arca excepto las dos tablas que Moisés había puesto dentro de ella en Horeb, cuando Jehová hizo un pacto con el pueblo de Israel al salir de Egipto.

^11 Cuando los sacerdotes salieron del lugar santo (porque todos los sacerdotes allí presentes se habían santificado sin importar sus divisiones), ^12 todos los cantores levitas que pertenecían a Asaf, a Hemán, a Jedutún y a sus hijos y sus hermanos iban vestidos de tela fina y llevaban címbalos, instrumentos de cuerda y arpas; estaban de pie al este del altar y junto con ellos había 120 sacerdotes tocando las trompetas. ^13 Los trompetistas y los cantores estaban alabando y dando gracias a Jehová todos a la vez. El sonido de las trompetas, los címbalos y los demás instrumentos musicales resonaba mientras alababan a Jehová, “porque él es bueno; su amor leal dura para siempre”. En ese momento, una nube llenó la casa, la casa de Jehová. ^14 Los sacerdotes no pudieron quedarse allí para realizar su servicio por causa de la nube, porque la gloria de Jehová llenó la casa del Dios verdadero.

^ 2 Crón. 5:3 Es decir, la Fiesta de las Cabañas.

^ 2 Crón. 5:5 O “los sacerdotes levitas”.

2 Crónicas  6 : 1 - 42

6 Entonces Salomón dijo: “Jehová dijo que él residiría entre densas nubes. ^2 Ahora yo he construido para ti una casa majestuosa, un lugar permanente donde mores para siempre”.

^3 Luego el rey se dio la vuelta y se puso a bendecir a toda la congregación de Israel, que estaba allí de pie. ^4 Y dijo: “Alabado sea Jehová, el Dios de Israel, quien cumplió con sus manos lo que le prometió con su boca a David mi padre: ^5 ‘Desde el día en que saqué de la tierra de Egipto a mi pueblo, no había escogido ninguna ciudad de todas las tribus de Israel para construir en ella una casa para que mi nombre permanezca allí. Tampoco había escogido a un hombre para que fuera líder de mi pueblo Israel. ^6 Pero ahora he escogido a Jerusalén para que mi nombre permanezca allí, y he escogido a David para gobernar a mi pueblo Israel’. ^7 Y fue el deseo de corazón de David mi padre construir una casa para el nombre de Jehová, el Dios de Israel. ^8 Pero Jehová le dijo a David mi padre: ‘Deseaste en tu corazón construir una casa para mi nombre, y fue bueno que desearas eso en tu corazón. ^9 Sin embargo, tú no construirás la casa. El hijo que vas a tener[*] es quien construirá la casa para mi nombre’. ^10 Jehová ha cumplido su promesa, porque he sucedido a David mi padre y me siento en el trono de Israel, tal como lo prometió Jehová. También he construido la casa para el nombre de Jehová, el Dios de Israel, ^11 y allí he puesto el Arca, que contiene el pacto que Jehová hizo con el pueblo de Israel”.

^12 Entonces él se puso de pie frente al altar de Jehová, delante de toda la congregación de Israel, y extendió las manos. ^13 (Salomón había hecho una plataforma de cobre y la había puesto en medio del patio.[*] Medía cinco codos[*] de largo, cinco codos de ancho y tres codos de alto; y él se puso de pie sobre ella). Se arrodilló delante de toda la congregación de Israel, extendió las manos a los cielos ^14 y dijo: “Oh, Jehová, Dios de Israel. No hay ningún Dios como tú en los cielos ni en la tierra. Tú cumples el pacto y les muestras amor leal a tus siervos, los que andan en tus caminos con todo su corazón. ^15 Has cumplido la promesa que le hiciste a tu siervo David, mi padre. Hiciste la promesa con tu boca y hoy la has cumplido con tu mano. ^16 Y ahora, oh, Jehová, Dios de Israel, cumple la promesa que le hiciste a tu siervo David, mi padre, cuando le dijiste: ‘Si tus hijos prestan atención a sus pasos andando según mi ley, tal como tú has andado en mis caminos, siempre habrá delante de mí un descendiente tuyo que se siente en el trono de Israel’. ^17 Y ahora, oh, Jehová, Dios de Israel, que se cumpla la promesa que le hiciste a tu siervo David.

^18 ”Pero ¿acaso morará Dios en la tierra con la humanidad? Si ni los cielos, ni siquiera el cielo de los cielos, pueden contenerte, ¡mucho menos esta casa que he construido! ^19 Ahora presta atención a la oración y la súplica de este siervo tuyo. Oh, Jehová mi Dios, escucha los ruegos por ayuda y la oración que tu siervo está haciendo delante de ti. ^20 Que tus ojos miren día y noche esta casa —el lugar donde dijiste que pondrías tu nombre— para escuchar la oración que tu siervo haga hacia este lugar. ^21 Y escucha las súplicas de tu siervo cuando te pida ayuda y las súplicas de tu pueblo Israel cuando oren hacia este lugar. Escúchalas desde tu morada en los cielos. Escúchalas y perdónanos.

^22 ”Si alguien peca contra otra persona y se le obliga a hacer un juramento[*] —y tiene que asumir las consecuencias de ese juramento—[*] y entonces, estando bajo el juramento,[*] se presenta ante tu altar en esta casa, ^23 escúchalo desde los cielos y actúa. Juzga a tus siervos: dale su merecido al malo y haz que sus actos recaigan sobre su propia cabeza; declara inocente[*] al justo y recompénsalo de acuerdo con su justicia.

^24 ”Y, si tu pueblo Israel es derrotado por un enemigo por haber seguido pecando contra ti y se vuelven, glorifican tu nombre, oran y suplican ante ti en esta casa, ^25 entonces escúchalos desde los cielos, perdona el pecado de tu pueblo Israel y tráelos de vuelta a la tierra que les diste a ellos y a sus antepasados.

^26 ”Cuando los cielos estén cerrados y no llueva por haber seguido pecando ellos contra ti, y oren hacia este lugar, glorifiquen tu nombre y dejen su pecado porque tú los volviste humildes,[*] ^27 entonces escúchalos desde los cielos y perdona el pecado de tus siervos, de tu pueblo Israel —porque les enseñarás el buen camino en que deben andar—, y haz llover sobre la tierra que le diste a tu pueblo en herencia.

^28 ”Si en el país hay hambre, una epidemia, un viento abrasador, tizón, plagas de langostas o langostas[*] voraces, o si sus enemigos los cercan en alguna de las ciudades del país,[*] o si ocurre cualquier otra clase de plaga o enfermedad, ^29 sea cual sea la oración, sea cual sea la súplica que haga cualquier persona o todo tu pueblo Israel cuando extienda las manos hacia esta casa (porque cada uno sabe cuál es su propia plaga[*] y su propio dolor), ^30 entonces escucha desde los cielos, desde tu morada, y perdónalos. Págale a cada uno según su conducta, porque tú conoces su corazón (solo tú conoces bien el corazón de las personas), ^31 para que te teman andando en tus caminos todos los días que vivan en la tierra que les diste a nuestros antepasados.

^32 ”Además, respecto al extranjero que no es parte de tu pueblo Israel y que viene de una tierra distante por tu gran nombre,[*] tu poderosa mano y tu poderoso brazo, y viene y ora hacia esta casa, ^33 escúchalo desde los cielos, desde tu morada, y haz todo lo que el extranjero te pida, para que todos los pueblos de la tierra conozcan tu nombre, te teman —como lo hace tu pueblo Israel— y sepan que tu nombre ha sido invocado sobre esta casa que he construido.

^34 ”Si tu pueblo va a la guerra a luchar contra sus enemigos por el camino en que los envíes y te oran en dirección a esta ciudad que has escogido y hacia la casa que he construido para tu nombre, ^35 entonces escucha desde los cielos su oración y su súplica, y hazles justicia.

^36 ”Si pecan contra ti (porque no hay nadie que no peque) y tú te enfureces con ellos y los entregas a un enemigo y sus vencedores se los llevan cautivos a otro país, sea lejos o cerca, ^37 y ellos recobran el juicio en el país al que los llevaron cautivos y se vuelven a ti y te suplican en el país donde estén cautivos diciendo ‘Hemos pecado y hemos fallado, hemos actuado muy mal’, ^38 y se vuelven a ti con todo su corazón y con toda su alma[*] en el país al que los hayan llevado, donde estén cautivos, y oran en dirección a la tierra que les diste a sus antepasados y la ciudad que has escogido y la casa que he construido para tu nombre, ^39 entonces escucha desde los cielos, desde tu morada, la oración y la súplica de ellos, y hazles justicia y perdona a tu pueblo, que pecó contra ti.

^40 ”Ahora, oh, Dios mío, que tus ojos estén abiertos y tus oídos atentos a la oración ofrecida en[*] este lugar. ^41 Y ahora sube, oh, Jehová Dios, a tu lugar de descanso, tú y el Arca de tu fuerza. Que tus sacerdotes, oh, Jehová Dios, estén vestidos de salvación, y que los que son leales a ti se alegren debido a tu bondad. ^42 Oh, Jehová Dios, no rechaces a[*] tu ungido. Acuérdate del amor leal que le mostraste a David tu siervo”.

^ 2 Crón. 6:9 Lit. “Tu hijo, el que saldrá de tus lomos”.

^ 2 Crón. 6:13 O “recinto”.

^ 2 Crón. 6:13 Un codo equivalía a 44,5 cm (17,5 in). Ver apén. B14.

^ 2 Crón. 6:22 O “y esta le impone una maldición”. Es decir, un juramento que conllevaba una maldición como castigo si se juraba falsamente o si no se cumplía.

^ 2 Crón. 6:22 Lit. “la maldición”.

^ 2 Crón. 6:22 Lit. “la maldición”.

^ 2 Crón. 6:23 Lit. “justo”.

^ 2 Crón. 6:26 O “los afligiste”.

^ 2 Crón. 6:28 O “saltamontes”.

^ 2 Crón. 6:28 Lit. “en la tierra de las puertas de él”.

^ 2 Crón. 6:29 O “aflicción”.

^ 2 Crón. 6:32 O “fama”.

^ 2 Crón. 6:38 Ver glosario.

^ 2 Crón. 6:40 O “respecto a”.

^ 2 Crón. 6:42 Lit. “no apartes el rostro de”.

2 Crónicas  7 : 1 - 22

7 Tan pronto como Salomón acabó de orar, bajó fuego de los cielos y consumió la ofrenda quemada y los sacrificios, y la gloria de Jehová llenó la casa. ^2 Los sacerdotes no pudieron entrar en la casa de Jehová porque la gloria de Jehová había llenado la casa de Jehová. ^3 Todo el pueblo de Israel estaba mirando cuando el fuego bajó y la gloria de Jehová apareció sobre la casa. Se inclinaron rostro a tierra sobre el pavimento, se postraron y le dieron gracias a Jehová, “porque él es bueno; su amor leal dura para siempre”.

^4 El rey y todo el pueblo ofrecieron sacrificios delante de Jehová. ^5 El rey Salomón ofreció como sacrificio 22.000 reses y 120.000 ovejas. Así el rey y todo el pueblo inauguraron la casa del Dios verdadero. ^6 Los sacerdotes estaban de pie en sus puestos, igual que los levitas con los instrumentos que se usaban para acompañar las canciones para Jehová. (El rey David había hecho estos instrumentos para darle gracias a Jehová y para ofrecer alabanzas con ellos,[*] “porque su amor leal dura para siempre”). Y los sacerdotes tocaban las trompetas bien alto enfrente de los levitas, mientras todos los israelitas estaban de pie.

^7 Entonces Salomón santificó el centro del patio que estaba delante de la casa de Jehová, porque tuvo que ofrecer allí las ofrendas quemadas y la grasa de los sacrificios de paz.[*] Y es que el altar de cobre que Salomón había hecho no podía contener los sacrificios quemados, las ofrendas de grano y la grasa. ^8 En aquella ocasión, Salomón estuvo siete días celebrando la fiesta con todo Israel, una congregación muy grande de gente que venía de tan lejos como Lebó-Hamat[*] y el torrente[*] de Egipto. ^9 Pero al octavo día[*] celebraron una asamblea solemne, porque habían celebrado siete días la inauguración del altar y siete días la fiesta. ^10 Entonces, el día 23 del séptimo mes, él mandó al pueblo a sus hogares. Se fueron con gran alegría y el corazón contento por la bondad que Jehová les había mostrado a David, a Salomón y a su pueblo Israel.

^11 Así terminó Salomón la casa de Jehová y la casa[*] del rey; y Salomón terminó con éxito todo lo que planeó hacer para la casa de Jehová y su propia casa. ^12 Jehová entonces se le apareció a Salomón durante la noche y le dijo: “He oído tu oración, y he elegido para mí este lugar como casa de sacrificio. ^13 Cuando cierre los cielos y no llueva, y cuando les ordene a los saltamontes que se coman la vegetación del país, y en caso de que le envíe una epidemia a mi pueblo, ^14 si mi pueblo —que lleva mi nombre— se humilla y ora y busca mi rostro y deja sus malos caminos, entonces yo los escucharé desde los cielos y les perdonaré su pecado y sanaré su tierra. ^15 Ahora mis ojos estarán abiertos y mis oídos atentos a la oración hecha en este lugar. ^16 Y ahora he elegido y santificado esta casa para que mi nombre esté en ella de manera permanente, y mis ojos y mi corazón siempre estarán allí.

^17 ”Y, si tú andas en mis caminos como lo hizo tu padre David y haces todo lo que te he mandado y obedeces mis normas y mis decisiones judiciales, ^18 entonces yo estableceré el trono de tu reinado, tal como pacté con tu padre David cuando dije ‘Siempre habrá un descendiente tuyo gobernando a Israel’. ^19 Pero, si ustedes se desvían y dejan los estatutos y los mandamientos que les he dado, y se van a servir a otros dioses y a inclinarse ante ellos, ^20 entonces yo arrancaré de raíz a Israel de mi tierra, que les he dado, y quitaré de mi vista esta casa que he santificado para mi nombre, y la convertiré en objeto de desprecio[*] y motivo de burla entre todos los pueblos. ^21 Y esta casa llegará a ser un montón de ruinas. Todo el que pase junto a ella se quedará mirando asombrado y preguntará: ‘¿Por qué Jehová les hizo eso a esta tierra y a esta casa?’. ^22 Entonces responderán: ‘Fue porque abandonaron a Jehová, el Dios de sus antepasados, quien los sacó de la tierra de Egipto. Se aferraron a otros dioses y se inclinaron ante ellos y les sirvieron. Por eso él les trajo toda esta calamidad’”.

^ 2 Crón. 7:6 Posiblemente se refiere a los levitas.

^ 2 Crón. 7:7 O “de comunión”.

^ 2 Crón. 7:8 O “la entrada de Hamat”.

^ 2 Crón. 7:8 O “wadi”.

^ 2 Crón. 7:9 El día después de la fiesta, o el día 15.

^ 2 Crón. 7:11 O “el palacio”.

^ 2 Crón. 7:20 Lit. “un proverbio”.

2 Crónicas  8 : 1 - 18

8 Al cabo de 20 años, en los cuales Salomón construyó la casa de Jehová y su propia casa,[*] ^2 Salomón reconstruyó las ciudades que Hiram le había dado y estableció israelitas[*] allí. ^3 Además, Salomón fue a Hamat-Zobá y la conquistó. ^4 Entonces fortificó[*] Tadmor, en el desierto, y todas las ciudades de almacenamiento que había construido en Hamat. ^5 También construyó Bet-Horón Alta y Bet-Horón Baja —ciudades fortificadas con murallas, puertas y barras—, ^6 y Baalat, así como todas las ciudades de almacenamiento de Salomón, todas las ciudades de los carros, las ciudades para los jinetes y todo lo que Salomón quiso construir en Jerusalén, en el Líbano y en toda la tierra bajo su dominio.

^7 En cuanto a toda la gente que quedó de los hititas, los amorreos, los perizitas, los heveos y los jebuseos, que no eran parte de Israel, ^8 Salomón reclutó a los descendientes de ellos que quedaron en el país —aquellos a quienes los israelitas no habían exterminado— para que hicieran trabajos forzados, y así siguen hasta el día de hoy. ^9 Pero Salomón no convirtió a ningún israelita en esclavo para sus obras, pues ellos eran sus guerreros, los jefes de sus oficiales y los jefes de sus conductores de carros y de sus jinetes. ^10 Había 250 jefes de los comisarios del rey Salomón, los capataces de los trabajadores.

^11 Salomón también hizo que la hija del faraón subiera de la Ciudad de David a la casa que él le había hecho, pues dijo: “Aunque sea mi esposa, no debe vivir en la casa del rey David de Israel, porque los lugares a los que ha venido el Arca de Jehová son santos”.

^12 Entonces Salomón le ofreció sacrificios quemados a Jehová en el altar de Jehová que él había construido enfrente del pórtico. ^13 Seguía la rutina diaria y hacía ofrendas de acuerdo con el mandamiento de Moisés para los sábados, las lunas nuevas y las tres fiestas anuales: la Fiesta de los Panes Sin Levadura, la Fiesta de las Semanas y la Fiesta de las Cabañas.[*] ^14 Además, estableció las divisiones de los sacerdotes para sus servicios de acuerdo con las instrucciones de su padre David; también puso a los levitas en sus puestos de servicio, para que alabaran a Dios y sirvieran en presencia de los sacerdotes según la rutina diaria, y puso a los porteros en sus divisiones para las distintas puertas, porque eso fue lo que ordenó David, el hombre del Dios verdadero. ^15 No se apartaron de las órdenes del rey para los sacerdotes y los levitas en ningún asunto, ni en lo que tiene que ver con los almacenes. ^16 De modo que toda la obra de Salomón estuvo bien organizada,[*] desde el día en que se colocaron los cimientos de la casa de Jehová hasta que quedó terminada. Así fue como se completó la casa de Jehová.

^17 Entonces Salomón fue a Ezión-Guéber y a Elot, a orillas del mar, en la tierra de Edom. ^18 Por medio de sus propios siervos, Hiram le mandó barcos y marineros de experiencia. Fueron con los siervos de Salomón a Ofir y de allí trajeron 450 talentos[*] de oro y se los entregaron al rey Salomón.

^ 2 Crón. 8:1 O “propio palacio”.

^ 2 Crón. 8:2 Lit. “hijos de Israel”.

^ 2 Crón. 8:4 O “reconstruyó”.

^ 2 Crón. 8:13 Se refiere a refugios temporales.

^ 2 Crón. 8:16 O “se completó”.

^ 2 Crón. 8:18 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

2 Crónicas  12 : 1 - 16

12 Poco después de que su reinado se consolidó y él se hizo fuerte, Rehoboam dejó la Ley de Jehová, y todo Israel hizo lo mismo. ^2 En el quinto año del rey Rehoboam, el rey Sisac de Egipto subió a atacar Jerusalén, pues ellos le habían sido infieles a Jehová. ^3 Él tenía 1.200 carros, 60.000 jinetes e innumerables soldados que llegaron con él desde Egipto: libios, sukiyim y etíopes. ^4 Conquistó las ciudades fortificadas de Judá y finalmente llegó a Jerusalén.

^5 El profeta Semaya vino a ver a Rehoboam y a los príncipes de Judá que se habían reunido en Jerusalén por miedo a Sisac, y les dijo: “Esto es lo que dice Jehová: ‘Ustedes me han abandonado, así que yo también los he abandonado en manos de Sisac’”. ^6 Ante eso, los príncipes de Israel y el rey se humillaron y dijeron: “Jehová es justo”. ^7 Cuando Jehová vio que se habían humillado, Semaya recibió este mensaje[*] de Jehová: “Se han humillado. No los destruiré, y dentro de poco los rescataré. No derramaré mi ira sobre Jerusalén mediante Sisac. ^8 Pero se convertirán en sus siervos, y así sabrán la diferencia entre servirme a mí y servirles a los reyes[*] de otros países”.

^9 El rey Sisac de Egipto subió a atacar Jerusalén. Se llevó los tesoros de la casa de Jehová y los tesoros de la casa[*] del rey. Se lo llevó todo, incluidos los escudos de oro que Salomón había hecho. ^10 Así que el rey Rehoboam hizo escudos de cobre para reemplazarlos y los puso al cuidado de los jefes de la guardia,[*] que vigilaban la entrada de la casa del rey. ^11 Cada vez que el rey venía a la casa de Jehová, los guardias llegaban con los escudos y después volvían a ponerlos en el cuarto de los guardias. ^12 Como el rey se humilló, la furia de Jehová se calmó y no los destruyó por completo. Además, había algunas cosas buenas en Judá.

^13 El rey Rehoboam ganó más poder en Jerusalén y siguió reinando; Rehoboam tenía 41 años cuando se convirtió en rey, y reinó 17 años en Jerusalén, la ciudad que Jehová eligió de todas las tribus de Israel para poner allí su nombre. La madre del rey se llamaba Naamá la ammonita. ^14 Ahora bien, él hizo lo que estaba mal, porque no había decidido en su corazón buscar a Jehová.

^15 En cuanto a la historia de Rehoboam, está escrita de principio a fin en el registro genealógico entre las palabras del profeta Semaya y de Idó, el hombre de visiones. Y siempre hubo guerras entre Rehoboam y Jeroboán. ^16 Entonces Rehoboam descansó con sus antepasados y fue enterrado en la Ciudad de David. Y su hijo Abías se convirtió en el nuevo rey.

^ 2 Crón. 12:7 O “la palabra”.

^ 2 Crón. 12:8 Lit. “reinos”.

^ 2 Crón. 12:9 O “del palacio”.

^ 2 Crón. 12:10 Lit. “de los corredores”.

2 Crónicas  15 : 1 - 19

15 Y el espíritu de Dios vino sobre Azarías hijo de Oded. ^2 Entonces Azarías salió al encuentro de Asá y le dijo: “¡Asá, todo Judá y Benjamín! ¡Óiganme! Jehová estará con ustedes mientras ustedes sigan estando con él. Si lo buscan, él dejará que lo encuentren; pero, si lo abandonan, él los abandonará. ^3 Por mucho tiempo[*] Israel había estado sin el Dios verdadero, sin ningún sacerdote que enseñara y sin ley. ^4 Pero, cuando en su angustia volvieron a Jehová —el Dios de Israel— y lo buscaron, él dejó que lo encontraran. ^5 En aquellos tiempos nadie podía viajar de forma segura,[*] pues había muchos disturbios entre todos los habitantes de los países. ^6 Las naciones se destruían unas a otras y las ciudades también, porque Dios las mantenía en estado de caos con todo tipo de calamidades. ^7 Pero, en cuanto a ustedes, sean fuertes y no se desanimen,[*] pues su labor será recompensada”.

^8 Tan pronto como Asá oyó estas palabras y la profecía del profeta Oded, se armó de valor y quitó los ídolos repugnantes de toda la tierra de Judá y Benjamín y de las ciudades que había conquistado en la región montañosa de Efraín. También restauró el altar de Jehová que estaba delante del pórtico de Jehová. ^9 Y reunió a todo Judá y Benjamín y a los residentes extranjeros de Efraín, Manasés y Simeón que había entre ellos, porque un gran número de ellos se había pasado de Israel al bando de Asá cuando vieron que Jehová su Dios estaba con él. ^10 Se reunieron en Jerusalén el tercer mes del año 15 del reinado de Asá. ^11 Ese día le sacrificaron a Jehová 700 reses y 7.000 ovejas del botín que habían traído. ^12 Además, hicieron un pacto en el que se comprometían a buscar con todo su corazón y con toda su alma[*] a Jehová, el Dios de sus antepasados. ^13 Cualquiera que no buscara a Jehová, el Dios de Israel, tendría que morir, fuera pequeño o grande, hombre o mujer. ^14 Así que le hicieron un juramento a Jehová en voz alta, con gritos de alegría y tocando trompetas y cuernos. ^15 Todo Judá se alegró muchísimo por el juramento, porque lo habían hecho con todo el corazón. Buscaron a Jehová con mucho empeño y él dejó que lo encontraran, y les siguió dando paz[*] en todos lados.

^16 El rey Asá incluso le quitó el puesto de reina madre[*] a su abuela Maacá, porque ella había hecho un ídolo obsceno para la adoración del poste sagrado. Asá derribó su ídolo obsceno, y lo pulverizó y lo quemó en el valle de Cedrón. ^17 Pero no se quitaron los lugares altos de Israel. Aun así, Asá sirvió a Dios con un corazón completo[*] toda su vida.[*] ^18 Y trajo a la casa del Dios verdadero las cosas que él y su padre habían santificado: plata, oro y diversos utensilios. ^19 No hubo ninguna guerra hasta el año 35 del reinado de Asá.

^ 2 Crón. 15:3 Lit. “Y muchos días”.

^ 2 Crón. 15:5 Lit. “no había paz para el que salía ni para el que entraba”.

^ 2 Crón. 15:7 Lit. “no dejen caer las manos”.

^ 2 Crón. 15:12 Ver glosario.

^ 2 Crón. 15:15 Lit. “descanso”.

^ 2 Crón. 15:16 O “de dama”.

^ 2 Crón. 15:17 O “completamente dedicado”.

^ 2 Crón. 15:17 Lit. “todos sus días”.

2 Crónicas  17 : 1 - 19

17 Y su hijo Jehosafat se convirtió en el nuevo rey, y consolidó su posición sobre Israel. ^2 Colocó fuerzas militares en todas las ciudades fortificadas de Judá. También puso tropas[*] en la tierra de Judá y en las ciudades de Efraín que su padre Asá había conquistado. ^3 Jehová continuó con Jehosafat porque siguió los pasos que había seguido su antepasado David en tiempos anteriores y no acudió a los Baales. ^4 Y es que él buscó al Dios de su padre y siguió[*] sus mandamientos en vez de seguir las prácticas de Israel. ^5 Jehová mantuvo el reino firmemente establecido en sus manos. Y todo Judá le continuó dando regalos a Jehosafat, y él tuvo riquezas y gloria en abundancia. ^6 Cobró valor en su corazón y siguió los caminos de Jehová. Hasta quitó de Judá los lugares altos y los postes sagrados.

^7 En el tercer año de su reinado mandó traer a sus príncipes Ben-Hail, Abdías, Zacarías, Netanel y Micaya, para impartir enseñanza en las ciudades de Judá. ^8 Con ellos estaban estos levitas: Semaya, Netanías, Zebadías, Asahel, Semiramot, Jehonatán, Adonías, Tobiya y Tob-Adonías. Y, junto con ellos, los sacerdotes Elisamá y Jehoram. ^9 Empezaron a enseñar en Judá, llevando con ellos el libro de la Ley de Jehová. Fueron por todas las ciudades de Judá enseñando a la gente.

^10 Y todos los reinos de las tierras que rodeaban Judá sintieron mucho miedo a causa de Jehová y no pelearon contra Jehosafat. ^11 Y los filisteos le traían a Jehosafat como tributo regalos y dinero. Los árabes le traían de sus rebaños 7.700 carneros y 7.700 machos de las cabras.

^12 Jehosafat se hizo cada vez más poderoso. Siguió construyendo fortalezas y ciudades de almacenamiento en Judá. ^13 Realizó grandes proyectos en las ciudades de Judá, y en Jerusalén tenía soldados, guerreros poderosos. ^14 Estaban agrupados según sus casas paternas. De Judá, estaban los jefes de mil. Estaba el jefe Adná,[*] y con él había 300.000 guerreros poderosos. ^15 Él tenía bajo su mando al jefe Jehohanán, y con él había 280.000. ^16 Y también tenía bajo su mando a Amasíah hijo de Zicrí, que se ofreció voluntariamente para servir a Jehová, y con él había 200.000 guerreros poderosos. ^17 Y, de Benjamín, estaba Eliadá, un guerrero poderoso, y con él había 200.000 hombres armados con arcos y escudos. ^18 Él tenía bajo su mando a Jehozabad, y con él había 180.000 hombres equipados para la guerra. ^19 Estos servían al rey, además de los que el rey había puesto en las ciudades fortificadas por todo Judá.

^ 2 Crón. 17:2 O “guarniciones”.

^ 2 Crón. 17:4 Lit. “anduvo en”.

^ 2 Crón. 17:14 O “Adnah”. Ver apén. A2.

2 Crónicas  19 : 1 - 11

19 Entonces el rey Jehosafat de Judá regresó sano y salvo[*] a su casa[*] en Jerusalén. ^2 Jehú hijo de Hananí, el hombre de visiones, salió al encuentro del rey Jehosafat y le dijo: “¿Crees que está bien que ayudes a los malos y ames a los que odian a Jehová? Por eso Jehová está indignado contigo. ^3 Sin embargo, se han hallado cosas buenas en ti, porque has eliminado del país los postes sagrados y has preparado tu corazón para[*] buscar al Dios verdadero”.

^4 Jehosafat siguió viviendo en Jerusalén y de nuevo salió a visitar al pueblo, desde Beer-Seba hasta la región montañosa de Efraín, para traerlo de vuelta a Jehová, el Dios de sus antepasados. ^5 Nombró jueces por todo el país, en cada una de las ciudades fortificadas de Judá. ^6 Y les dijo a los jueces: “Miren bien lo que hacen, porque no juzgan para ningún hombre, sino para Jehová. Él está con ustedes cuando juzgan. ^7 Y ahora tengan temor de Jehová. Cuidado con lo que hacen, porque Jehová nuestro Dios no tolera injusticias, ni parcialidad, ni que se acepten sobornos”.

^8 También en Jerusalén, Jehosafat seleccionó a algunos de los levitas y sacerdotes y a algunos de los jefes de las casas paternas de Israel para servir como jueces para Jehová y resolver los casos legales de los habitantes de Jerusalén. ^9 Y les ordenó: “Esto es lo que deben hacer, con temor de Jehová, con fidelidad y con un corazón completo:[*] ^10 cuando sus hermanos, los que viven en otras ciudades, les presenten un caso legal que tenga que ver con derramamiento de sangre o una cuestión sobre alguna ley, algún mandamiento, sobre normas o decisiones judiciales, ustedes deben advertirles para que ellos no lleguen a ser culpables ante Jehová; de lo contrario, él se indignará con ustedes y con sus hermanos. Esto es lo que ustedes deben hacer para no acabar siendo culpables. ^11 Aquí está el sacerdote principal Amarías, que será el encargado de ustedes en todos los asuntos relacionados con Jehová. Zebadías hijo de Ismael será el líder de la casa de Judá en todos los asuntos relacionados con el rey. Y los levitas les servirán a ustedes de funcionarios. Sean fuertes y pónganse a trabajar, y que Jehová esté con los que hacen lo que está bien”.[*]

^ 2 Crón. 19:1 O “regresó en paz”.

^ 2 Crón. 19:1 O “palacio”.

^ 2 Crón. 19:3 O “tu corazón está resuelto a”.

^ 2 Crón. 19:9 O “completamente dedicado”.

^ 2 Crón. 19:11 O “con lo que es bueno”.

2 Crónicas  20 : 1 - 37

20 Después, los moabitas y los ammonitas, junto con algunos ammonim,[*] vinieron a luchar contra Jehosafat. ^2 Así que se le informó a Jehosafat: “Una gran multitud ha venido contra ti desde la región del mar,[*] desde Edom, y allí están en Hazazón-Tamar, es decir, En-Guedí”. ^3 Ante eso, a Jehosafat le dio miedo y se resolvió[*] a buscar a Jehová. De modo que ordenó un ayuno para todo Judá. ^4 La gente de Judá entonces se reunió para consultar a Jehová; vinieron de todas las ciudades de Judá para consultar a Jehová.

^5 Entonces Jehosafat se puso de pie en medio de la congregación de Judá y Jerusalén en la casa de Jehová, delante del patio nuevo, ^6 y dijo:

“Oh, Jehová, Dios de nuestros antepasados, ¿no eres tú Dios en los cielos? ¿No tienes dominio sobre todos los reinos de las naciones? En tus manos hay fuerza y poder, y nadie puede contra ti. ^7 Oh, nuestro Dios, ¿verdad que expulsaste delante de tu pueblo Israel a los habitantes de esta tierra y entonces se la diste de forma permanente a la descendencia de tu amigo Abrahán? ^8 Y ellos se establecieron en ella y te construyeron allí un santuario para tu nombre. Decían: ^9 ‘Si nos ocurre una calamidad —sea por la espada, un juicio desfavorable, una epidemia o hambre—, nos pondremos de pie ante esta casa y ante ti (porque tu nombre está en esta casa) y angustiados acudiremos a ti por ayuda, y tú nos escucharás y nos salvarás’. ^10 Ahora están aquí los hombres de Ammón, Moab y la región montañosa de Seír. Cuando Israel salió de la tierra de Egipto, tú no permitiste que invadiera el territorio de ellos; se apartó y no los destruyó. ^11 Y ahora nos lo pagan viniendo aquí a sacarnos de tu propiedad, que tú nos diste como herencia. ^12 Oh, Dios nuestro, ¿no los vas a castigar? Porque nosotros no podemos contra esta gran multitud que viene a atacarnos, y no sabemos qué hacer, pero nuestros ojos miran hacia ti”.

^13 Mientras tanto, todos los de Judá estaban de pie delante de Jehová, junto con sus esposas y sus hijos, incluso los pequeñitos.

^14 Entonces, en medio de la congregación, Jahaziel —hijo de Zacarías, hijo de Benaya, hijo de Jeiel, hijo de Matanías el levita de los hijos de Asaf— recibió el espíritu de Jehová. ^15 Él dijo: “¡Presten atención, todo Judá, habitantes de Jerusalén y tú, rey Jehosafat! Esto es lo que Jehová les dice: ‘No tengan miedo ni se aterroricen por esta gran multitud, porque la batalla no es de ustedes, sino de Dios. ^16 Mañana bajen a enfrentarse a ellos. Estarán subiendo por el paso de Ziz, y ustedes se los encontrarán al final del valle,[*] frente al desierto de Jeruel. ^17 Ustedes no tendrán que pelear esta batalla. Ocupen sus puestos, estense quietos y vean cómo los salva[*] Jehová. Gente de Judá y Jerusalén, no tengan miedo ni se aterroricen. Mañana salgan y enfréntense a ellos, que Jehová estará con ustedes’”.

^18 Al instante, Jehosafat se inclinó rostro a tierra, y todo Judá y los habitantes de Jerusalén cayeron ante Jehová para adorar a Jehová. ^19 Entonces los levitas que eran descendientes de los cohatitas y de los coreítas se levantaron para alabar a voz en cuello a Jehová, el Dios de Israel.

^20 A la mañana siguiente, se levantaron temprano y salieron al desierto de Tecoa. Mientras salían, Jehosafat se puso de pie y dijo: “¡Escúchenme, oh, Judá y habitantes de Jerusalén! Tengan fe en Jehová su Dios para que puedan mantenerse firmes.[*] Tengan fe en los profetas de él, y les irá bien”.

^21 Después de consultarlo con la gente, seleccionó hombres para que le cantaran a Jehová y lo alabaran con adorno santo yendo delante de los hombres armados y diciendo: “Denle gracias a Jehová, porque su amor leal dura para siempre”.

^22 Cuando empezaron a cantar alabanzas con alegría, Jehová les tendió una emboscada a los hombres de Ammón, Moab y la región montañosa de Seír que estaban invadiendo Judá, y se mataron unos a otros. ^23 Los ammonitas y los moabitas se volvieron en contra de los habitantes de la región montañosa de Seír para destruirlos y exterminarlos; y, cuando acabaron con los habitantes de Seír, se mataron unos a otros.

^24 Cuando los de Judá llegaron a la torre de vigilancia del desierto y miraron hacia la multitud, vieron sus cadáveres tirados en el suelo; no había sobrevivientes. ^25 Entonces Jehosafat y su gente fueron a llevarse el botín. Encontraron muchos bienes, ropa y objetos valiosos entre los cadáveres, y se pusieron a quitárselos hasta que ya no pudieron cargar con más. El botín era tan grande que les tomó tres días llevárselo. ^26 Al cuarto día se reunieron en el valle[*] de Beracá, donde alabaron[*] a Jehová. Por eso llamaron a aquel lugar el valle de Beracá,[*] como se le llama hasta el día de hoy.

^27 Entonces todos los hombres de Judá y de Jerusalén, con Jehosafat al frente de ellos, regresaron muy contentos a Jerusalén, porque Jehová los llenó de alegría con la victoria sobre sus enemigos. ^28 Llegaron a Jerusalén con instrumentos de cuerda, arpas y trompetas, y fueron a la casa de Jehová. ^29 Cuando todos los reinos de los países oyeron que Jehová había peleado contra los enemigos de Israel, el miedo de Dios se apoderó de ellos. ^30 Así, el reino de Jehosafat tuvo paz, y su Dios continuó dándole paz[*] en todos lados.

^31 Y Jehosafat siguió reinando sobre Judá. Tenía 35 años cuando se convirtió en rey, y reinó 25 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Azubá hija de Silhí. ^32 Él siguió los pasos de su padre Asá; no se desvió de ellos. Hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová. ^33 Sin embargo, no se quitaron los lugares altos, y el pueblo todavía no había preparado su corazón para el Dios de sus antepasados.

^34 En cuanto al resto de la historia de Jehosafat, está escrito de principio a fin entre las palabras de Jehú hijo de Hananí, que fueron incluidas en el Libro de los Reyes de Israel. ^35 Después de esto, el rey Jehosafat de Judá hizo una alianza con el rey Ocozías de Israel, quien actuaba muy mal. ^36 Lo convirtió en su socio para hacer barcos que fueran a Tarsis, y construyeron los barcos en Ezión-Guéber. ^37 Sin embargo, Eliezer hijo de Dodavahu de Maresá profetizó esto contra Jehosafat: “Por haber hecho una alianza con Ocozías, Jehová destruirá tus obras”. Así que los barcos se destrozaron y no pudieron ir a Tarsis.

^ 2 Crón. 20:1 O quizás “meunitas”.

^ 2 Crón. 20:2 Al parecer, el mar Muerto.

^ 2 Crón. 20:3 Lit. “dirigió su rostro”.

^ 2 Crón. 20:16 O “wadi”.

^ 2 Crón. 20:17 O “rescata”.

^ 2 Crón. 20:20 O “aguantar”.

^ 2 Crón. 20:26 O “la llanura baja”.

^ 2 Crón. 20:26 Lit. “bendijeron”.

^ 2 Crón. 20:26 Que significa ‘bendición’.

^ 2 Crón. 20:30 Lit. “descanso”.

2 Crónicas  21 : 1 - 20

21 Entonces Jehosafat descansó con sus antepasados y fue enterrado con sus antepasados en la Ciudad de David; y su hijo Jehoram se convirtió en el nuevo rey. ^2 Sus hermanos —los hijos de Jehosafat— eran Azarías, Jehiel, Zacarías, Azarías, Miguel y Sefatías; todos ellos eran los hijos del rey Jehosafat de Israel. ^3 Y su padre les había dado muchos regalos de plata y oro, así como cosas valiosas y ciudades fortificadas en Judá; pero el reino se lo dio a Jehoram, pues él era el primogénito.

^4 Una vez que Jehoram tomó el control del reino de su padre, consolidó su posición matando a espada a todos sus hermanos y también a algunos de los príncipes de Israel. ^5 Jehoram tenía 32 años cuando llegó a ser rey, y reinó ocho años en Jerusalén. ^6 Siguió los pasos de los reyes de Israel, tal como lo habían hecho los de la casa de Acab, pues la hija de Acab había llegado a ser su esposa. Y él hacía lo que estaba mal a los ojos de Jehová. ^7 Pero Jehová no quiso destruir a los de la casa de David por el pacto que había hecho con David, pues había prometido que les daría una lámpara a él y a sus hijos para siempre.

^8 En los días de Jehoram, Edom se rebeló contra Judá y entonces proclamó su propio rey. ^9 Así que Jehoram cruzó hacia allá con sus comandantes y con todos sus carros. Se levantó de noche y venció a los edomitas que lo habían cercado a él y a los comandantes de los carros. ^10 Pero la rebelión de Edom contra Judá ha seguido hasta el día de hoy. Libná también se rebeló contra él en aquel tiempo porque él había abandonado a Jehová, el Dios de sus antepasados. ^11 Él también había hecho lugares altos en las montañas de Judá para hacer que los habitantes de Jerusalén se prostituyeran espiritualmente, y descarrió a Judá.

^12 Al final le llegó un mensaje por escrito del profeta Elías, que decía: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de tu antepasado David: ‘Tú no has seguido los pasos de tu padre Jehosafat ni los del rey Asá de Judá. ^13 Más bien, sigues los pasos de los reyes de Israel y haces que Judá y los habitantes de Jerusalén se prostituyan espiritualmente, tal como se prostituyeron los de la casa de Acab. Hasta mataste a tus propios hermanos, a los de la casa de tu padre, que eran mejores que tú. ^14 Por lo tanto, Jehová lanzará un gran golpe contra tu pueblo, tus hijos, tus esposas y contra todos tus bienes. ^15 Y sufrirás muchas enfermedades, incluida una enfermedad de los intestinos, que empeorará cada día, hasta que los intestinos se te salgan por culpa de esa enfermedad’”.

^16 Entonces Jehová hizo que los filisteos[*] y los árabes que estaban cerca de los etíopes se pusieran en contra de Jehoram. ^17 Así que entraron por la fuerza e invadieron Judá. Se llevaron todos los bienes que encontraron en la casa[*] del rey, así como a sus hijos y sus esposas; el único hijo que le quedó fue Jehoacaz,[*] su hijo menor. ^18 Y, después de todo esto, Jehová hizo que Jehoram sufriera una enfermedad incurable en los intestinos. ^19 Algún tiempo después, al cabo de dos años completos, los intestinos se le salieron debido a su enfermedad, y murió sufriendo muchísimo por culpa de esa enfermedad. Y su pueblo no le hizo una hoguera, como sí se había hecho por sus antepasados. ^20 Tenía 32 años cuando llegó a ser rey, y reinó ocho años en Jerusalén. Cuando murió, nadie lo lamentó. Lo enterraron en la Ciudad de David, pero no en las sepulturas de los reyes.

^ 2 Crón. 21:16 Lit. “el espíritu de los filisteos”.

^ 2 Crón. 21:17 O “el palacio”.

^ 2 Crón. 21:17 También llamado Ocozías.

2 Crónicas  24 : 1 - 27

24 Jehoás tenía siete años cuando se convirtió en rey, y reinó 40 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Zibíah de Beer-Seba. ^2 Jehoás hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová durante todos los días del sacerdote Jehoiadá. ^3 Jehoiadá le consiguió dos esposas, y él llegó a ser padre de hijos e hijas.

^4 Tiempo después, Jehoás deseó en su corazón renovar la casa de Jehová. ^5 De manera que reunió a los sacerdotes y los levitas, y les dijo: “Salgan a las ciudades de Judá y junten dinero de todo Israel para reparar la casa de su Dios cada año; y háganlo rápido”. Pero los levitas no se dieron prisa. ^6 Así que el rey llamó al sacerdote principal Jehoiadá y le dijo: “¿Por qué no has hecho que los levitas traigan de Judá y Jerusalén el impuesto sagrado que ordenó Moisés, el siervo de Jehová, el impuesto sagrado de la congregación de Israel para la tienda del Testimonio? ^7 Los hijos de Atalía, esa mujer perversa, se metieron por la fuerza en la casa del Dios verdadero y usaron todas las cosas santas de la casa de Jehová para los Baales”. ^8 Entonces, por orden del rey, hicieron un cofre y lo pusieron por fuera de la puerta de la casa de Jehová. ^9 Después de eso, anunciaron por todo Judá y Jerusalén que había que traerle a Jehová el impuesto sagrado que Moisés —el siervo del Dios verdadero— había establecido para Israel en el desierto. ^10 Todo el pueblo y todos los príncipes se alegraron. Traían contribuciones y las echaban en el cofre hasta llenarlo.[*]

^11 Cuando los levitas traían el cofre para entregárselo al rey y veían que había una gran cantidad de dinero dentro, el secretario del rey y el ayudante del sacerdote principal venían, vaciaban el cofre y lo volvían a poner en su lugar. Esto es lo que hacían todos los días, y así reunieron muchísimo dinero. ^12 El rey y Jehoiadá entonces se lo daban a los que supervisaban el trabajo relacionado con el servicio de la casa de Jehová, y ellos contrataban a los picapedreros y artesanos para renovar la casa de Jehová, y también a los que trabajaban con hierro y cobre para reparar la casa de Jehová. ^13 Los que supervisaban el trabajo comenzaron con las obras, y la reparación siguió avanzando bajo la supervisión de ellos. Devolvieron la casa del Dios verdadero a su estado original y la reforzaron. ^14 En cuanto terminaron, les trajeron al rey y a Jehoiadá el dinero que quedaba, y lo usaron para hacer utensilios para la casa de Jehová: utensilios para el servicio y para hacer ofrendas, además de copas y utensilios de oro y plata. Durante todos los días de Jehoiadá, se ofrecieron sacrificios quemados de forma regular en la casa de Jehová.

^15 Satisfecho tras una larga vida,[*] Jehoiadá murió: tenía 130 años al morir. ^16 Así que lo enterraron en la Ciudad de David junto con los reyes, porque había hecho el bien en Israel en lo relacionado con el Dios verdadero y su casa.

^17 Después de la muerte de Jehoiadá, los príncipes de Judá vinieron y se inclinaron ante el rey, y el rey los escuchó. ^18 Abandonaron la casa de Jehová, el Dios de sus antepasados, y se pusieron a servir a los postes sagrados y los ídolos, y con su pecado provocaron la ira de Dios contra Judá y Jerusalén. ^19 Él no dejaba de enviarles profetas para traerlos de vuelta a Jehová. Estos les daban advertencias,[*] pero ellos se negaban a escuchar.

^20 El espíritu de Dios vino sobre[*] Zacarías hijo de Jehoiadá el sacerdote. Él se puso de pie en un lugar más alto que el pueblo y les dijo: “Esto es lo que ha dicho el Dios verdadero: ‘¿Por qué desobedecen los mandamientos de Jehová? ¡Así no conseguirán nada! Ustedes han dejado a Jehová, y por eso él los dejará a ustedes’”. ^21 Pero conspiraron contra él y, por orden del rey, lo apedrearon en el patio de la casa de Jehová. ^22 El rey Jehoás no se acordó del amor leal que había recibido de Jehoiadá, el padre de él,[*] sino que mató a su hijo, quien murió diciendo: “Que Jehová lo vea y te pida cuentas”.

^23 A principios de año,[*] el ejército sirio subió a atacar a Jehoás. Invadieron Judá y Jerusalén, y luego acabaron con todos los príncipes del pueblo y le enviaron todo el botín al rey de Damasco. ^24 Aunque el ejército sirio que los invadió contaba con pocos hombres, Jehová entregó en sus manos un ejército muy grande, pues el pueblo había dejado a Jehová, el Dios de sus antepasados; así ellos[*] ejecutaron la sentencia contra Jehoás. ^25 Cuando se retiraron, dejándolo gravemente herido,[*] sus propios siervos conspiraron contra él porque había derramado la sangre de los hijos[*] del sacerdote Jehoiadá. Lo mataron en su propia cama. Así que murió y lo enterraron en la Ciudad de David, pero no en las sepulturas de los reyes.

^26 Estos fueron los que conspiraron contra él: Zabad hijo de Simeat la ammonita y Jehozabad hijo de Simrit la moabita. ^27 Todo lo relacionado con sus hijos, con las muchas declaraciones hechas contra él y con la renovación[*] de la casa del Dios verdadero está registrado en los escritos[*] del Libro de los Reyes. Y su hijo Amasías se convirtió en el nuevo rey.

^ 2 Crón. 24:10 O quizás “hasta que todos hubieron dado”.

^ 2 Crón. 24:15 Lit. “Viejo y lleno de días”.

^ 2 Crón. 24:19 O “daban testimonio contra ellos”.

^ 2 Crón. 24:20 Lit. “revistió a”.

^ 2 Crón. 24:22 Es decir, el padre de Zacarías.

^ 2 Crón. 24:23 Lit. “A la vuelta del año”.

^ 2 Crón. 24:24 Es decir, los sirios.

^ 2 Crón. 24:25 O “con muchas enfermedades”.

^ 2 Crón. 24:25 O “del hijo”. Posiblemente el plural indica excelencia.

^ 2 Crón. 24:27 Lit. “fundación”.

^ 2 Crón. 24:27 O “la exposición”, “el comentario”.

2 Crónicas  25 : 1 - 28

25 Amasías tenía 25 años cuando se convirtió en rey, y reinó 29 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Jehoadán de Jerusalén. ^2 Él hacía lo que estaba bien a los ojos de Jehová, pero no con un corazón completo. ^3 En cuanto tuvo el reino completamente bajo su control, mató a los siervos suyos que habían asesinado a su padre el rey. ^4 Pero no mató a los hijos de ellos, porque actuó de acuerdo con lo que está escrito en la Ley, en el libro de Moisés, donde Jehová mandó: “Los padres no deben morir por culpa de sus hijos ni los hijos por culpa de sus padres. Cada uno debe morir por su propio pecado”.

^5 Y Amasías reunió a los de Judá e hizo que se colocaran según sus casas paternas, según los jefes de mil y los jefes de cien por todo Judá y Benjamín. Registró a los mayores de 20 años y vio que había 300.000 guerreros adiestrados[*] para servir en el ejército, que sabían usar la lanza y el escudo grande. ^6 Además, contrató 100.000 guerreros poderosos de Israel por 100 talentos[*] de plata. ^7 Pero un hombre del Dios verdadero vino a decirle: “Oh, rey, no dejes que el ejército de Israel vaya contigo, porque Jehová no está con Israel, no está con ninguno de los efraimitas. ^8 Ve tú solo, actúa y sé valiente en la batalla. Porque, si no lo haces, el Dios verdadero puede hacerte caer ante el enemigo, pues Dios tiene poder para ayudar y para hacer caer”. ^9 Ante eso, Amasías le dijo al hombre del Dios verdadero: “Pero ¿y qué pasa con los 100 talentos que les he dado a los soldados de Israel?”. El hombre del Dios verdadero contestó: “Jehová puede darte mucho más que eso”. ^10 Así que Amasías despidió a los soldados que habían venido desde Efraín y los mandó a su casa. Sin embargo, ellos se enojaron mucho con Judá y regresaron a su casa muy furiosos.

^11 Entonces Amasías se armó de valor, dirigió su ejército al valle de la Sal y acabó con 10.000 hombres de Seír. ^12 Y los hombres de Judá capturaron vivos a 10.000. Los llevaron a la cima del peñasco y los arrojaron desde allí; todos se hicieron pedazos. ^13 Pero los miembros de la tropa a quienes Amasías había hecho volver para que no fueran con él a la guerra empezaron a lanzar ataques a las ciudades de Judá, desde Samaria hasta Bet-Horón; mataron a 3.000 personas y se llevaron un gran botín.

^14 Cuando Amasías regresó de derrotar a los edomitas, se trajo consigo los dioses de los hombres de Seír y los puso como sus propios dioses. Empezó a inclinarse ante ellos y a hacerles humo de sacrificio. ^15 Por eso Jehová se enojó mucho con Amasías y le envió un profeta que le dijo: “¿Por qué sigues a los dioses de ese pueblo, esos dioses que no salvaron a su propia gente de tus manos?”. ^16 Mientras le estaba hablando, el rey le dijo: “¿Acaso te nombramos consejero del rey? ¡Para de hablar! ¿O quieres que te maten?”. Entonces el profeta paró, pero antes dijo: “Sé que Dios ha decidido acabar contigo, porque has hecho esto y no has escuchado mi consejo”.

^17 Después de consultarlo con sus consejeros, el rey Amasías de Judá le envió a Jehoás —hijo de Jehoacaz, hijo de Jehú—, el rey de Israel, este mensaje: “¡Ven! Enfréntate a mí en una batalla”.[*] ^18 El rey Jehoás de Israel mandó a decirle al rey Amasías de Judá: “El yerbajo espinoso del Líbano le envió este mensaje al cedro del Líbano: ‘Dale tu hija a mi hijo como esposa’. Pero vino un animal salvaje del Líbano y pisoteó al yerbajo espinoso. ^19 Tú has dicho: ‘¡Mira! Yo derroté[*] a Edom’. Por eso tu corazón se ha vuelto arrogante y quiere recibir gloria. Pero ahora quédate en tu casa.[*] ¿Para qué vas a provocar una desgracia y arrastrar a Judá contigo cuando caigas?”.

^20 Pero Amasías no hizo caso, pues esa era la voluntad del Dios verdadero, quien quiso entregarlos en manos del enemigo por haber seguido a los dioses de Edom. ^21 Así que el rey Jehoás de Israel subió, y él y el rey Amasías de Judá se enfrentaron en una batalla en Bet-Semes, que pertenece a Judá. ^22 Israel derrotó a Judá, de manera que todos huyeron, cada uno a su hogar.[*] ^23 El rey Jehoás de Israel capturó en Bet-Semes al rey Amasías de Judá, hijo de Jehoás, hijo de Jehoacaz.[*] Después lo trajo a Jerusalén, y derrumbó parte de la muralla de Jerusalén, desde la Puerta de Efraín hasta la Puerta de la Esquina. La brecha medía 400 codos.[*] ^24 Se llevó todo el oro, la plata y todos los objetos que estaban en la casa del Dios verdadero con[*] Obed-Edom y en las cámaras del tesoro de la casa del rey, así como rehenes. Luego volvió a Samaria.

^25 Amasías hijo de Jehoás, el rey de Judá, vivió otros 15 años después de la muerte de Jehoás hijo de Jehoacaz, el rey de Israel. ^26 En cuanto al resto de la historia de Amasías, está escrito de principio a fin en el Libro de los Reyes de Judá y de Israel. ^27 Desde el momento en que Amasías dejó de seguir a Jehová, tramaron una conspiración contra él en Jerusalén, y huyó a Lakís, pero mandaron hombres tras él a Lakís, donde lo mataron. ^28 Luego lo llevaron de vuelta a caballo y lo enterraron con sus antepasados en la ciudad de Judá.

^ 2 Crón. 25:5 Lit. “escogidos”.

^ 2 Crón. 25:6 Un talento equivalía a 34,2 kg (1.101 oz tr). Ver apén. B14.

^ 2 Crón. 25:17 O “Encontrémonos cara a cara”.

^ 2 Crón. 25:19 Lit. “Tú heriste”.

^ 2 Crón. 25:19 O “palacio”.

^ 2 Crón. 25:22 Lit. “sus tiendas”.

^ 2 Crón. 25:23 También llamado Ocozías.

^ 2 Crón. 25:23 Unos 178 m (584 ft). Ver apén. B14.

^ 2 Crón. 25:24 O “al cuidado de”.

2 Crónicas  26 : 1 - 23

26 Entonces todo el pueblo de Judá hizo rey a Uzías, que tenía 16 años, para que reinara en lugar de su padre Amasías. ^2 Él reconstruyó Elot y se la devolvió a Judá después de que el rey[*] descansó con sus antepasados. ^3 Uzías tenía 16 años cuando se convirtió en rey, y reinó 52 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Jecolías de Jerusalén. ^4 Él hacía lo que estaba bien a los ojos de Jehová, tal como lo había hecho su padre Amasías. ^5 Buscó a Dios durante los días de Zacarías, quien le enseñó a temer al Dios verdadero. Mientras buscó a Jehová, el Dios verdadero hizo que le fuera bien.

^6 Fue a pelear contra los filisteos y logró atravesar las murallas de Gat, de Jabné y de Asdod. Después construyó ciudades en el territorio de Asdod y en el territorio de los filisteos. ^7 El Dios verdadero lo siguió ayudando en la lucha contra los filisteos, contra los árabes que vivían en Gurbaal y contra los meunim. ^8 Los ammonitas empezaron a pagarle tributo a Uzías. Él se hizo tan poderoso que su fama llegó hasta Egipto. ^9 Además, Uzías construyó torres en Jerusalén junto a la Puerta de la Esquina, junto a la Puerta del Valle y junto al Contrafuerte, y las reforzó. ^10 También construyó torres en el desierto y excavó[*] muchas cisternas (porque tenía mucho ganado); hizo lo mismo en la Sefelá y en la llanura.[*] Tenía agricultores y viñadores en las montañas y en el Carmelo, porque le encantaba la agricultura.

^11 Además, Uzías llegó a tener un ejército equipado para la guerra. Salían a hacer sus campañas militares organizados en divisiones. Fueron contados y registrados por el secretario Jeiel y el funcionario Maaseya, bajo el mando de Hananías, uno de los príncipes del rey. ^12 El número total de los jefes de las casas paternas que estaban al mando de estos guerreros poderosos era de 2.600. ^13 Las fuerzas armadas bajo su mando sumaban 307.500 hombres preparados para la guerra, una poderosa fuerza militar para apoyar al rey en contra del enemigo. ^14 Uzías equipó al ejército entero con escudos, lanzas, cascos, corazas, arcos y piedras de honda. ^15 Además, hizo en Jerusalén máquinas de guerra diseñadas por ingenieros; las colocaron en las torres y en las esquinas de las murallas, y podían disparar flechas y grandes piedras. Así su fama se extendió por todas partes, pues recibió ayuda extraordinaria y se hizo fuerte.

^16 Sin embargo, tan pronto como se hizo fuerte, su corazón se hizo arrogante y se buscó su propia ruina, y fue infiel a Jehová su Dios, pues entró en el templo de Jehová para quemar incienso en el altar del incienso. ^17 El sacerdote Azarías y otros 80 sacerdotes valientes de Jehová entraron inmediatamente detrás de él. ^18 Se enfrentaron al rey Uzías y le dijeron: “¡Uzías, a ti no te corresponde quemar incienso para Jehová! Solo los sacerdotes pueden quemar incienso, porque ellos son los descendientes de Aarón, los que han sido santificados. Sal del santuario; has sido infiel y no recibirás ninguna gloria de parte de Jehová Dios con esto que has hecho”.

^19 Pero Uzías, que tenía en la mano un incensario para quemar incienso, se puso furioso. Y, en pleno ataque de furia contra los sacerdotes, le salió lepra en la frente, allí, delante de los sacerdotes en la casa de Jehová al lado del altar del incienso. ^20 Cuando el sacerdote principal Azarías y todos los sacerdotes lo miraron, ¡resulta que le había salido lepra en la frente! Así que rápido lo sacaron de allí, y él mismo se apresuró a salir, porque Jehová lo había herido.

^21 El rey Uzías siguió siendo un leproso hasta el día de su muerte. Vivía como un leproso en una casa aparte, porque había sido excluido de la casa de Jehová. Su hijo Jotán estaba al mando de la casa[*] del rey y juzgaba a la gente del país.

^22 Y el resto de la historia de Uzías lo registró de principio a fin el profeta Isaías hijo de Amoz. ^23 Entonces Uzías descansó con sus antepasados y lo enterraron con sus antepasados, pero en el campo de sepultura que pertenecía a los reyes, porque dijeron: “Es un leproso”. Y su hijo Jotán se convirtió en el nuevo rey.

^ 2 Crón. 26:2 Es decir, su padre Amasías.

^ 2 Crón. 26:10 O “labró”, probablemente en la roca.

^ 2 Crón. 26:10 O “meseta”.

^ 2 Crón. 26:21 O “del palacio”.

2 Crónicas  29 : 1 - 36

29 Ezequías se convirtió en rey a los 25 años de edad, y reinó 29 años en Jerusalén. Su madre se llamaba Abías hija de Zacarías. ^2 Él hacía lo que estaba bien a los ojos de Jehová, tal como lo había hecho su antepasado David. ^3 El primer año de su reinado, en el primer mes, abrió las puertas de la casa de Jehová y las reparó. ^4 Luego trajo a los sacerdotes y a los levitas, y los reunió en la plaza que estaba al este. ^5 Les dijo: “Escúchenme, levitas. Ahora santifíquense y santifiquen la casa de Jehová, el Dios de sus antepasados, y quiten del lugar santo lo que es impuro. ^6 Porque nuestros padres fueron infieles e hicieron lo que estaba mal a los ojos de Jehová nuestro Dios. Lo abandonaron, apartaron la vista[*] del tabernáculo de Jehová y a él le dieron la espalda. ^7 También cerraron las puertas del pórtico y apagaron las lámparas. Dejaron de quemar incienso y de ofrecerle sacrificios quemados al Dios de Israel en el lugar santo. ^8 Así que Jehová se indignó con Judá y Jerusalén, de modo que los convirtió en motivo de horror, asombro y silbidos,[*] como ustedes pueden comprobar con sus propios ojos. ^9 Por eso nuestros antepasados murieron a espada, y nuestros hijos, hijas y esposas estuvieron cautivos. ^10 Ahora el deseo de mi corazón es hacer un pacto con Jehová, el Dios de Israel, para que deje de estar furioso con nosotros. ^11 Hijos míos, ahora no es momento de ser negligentes,[*] porque Jehová los escogió para estar de pie delante de él, para servirle[*] y para hacer humear sus sacrificios”.

^12 Ante eso, los levitas pusieron manos a la obra. De los cohatitas: Máhat hijo de Amasái y Joel hijo de Azarías; de los meraritas: Quis hijo de Abdí y Azarías hijo de Jehalelel; de los guersonitas: Joá hijo de Zimá y Edén hijo de Joá; ^13 de los hijos de Elizafán: Simrí y Jeuel; de los hijos de Asaf: Zacarías y Matanías; ^14 de los hijos de Hemán: Jehiel y Simeí; de los hijos de Jedutún: Semaya y Uziel. ^15 Reunieron a sus hermanos, se santificaron y, tal como había mandado el rey de acuerdo con las palabras de Jehová, vinieron a purificar la casa de Jehová. ^16 Entonces los sacerdotes entraron en la casa de Jehová para purificarla, sacaron todas las cosas impuras que encontraron en el templo de Jehová y las llevaron al patio de la casa de Jehová. A su vez, los levitas las sacaron de allí y las llevaron al valle de Cedrón. ^17 Así comenzaron la santificación el primer día del primer mes, y el día ocho del mes llegaron al pórtico de Jehová. Santificaron la casa de Jehová durante ocho días, y terminaron el día 16 del primer mes.

^18 Después entraron adonde estaba el rey Ezequías y le dijeron: “Hemos purificado toda la casa de Jehová, el altar de la ofrenda quemada y todos sus utensilios, y la mesa de los panes apilados[*] y todos sus utensilios. ^19 Y hemos preparado y santificado todos los utensilios que el rey Acaz quitó durante su reinado, cuando fue infiel; ahora están delante del altar de Jehová”.

^20 Y el rey Ezequías se levantó temprano y reunió a los príncipes de la ciudad, y subieron a la casa de Jehová. ^21 Llevaron siete toros, siete carneros, siete corderos y siete machos de las cabras como ofrenda por el pecado a favor del reino, del santuario y de Judá. Y les dijo a los sacerdotes —los descendientes de Aarón— que los ofrecieran en el altar de Jehová. ^22 Entonces mataron los toros, y los sacerdotes recogieron la sangre y la salpicaron en el altar; después mataron los carneros y salpicaron la sangre en el altar, también mataron los corderos y salpicaron la sangre en el altar. ^23 Luego llevaron ante el rey y la congregación los machos de las cabras de la ofrenda por el pecado, y pusieron las manos sobre ellos. ^24 Los sacerdotes entonces los mataron y con su sangre hicieron en el altar una ofrenda por el pecado para hacer expiación por todo Israel, porque el rey dijo que la ofrenda quemada y la ofrenda por el pecado tenían que hacerse a favor de todo Israel.

^25 Entretanto, hizo que los levitas se colocaran en la casa de Jehová con címbalos, instrumentos de cuerda y arpas, de acuerdo con lo que mandaron David, Gad —el hombre de visiones del rey— y el profeta Natán, porque ese mandamiento lo había dado Jehová por medio de sus profetas. ^26 Así que los levitas estaban allí de pie con los instrumentos de David y los sacerdotes con las trompetas.

^27 Entonces Ezequías ordenó que se ofreciera el sacrificio quemado en el altar. Cuando comenzaron a presentar la ofrenda quemada, comenzó la canción de Jehová y también sonaron las trompetas siguiendo la dirección de los instrumentos del rey David de Israel. ^28 Y toda la congregación se inclinó mientras se cantaba la canción y sonaban las trompetas. Todo esto duró hasta que se terminó la ofrenda quemada. ^29 Tan pronto como acabaron de presentar la ofrenda, el rey y todos los que estaban con él se inclinaron y se postraron. ^30 El rey Ezequías y los príncipes les dijeron a los levitas que alabaran a Jehová con las palabras de David y de Asaf, el hombre de visiones. Así que ellos lo alabaron con gran alegría, y se inclinaron y se postraron.

^31 Entonces Ezequías dijo: “Ahora que ustedes han sido separados[*] para el servicio de Jehová, vengan a la casa de Jehová y traigan sacrificios y ofrendas de agradecimiento”. Así que la congregación empezó a traer sacrificios y ofrendas de agradecimiento, y todos los que lo deseaban de corazón trajeron ofrendas quemadas. ^32 La cantidad de ofrendas quemadas que la congregación trajo fue de 70 reses, 100 carneros, 200 corderos —todos estos como ofrenda quemada para Jehová—, ^33 y las ofrendas santas fueron 600 reses y 3.000 ovejas. ^34 Pero no había suficientes sacerdotes para despellejar todas las ofrendas quemadas. Así que sus hermanos los levitas los ayudaron hasta que el trabajo quedó terminado y hasta que los sacerdotes pudieron santificarse, porque los levitas fueron más concienzudos[*] en santificarse que los sacerdotes. ^35 También hubo muchas ofrendas quemadas, además de la grasa de los sacrificios de paz y las ofrendas líquidas[*] para las ofrendas quemadas. Así se restableció[*] el servicio de la casa de Jehová. ^36 Ezequías y todo el pueblo se alegraron mucho por lo que el Dios verdadero había establecido para el pueblo, y es que todo esto había pasado muy de repente.

^ 2 Crón. 29:6 Lit. “sus rostros”.

^ 2 Crón. 29:8 O “burlas”.

^ 2 Crón. 29:11 O “de descansar”.

^ 2 Crón. 29:11 O “para servir como sus ministros”.

^ 2 Crón. 29:18 Es decir, el pan de la presencia.

^ 2 Crón. 29:31 Lit. “Ahora ustedes han llenado su mano”.

^ 2 Crón. 29:34 Lit. “rectos de corazón”.

^ 2 Crón. 29:35 O “libaciones”.

^ 2 Crón. 29:35 O “preparó”.

2 Crónicas  31 : 1 - 21

31 Al terminar todo esto, todos los israelitas que estaban presentes salieron a las ciudades de Judá y destrozaron las columnas sagradas, derribaron los postes sagrados, demolieron los lugares altos y los altares por todo Judá y Benjamín, así como en Efraín y Manasés, hasta que acabaron con ellos por completo. Después de eso, todos los israelitas volvieron a sus ciudades, cada uno a su propiedad.

^2 Entonces Ezequías organizó a los sacerdotes según sus divisiones y a los levitas según sus divisiones, a cada uno de los sacerdotes y de los levitas para su servicio, para las ofrendas quemadas y los sacrificios de paz, para servir y para dar gracias y alabanza en las puertas de los patios[*] de Jehová. ^3 Se entregó parte de los bienes del rey para las ofrendas quemadas, incluidas las ofrendas quemadas de la mañana y de la tarde, así como las ofrendas quemadas de los sábados, las lunas nuevas y las fiestas, de acuerdo con lo que está escrito en la Ley de Jehová.

^4 Además, le ordenó a la gente que vivía en Jerusalén que les entregara a los sacerdotes y a los levitas la parte que les correspondía, para que así estos pudieran dedicarse por completo[*] a la ley de Jehová. ^5 En cuanto se dio la orden, los israelitas entregaron las primicias de los cereales, del vino nuevo, del aceite, de la miel y de todos los productos del campo en gran cantidad; trajeron en abundancia la décima parte de todo. ^6 Y la gente de Israel y de Judá que vivía en las ciudades de Judá también trajo la décima parte de las vacas y las ovejas, y la décima parte de las cosas santas, que fueron santificadas para Jehová su Dios. Lo trajeron todo y lo pusieron en muchos montones. ^7 Empezaron a amontonar sus contribuciones en el tercer mes, y acabaron en el séptimo. ^8 Cuando Ezequías y los príncipes vinieron y vieron los montones, alabaron a Jehová y bendijeron a su pueblo Israel.

^9 Ezequías les preguntó a los sacerdotes y los levitas acerca de los montones, ^10 y Azarías, el sacerdote principal de la casa de Sadoc, le dijo: “Desde que comenzaron a traer las contribuciones a la casa de Jehová, la gente ha estado comiendo hasta quedar satisfecha y todavía sobra mucho, porque Jehová ha bendecido a su pueblo, y todo esto es lo que ha sobrado”.

^11 Ante aquello, Ezequías les dijo que prepararan cuartos de almacén[*] en la casa de Jehová. Así que los prepararon. ^12 Siguieron trayendo fielmente las contribuciones, las décimas partes[*] y las cosas santas. A Conanías el levita lo pusieron de supervisor a cargo de todo esto, y su hermano Simeí era el segundo después de él. ^13 Jehiel, Azazías, Náhat, Asahel, Jerimot, Jozabad, Eliel, Ismakías, Máhat y Benaya eran ayudantes de Conanías y de su hermano Simeí, por orden del rey Ezequías, y Azarías era supervisor de la casa del Dios verdadero. ^14 Y Coré[*] hijo de Imná,[*] el portero levita del lado este, estaba encargado de las ofrendas voluntarias del Dios verdadero y distribuía la contribución hecha a Jehová y las cosas santísimas. ^15 Y bajo su dirección estaban Edén, Miniamín, Jesúa, Semaya, Amarías y Secanías, en las ciudades de los sacerdotes. Ocupaban cargos de confianza para distribuir por igual las porciones entre sus hermanos en las divisiones, tanto a grande como a pequeño. ^16 Y esto era aparte de la distribución que se hacía entre los varones inscritos en el registro genealógico desde los tres años de edad para arriba, que venían todos los días a servir en la casa de Jehová y a cumplir con los deberes de sus divisiones.

^17 El registro genealógico de los sacerdotes estaba hecho según sus casas paternas, así como el de los levitas de 20 años de edad para arriba, según los deberes de sus divisiones. ^18 El registro genealógico incluía a todas sus esposas, hijos e hijas, incluso los pequeñitos, a toda su congregación —pues ellos se mantenían santificados para lo que era santo debido a su cargo de confianza—, ^19 y también a los descendientes de Aarón, los sacerdotes que vivían en los campos de pasto alrededor de sus ciudades. En todas las ciudades había hombres escogidos por nombre para dar porciones a cada uno de los varones entre los sacerdotes y a todos los inscritos en el registro genealógico de los levitas.

^20 Ezequías hizo esto en todo Judá. Siguió haciendo lo que era bueno, correcto y fiel ante Jehová su Dios. ^21 Y todo lo que emprendió para buscar a su Dios —ya sea relacionado con el servicio de la casa del Dios verdadero o con la Ley y los mandamientos— lo hizo con todo su corazón, y le fue bien.

^ 2 Crón. 31:2 Lit. “campamentos”.

^ 2 Crón. 31:4 O “adherirse estrictamente”.

^ 2 Crón. 31:11 O “comedores”.

^ 2 Crón. 31:12 O “los diezmos”.

^ 2 Crón. 31:14 O “Qoré”. Ver apén. A2.

^ 2 Crón. 31:14 O “Imnah”. Ver apén. A2.

2 Crónicas  32 : 1 - 33

32 Después de estas cosas y de estas muestras de fidelidad, el rey Senaquerib de Asiria vino a invadir Judá. Cercó las ciudades fortificadas decidido a entrar por la fuerza y conquistarlas.

^2 Cuando Ezequías vio que Senaquerib había venido y quería luchar contra Jerusalén, ^3 consultó a sus príncipes y a sus guerreros, y decidió tapar los manantiales de agua que estaban fuera de la ciudad, y ellos lo apoyaron. ^4 Reunieron a mucha gente, y se pusieron a tapar todas las fuentes y el arroyo que pasaba por aquella tierra. Decían: “¿Por qué vamos a dejar que los reyes de Asiria lleguen y encuentren tanta agua?”.

^5 Además, con mucha determinación, reconstruyó toda la muralla que estaba derrumbada y levantó torres en ella. Y por fuera hizo otra muralla. También reparó el Montículo[*] de la Ciudad de David y fabricó muchísimas armas[*] y escudos. ^6 Entonces nombró jefes militares sobre el pueblo, los reunió en la plaza de la puerta de la ciudad y los animó[*] diciendo: ^7 “Sean fuertes y valientes. No tengan miedo ni se aterroricen por el rey de Asiria y toda la multitud que está con él, porque son más los que están con nosotros que los que están con él. ^8 Él cuenta con un brazo de carne,[*] pero con nosotros está Jehová nuestro Dios para ayudarnos y para pelear nuestras batallas”. Y las palabras del rey Ezequías de Judá fortalecieron al pueblo.

^9 Después de esto, el rey Senaquerib de Asiria —que estaba en Lakís con todo su poder imperial—[*] envió a sus siervos a Jerusalén, al rey Ezequías de Judá y a todos los de Judá que estaban en Jerusalén, para decir:

^10 “Esto es lo que dice el rey Senaquerib de Asiria: ‘¿En qué confían ustedes para quedarse en Jerusalén mientras la están cercando? ^11 ¿No ven que, cuando Ezequías les dice “Jehová nuestro Dios nos librará de las manos del rey de Asiria”, los está engañando y los hará morir de hambre y sed? ^12 ¿No es este el mismo Ezequías que quitó los lugares altos y los altares del Dios de ustedes[*] y luego le dijo a Judá y Jerusalén “Deben inclinarse delante de un solo altar y en él deben hacer humear sus sacrificios”? ^13 ¿No saben ustedes lo que mis antepasados y yo les hicimos a todos los pueblos de otras tierras? ¿Acaso los dioses de las naciones de esas tierras pudieron librar sus territorios de mis manos? ^14 ¿Cuál de todos los dioses de esas naciones que mis antepasados destruyeron[*] fue capaz de librar a su pueblo de mis manos? Entonces, ¿cómo podrá librarlos de mis manos el Dios de ustedes? ^15 ¡No se dejen engañar ni engatusar por Ezequías! No pongan su fe en él. Si ningún dios de ninguna nación o reino fue capaz de librar a su pueblo de mis manos ni de las manos de mis antepasados, ¡mucho menos los va a librar de mis manos el Dios de ustedes!’”.

^16 Sus siervos siguieron diciendo todavía más cosas contra Jehová, el Dios verdadero, y contra su siervo Ezequías. ^17 También escribió cartas para insultar a Jehová, el Dios de Israel, y para hablar en contra de él. Decía: “Igual que los dioses de otras naciones no libraron a su pueblo de mis manos, el Dios de Ezequías tampoco librará a su pueblo de mis manos”. ^18 A la gente de Jerusalén que estaba en la muralla no dejaban de gritarle en el idioma de los judíos, para meterles miedo y aterrorizarlos, y así conquistar la ciudad. ^19 Hablaron contra el Dios de Jerusalén igual que contra los dioses de los pueblos de la tierra, que están hechos por manos de hombre. ^20 Pero el rey Ezequías y el profeta Isaías hijo de Amoz oraron sobre esto y clamaron a los cielos por ayuda.

^21 Entonces Jehová envió un ángel y acabó con todos los guerreros poderosos, líderes y jefes del campamento del rey de Asiria, quien volvió humillado a su propia tierra. Más tarde, entró en el templo de su dios, y algunos de sus propios hijos lo mataron allí a espada. ^22 Así Jehová salvó a Ezequías y a los habitantes de Jerusalén de las manos del rey Senaquerib de Asiria y de las manos de todos los demás, y les dio paz[*] en todos lados. ^23 Y muchos trajeron regalos para Jehová en Jerusalén y cosas selectas para el rey Ezequías de Judá, quien fue muy respetado por las naciones después de eso.

^24 En aquellos días, Ezequías se enfermó y estaba al borde de la muerte. Le oró a Jehová, y él le contestó y le dio una señal.[*] ^25 Pero Ezequías no mostró aprecio por el bien que se le había hecho. Su corazón se hizo arrogante, provocando que Dios se indignara con él y con Judá y Jerusalén. ^26 Sin embargo, Ezequías se humilló por la arrogancia de su corazón, tanto él como los habitantes de Jerusalén, y Jehová no se indignó con ellos en los días de Ezequías.

^27 Y Ezequías llegó a tener muchísimas riquezas y gloria; y se hizo almacenes para la plata, el oro, las piedras preciosas, el aceite balsámico, los escudos y todos los objetos valiosos. ^28 También preparó lugares para almacenar la producción de cereal, vino nuevo y aceite, así como compartimientos para los diferentes tipos de ganado y corrales para los rebaños. ^29 Además, obtuvo ciudades y mucho ganado, rebaños y manadas, porque Dios le dio muchísimos bienes. ^30 Ezequías fue quien tapó la salida superior de las aguas de Guihon y las dirigió directamente hacia abajo, hacia el oeste, a la Ciudad de David. Ezequías tuvo éxito en todo lo que hizo. ^31 Pero, cuando los portavoces de los príncipes de Babilonia fueron enviados para preguntarle sobre la señal[*] que había ocurrido en el país, el Dios verdadero lo dejó solo, para ponerlo a prueba y saber todo lo que había en su corazón.

^32 En cuanto al resto de la historia de Ezequías y sus actos de amor leal, están escritos en la visión del profeta Isaías, el hijo de Amoz, en el Libro de los Reyes de Judá y de Israel. ^33 Finalmente Ezequías descansó con sus antepasados, y lo enterraron en la subida a las sepulturas de los hijos de David. Cuando murió, todo Judá y los habitantes de Jerusalén lo honraron. Y su hijo Manasés se convirtió en el nuevo rey.

^ 2 Crón. 32:5 O “Miló”. Un término hebreo que significa ‘relleno’.

^ 2 Crón. 32:5 O “muchísimos proyectiles”.

^ 2 Crón. 32:6 Lit. “habló al corazón de ellos”.

^ 2 Crón. 32:8 O “con poder humano”.

^ 2 Crón. 32:9 O “con todo su poder militar y esplendor”.

^ 2 Crón. 32:12 Lit. “los lugares altos y los altares de él”.

^ 2 Crón. 32:14 O “entregaron a la destrucción”.

^ 2 Crón. 32:22 O “descanso”.

^ 2 Crón. 32:24 O “un portento presagioso”.

^ 2 Crón. 32:31 O “el portento presagioso”.

2 Crónicas  34 : 1 - 33

34 Josías tenía ocho años cuando se convirtió en rey, y reinó 31 años en Jerusalén. ^2 Hizo lo que estaba bien a los ojos de Jehová y siguió los mismos pasos de su antepasado David. No se desvió ni a la derecha ni a la izquierda.

^3 Y en el octavo año de su reinado, siendo todavía un muchacho, comenzó a buscar al Dios de su antepasado David; y en el año 12 comenzó a limpiar Judá y Jerusalén quitando los lugares altos y los postes sagrados, las imágenes esculpidas y las estatuas de metal.[*] ^4 Además, derribaron en su presencia los altares de los Baales. Y los altares de incienso que estaban encima de ellos los derribó. También hizo pedazos los postes sagrados, las imágenes esculpidas y las estatuas de metal;[*] los convirtió en polvo, y ese polvo lo esparció sobre las tumbas de los que solían hacerles sacrificios. ^5 Y quemó los huesos de los sacerdotes en sus altares. Así limpió Judá y Jerusalén.

^6 Y en las ciudades de Manasés, Efraín, Simeón y hasta Neftalí, en las ruinas alrededor de ellas, ^7 derribó los altares y trituró los postes sagrados y las imágenes esculpidas hasta convertirlos en polvo; derribó todos los altares de incienso en toda la tierra de Israel, y después de eso regresó a Jerusalén.

^8 En el año 18 de su reinado, después de haber limpiado el país y el templo,[*] envió a Safán hijo de Azalías, a Maaseya —el jefe de la ciudad— y al registrador Joá hijo de Joacaz para reparar la casa de Jehová su Dios. ^9 Ellos fueron a ver al sumo sacerdote Hilquías y le dieron el dinero que se había traído a la casa de Dios, el dinero que los levitas que servían de porteros habían recogido de Manasés, Efraín y del resto de Israel, así como de Judá, Benjamín y de los habitantes de Jerusalén. ^10 Entonces ellos se lo dieron a los que supervisaban el trabajo en la casa de Jehová. Y los trabajadores de la casa de Jehová lo usaron para restaurar y reparar la casa. ^11 Se lo dieron a los artesanos y los obreros para comprar piedra labrada y madera para soportes, y para levantar con vigas los edificios que los reyes de Judá habían dejado deteriorarse.

^12 Los hombres hicieron fielmente su trabajo. Por encima de ellos se nombró a los levitas Jáhat y Abdías —de los meraritas—, y a Zacarías y Mesulam —de los cohatitas—, para que fueran supervisores. Y los levitas, que eran todos músicos competentes, ^13 estaban al mando de los trabajadores comunes[*] y eran supervisores de todos los que trabajaban en los diversos tipos de servicio; y algunos de los levitas eran secretarios, funcionarios y porteros.

^14 Mientras sacaban el dinero que se había traído a la casa de Jehová, el sacerdote Hilquías encontró el libro de la Ley de Jehová, que se había entregado mediante[*] Moisés. ^15 Así que Hilquías le dijo al secretario Safán: “Encontré el libro de la Ley en la casa de Jehová”, e Hilquías le dio el libro a Safán. ^16 Entonces Safán fue a llevarle el libro al rey; le dijo: “Tus siervos están haciendo todo lo que se les encargó. ^17 Recogieron[*] el dinero que había en la casa de Jehová y se lo dieron a los supervisores y a los trabajadores”. ^18 El secretario Safán también le dijo al rey: “El sacerdote Hilquías me dio un libro”. Y se puso a leerlo delante del rey.

^19 En cuanto el rey escuchó las palabras de la Ley, se rasgó la ropa. ^20 Entonces el rey les dio esta orden a Hilquías, a Ahicam hijo de Safán, a Abdón hijo de Miqueas, al secretario Safán y a Asaya, el siervo del rey: ^21 “Vayan, consulten a Jehová por mí y por los que quedan en Israel y Judá sobre lo que dice el libro que han encontrado, porque la furia que Jehová derramará sobre nosotros es muy grande, pues nuestros antepasados no obedecieron las palabras de Jehová, no cumplieron con todo lo que está escrito en este libro”.

^22 Así que Hilquías, junto con los que había enviado el rey, fue a ver a la profetisa Huldá. Ella era la esposa de Salum —hijo de Ticvá, hijo de Harhás—, el encargado del guardarropa. Vivía en el Segundo Barrio de Jerusalén, y allí hablaron con ella. ^23 Ella les dijo: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Díganle al hombre que los envió a verme: ^24 “Esto es lo que dice Jehová: ‘A este lugar y a sus habitantes les mandaré una calamidad, todas las maldiciones que están escritas en el libro que leyeron delante del rey de Judá. ^25 Por haberme abandonado y estar haciendo humear sus sacrificios para otros dioses a fin de provocarme con todas sus obras, mi furia se derramará sobre este lugar y no se apagará’”. ^26 Pero díganle al rey de Judá, quien los envió para consultar a Jehová: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘En cuanto a las palabras que has escuchado, ^27 como tu corazón fue sensible[*] y te humillaste ante Dios cuando escuchaste sus palabras sobre este lugar y sus habitantes, y te humillaste delante de mí, te rasgaste la ropa y lloraste ante mí, yo también te he escuchado —declara Jehová—. ^28 Por eso voy a reunirte con tus antepasados,[*] y en paz serás enterrado en tu tumba, y tus ojos no verán toda la calamidad que voy a mandarles a este lugar y a sus habitantes’”’”.

Así que fueron a comunicarle la respuesta al rey. ^29 De modo que el rey mandó reunir a todos los ancianos de Judá y de Jerusalén. ^30 Después, el rey subió a la casa de Jehová con todos los hombres de Judá, los habitantes de Jerusalén, los sacerdotes y los levitas —todo el pueblo, grandes y pequeños—, y les leyó todas las palabras del libro del pacto que habían encontrado en la casa de Jehová. ^31 El rey se colocó en su lugar e hizo un pacto[*] ante Jehová en el que se comprometía a seguir a Jehová y obedecer con todo el corazón y con toda el alma[*] sus mandamientos, sus recordatorios y sus normas cumpliendo con las palabras del pacto escritas en ese libro. ^32 Además, hizo que todos los que estaban en Jerusalén y Benjamín se comprometieran a cumplirlo. Y los habitantes de Jerusalén actuaron de acuerdo con el pacto de Dios, el Dios de sus antepasados. ^33 Josías entonces quitó todas las cosas[*] detestables de todas las tierras que les pertenecían a los israelitas, e hizo que todos en Israel sirvieran a Jehová su Dios. Mientras él vivió,[*] no se desviaron de seguir a Jehová, el Dios de sus antepasados.

^ 2 Crón. 34:3 O “de metal fundido”.

^ 2 Crón. 34:4 O “de metal fundido”.

^ 2 Crón. 34:8 Lit. “la casa”.

^ 2 Crón. 34:13 O “cargadores”.

^ 2 Crón. 34:14 Lit. “por la mano de”.

^ 2 Crón. 34:17 Lit. “Vertieron”.

^ 2 Crón. 34:27 Lit. “blando”.

^ 2 Crón. 34:28 Esta es una forma poética de referirse a la muerte.

^ 2 Crón. 34:31 O “y renovó el pacto”.

^ 2 Crón. 34:31 Ver glosario.

^ 2 Crón. 34:33 O “todos los ídolos”.

^ 2 Crón. 34:33 Lit. “Todos los días de él”.

Esdras  1 : 1 - 11

ESDRAS

1 En el primer año del rey Ciro de Persia, Jehová movió al[*] rey Ciro de Persia a proclamar un decreto por todo su reino para que se cumplieran las palabras de Jehová pronunciadas por Jeremías. El decreto —que también puso por escrito— decía:

^2 “Esto es lo que dice el rey Ciro de Persia: ‘Jehová, el Dios de los cielos, me ha dado todos los reinos de la tierra y me ha encargado que le construya una casa en Jerusalén, que está en Judá. ^3 Aquellos de ustedes que formen parte de su pueblo, que su Dios esté con ellos y que suban a Jerusalén —que está en Judá— y reconstruyan la casa de Jehová, el Dios de Israel. Él es el Dios verdadero, cuya casa estaba en Jerusalén.[*] ^4 A cualquiera que esté residiendo como extranjero, sea donde sea, que sus vecinos[*] lo ayuden. Que le den oro, plata, bienes y ganado, además de las ofrendas voluntarias que quieran hacer para la casa del Dios verdadero, que estaba en Jerusalén’”.

^5 Entonces, los jefes de las casas paternas de Judá y de Benjamín, los sacerdotes y los levitas —todos aquellos a los que el Dios verdadero había motivado—[*] se prepararon para subir y reconstruir la casa de Jehová, que estaba en Jerusalén. ^6 Y sus vecinos los ayudaron dándoles[*] objetos de oro y de plata, bienes, ganado y otras cosas valiosas, aparte de todas las ofrendas voluntarias.

^7 Además, el rey Ciro mandó devolver los utensilios de la casa de Jehová que Nabucodonosor se había llevado de Jerusalén y había puesto en la casa de su dios. ^8 El rey Ciro de Persia hizo que, bajo la supervisión del tesorero Mitrídates, se sacaran y se anotaran en una lista para Sesbazar,[*] el jefe de la tribu de Judá.

^9 Esta fue la lista: 30 recipientes de oro en forma de canasta, 1.000 recipientes de plata en forma de canasta, 29 recipientes de repuesto, ^10 30 tazones pequeños de oro, 410 tazones pequeños de plata y otros 1.000 utensilios. ^11 En total había 5.400 utensilios de oro y de plata. Sesbazar se llevó todo esto cuando los desterrados salieron de Babilonia y regresaron a Jerusalén.

^ Esd. 1:1 Lit. “incitó el espíritu del”.

^ Esd. 1:3 O quizás “quien está en Jerusalén”.

^ Esd. 1:4 Lit. “los hombres de su lugar”.

^ Esd. 1:5 Lit. “había incitado su espíritu”.

^ Esd. 1:6 Lit. “les fortalecieron las manos con”.

^ Esd. 1:8 Posiblemente Zorobabel, mencionado en Esd 2:2 y 3:8.

Esdras  5 : 1 - 17

5 Luego, el profeta Ageo y el profeta Zacarías, nieto de Idó, se pusieron a hablarles a los judíos que estaban en Judá y en Jerusalén en el nombre del Dios de Israel, quien estaba con ellos. ^2 Fue entonces cuando Zorobabel hijo de Sealtiel y Jesúa hijo de Jehozadac retomaron la reconstrucción de la casa de Dios, que estaba en Jerusalén. Y los profetas de Dios estaban con ellos apoyándolos. ^3 En aquel tiempo, Tatenái —el gobernador de la región que está al oeste del río Éufrates— y Setar-Bozenái y sus compañeros fueron adonde estaban ellos y les preguntaron: “¿Quién les dio la orden de construir esta casa y terminar esta estructura?”.[*] ^4 También les preguntaron: “¿Cómo se llaman los hombres que están trabajando en esta construcción?”. ^5 Pero Dios estaba velando por[*] los ancianos de los judíos, y no les impidieron continuar sin que primero se le enviara un informe a Darío y se recibiera un documento oficial sobre el asunto.

^6 Esta es una copia de la carta que Tatenái —el gobernador de la región que está al oeste del río Éufrates— y Setar-Bozenái y sus compañeros —los gobernadores de menor rango de la región que está al oeste del río Éufrates— le enviaron al rey Darío. ^7 El informe que le escribieron decía:

“Al rey Darío:

”¡Que tengas toda la paz! ^8 Le informamos al rey que fuimos a la casa del gran Dios, en la provincia de Judá. Vimos que la están reconstruyendo con piedras enormes. Además, están colocando maderas en las paredes. Las obras están avanzando muy rápido gracias al gran interés y los esfuerzos del pueblo. ^9 Así que les preguntamos a sus ancianos: ‘¿Quién les dio la orden de construir esta casa y terminar esta estructura?’.[*] ^10 También les preguntamos sus nombres para escribirlos y hacerte saber quiénes son los encargados.

^11 ”Ellos nos respondieron: ‘Somos los siervos del Dios de los cielos y de la tierra. Estamos reconstruyendo la casa que un gran rey de Israel construyó y terminó hace muchos años. ^12 Pero nuestros padres hicieron enojar al Dios de los cielos. Por eso él los hizo caer en manos del rey Nabucodonosor de Babilonia, el caldeo. Este rey fue el que destruyó esta casa y llevó a la gente al destierro en Babilonia. ^13 Sin embargo, en el primer año del rey Ciro de Babilonia, el rey Ciro emitió una orden para que se reconstruyera esta casa de Dios. ^14 Además, el rey Ciro mandó sacar del templo de Babilonia los recipientes de oro y de plata de la casa de Dios, los cuales Nabucodonosor había sacado del templo de Jerusalén y había llevado al templo de Babilonia. Y le dieron los recipientes a un hombre llamado Sesbazar,[*] a quien Ciro nombró gobernador. ^15 Ciro le dijo: “Toma estos recipientes, llévalos al templo que está en Jerusalén, y que la casa de Dios sea reconstruida donde estaba antes”. ^16 Cuando este Sesbazar llegó, colocó los cimientos de la casa de Dios, que está en Jerusalén. Y desde entonces se está reconstruyendo, pero todavía no se ha terminado’.

^17 ”Por lo tanto, si al rey le parece bien, solicitamos que se haga una investigación en el tesoro real que está en Babilonia y se compruebe si el rey Ciro dio la orden de reconstruir esa casa de Dios en Jerusalén. También solicitamos que se nos envíe la decisión del rey”.

^ Esd. 5:3 O “estas vigas”.

^ Esd. 5:5 Lit. “el ojo de su Dios estaba sobre”.

^ Esd. 5:9 O “estas vigas”.

^ Esd. 5:14 Posiblemente Zorobabel, mencionado en Esd 2:2 y 3:8.

Nehemías  2 : 1 - 20

2 Y en el mes de nisán,[*] en el año 20 del rey Artajerjes, le trajeron vino al rey. Yo, como siempre, agarré el vino y se lo serví. Ahora bien, yo nunca había estado triste en su presencia. ^2 Por eso el rey me dijo: “Te veo decaído. ¿Qué te pasa? No estás enfermo, así que debe ser que tu corazón está triste”. En ese momento sentí muchísimo miedo.

^3 Entonces le dije al rey: “¡Larga vida al rey! ¿Cómo no voy a verme triste, cuando la ciudad donde están enterrados mis antepasados está en ruinas y sus puertas fueron quemadas?”. ^4 El rey me preguntó: “¿Qué es lo que quieres hacer?”. Al instante le oré al Dios de los cielos. ^5 Y contesté: “Si al rey le parece bien y si este siervo tuyo tiene tu favor, envíame a Judá, a la ciudad donde están enterrados mis antepasados, para que pueda reconstruirla”. ^6 Entonces el rey, que tenía a la reina[*] sentada a su lado, me dijo: “¿Cuánto va a durar tu viaje? ¿Y cuándo volverás?”. Así pues, al rey le pareció bien enviarme, y yo le dije el tiempo que estaría fuera.

^7 Luego le dije al rey: “Si al rey le parece bien, que me den cartas dirigidas a los gobernadores de la región que está al oeste del río Éufrates[*] para que me dejen pasar libremente hasta que llegue a Judá. ^8 Que también me entreguen una carta dirigida a Asaf, el guarda del Parque del Rey,[*] a fin de que me dé madera para hacer vigas para las puertas de la Fortaleza de la Casa,[*] para las murallas de la ciudad y para la casa donde viviré”. Y el rey me dio las cartas, pues la bondadosa mano de mi Dios estaba conmigo.

^9 Tiempo después llegué adonde estaban los gobernadores de la región que está al oeste del río Éufrates y les di las cartas del rey. Además, el rey había enviado conmigo jefes militares y jinetes. ^10 Cuando Sanbalat el horonita y Tobías el funcionario[*] ammonita se enteraron de eso, les molestó mucho que alguien hubiera venido a ayudar al pueblo de Israel.

^11 Por fin llegué a Jerusalén. Tres días después, ^12 me levanté de noche con unos cuantos hombres y no le dije a nadie lo que mi Dios me había motivado a[*] hacer por Jerusalén. El único animal que llevé era el animal en el que yo iba montado. ^13 Así que salí de noche por la Puerta del Valle, pasé enfrente de la Fuente de la Culebra Grande y llegué a la Puerta de los Montones de Ceniza. Inspeccioné las murallas de Jerusalén, que estaban en ruinas, y sus puertas, que habían sido quemadas por completo. ^14 Luego seguí hasta la Puerta de la Fuente y hasta el Estanque del Rey, pero no había espacio para que pasara el animal en el que yo iba montado. ^15 De todos modos yo seguí subiendo de noche por el valle[*] y continué inspeccionando la muralla. Después me di la vuelta, entré por la Puerta del Valle y regresé.

^16 Los gobernantes subordinados no sabían adónde había ido yo ni qué estaba haciendo. Y es que todavía no les había dicho nada ni a los judíos ni a los sacerdotes ni a los nobles ni a los gobernantes subordinados ni a los demás trabajadores. ^17 Al final les dije: “Ustedes ven la terrible situación en la que estamos, que Jerusalén está en ruinas y que sus puertas fueron quemadas. Vamos, reconstruyamos las murallas de Jerusalén y pongamos fin a esta humillación”. ^18 Luego les expliqué cómo la bondadosa mano de mi Dios estuvo conmigo y les conté lo que el rey me había dicho. Al oír esto, respondieron: “¡Pongámonos a construir!”. Así que se animaron unos a otros[*] para hacer esta buena labor.

^19 Ahora bien, cuando Sanbalat el horonita, Tobías el funcionario[*] ammonita y Guésem el árabe se enteraron de esto, empezaron a burlarse de nosotros, a tratarnos con desprecio y a decirnos: “¿Qué están haciendo? ¿Acaso se están rebelando contra el rey?”. ^20 Sin embargo, yo les respondí: “El Dios de los cielos es el que hará que tengamos éxito. Y nosotros, sus siervos, construiremos la muralla. Pero ustedes no tienen nada en Jerusalén, ni tienen derechos legales o históricos para reclamar nada”.

^ Neh. 2:1 Ver apén. B15.

^ Neh. 2:6 O “reina consorte”.

^ Neh. 2:7 O “región Transeufratina”, “región Más Allá del Río”.

^ Neh. 2:8 O “del bosque del rey”.

^ Neh. 2:8 O “del Templo”.

^ Neh. 2:10 Lit. “siervo”.

^ Neh. 2:12 Lit. “había puesto en mi corazón”.

^ Neh. 2:15 O “wadi”.

^ Neh. 2:18 Lit. “se fortalecieron las manos”.

^ Neh. 2:19 Lit. “siervo”.

Nehemías  6 : 1 - 19

6 Pues bien, Sanbalat, Tobías, Guésem el árabe y el resto de nuestros enemigos se enteraron de que yo había reconstruido la muralla y de que ya no quedaba ninguna brecha (aunque todavía me faltaba colocar las hojas de las puertas). ^2 Enseguida, Sanbalat y Guésem me mandaron este mensaje: “Ven, fijemos una fecha para reunirnos en una de las aldeas de la llanura de Onó”. Pero en realidad planeaban hacerme daño. ^3 Así que mandé mensajeros a decirles: “Estoy en medio de un trabajo muy importante y no puedo bajar. ¿Cómo voy a dejar que la obra se detenga para ir a verlos a ustedes?”. ^4 Ellos me enviaron el mismo mensaje cuatro veces, y las cuatro veces les contesté lo mismo.

^5 Entonces Sanbalat me envió a su ayudante para darme el mismo mensaje por quinta vez, y en la mano llevaba una carta abierta. ^6 La carta decía: “Entre las naciones se anda diciendo —y Guésem también lo dice— que tú y los judíos planean rebelarse. Por eso estás reconstruyendo la muralla. Y, según se dice, tú vas a ser su rey. ^7 Y también nombraste profetas para que vayan por toda Jerusalén haciendo este anuncio sobre ti: ‘¡Judá tiene un rey!’. Estas cosas llegarán a oídos del rey, así que ven para que hablemos del asunto”.

^8 Pero le mandé decir: “Nada de lo que cuentas es cierto. Son cosas que estás inventando”.[*] ^9 Ellos trataban de atemorizarnos y decían: “Sus manos se cansarán y la obra nunca se terminará”. Por eso, Dios mío, fortalece mis manos.

^10 Entonces fui a la casa de Semaya —hijo de Delayá, hijo de Mehetabel— mientras él estaba recluido allí. Él me dijo: “Fijemos una fecha para encontrarnos en la casa del Dios verdadero, dentro del templo, y cerremos las puertas, porque van a venir a matarte. Van a venir a matarte por la noche”. ^11 Pero dije: “¿Debería huir un hombre como yo? ¿Puede un hombre como yo entrar en el templo y seguir viviendo? ¡No voy a entrar!”. ^12 Entonces me di cuenta de que Dios no lo había enviado. Más bien, Tobías y Sanbalat le habían pagado para que lanzara esta profecía contra mí. ^13 Le habían pagado para asustarme y hacerme pecar. Así tendrían motivos para manchar mi reputación y hablar mal de mí.

^14 Dios mío, acuérdate de Tobías y Sanbalat, y de estas cosas que han hecho. Acuérdate también de la profetisa Noadías y del resto de los profetas que tantas veces trataron de atemorizarme.

^15 Por fin la muralla se terminó el día 25 de elul,[*] en 52 días.

^16 En cuanto nuestros enemigos se enteraron de esto y las naciones vecinas lo vieron, todos se sintieron muy avergonzados[*] y se dieron cuenta de que las obras se habían hecho con la ayuda de nuestro Dios. ^17 En aquellos días los nobles de Judá le enviaban muchas cartas a Tobías, y él les respondía. ^18 Muchos en Judá le habían jurado lealtad a Tobías, pues era yerno de Secanías hijo de Ará,[*] y su hijo Jehohanán se había casado con la hija de Mesulam hijo de Berekías. ^19 Además, ellos siempre me hablaban bien de Tobías y luego iban a contarle lo que yo había dicho. Entonces él me enviaba cartas para asustarme.

^ Neh. 6:8 Lit. “de tu corazón”.

^ Neh. 6:15 Ver apén. B15.

^ Neh. 6:16 Lit. “decayeron mucho a sus propios ojos”.

^ Neh. 6:18 O “Arah”. Ver apén. A2.

Nehemías  8 : 1 - 18

8 Pues bien, todo el pueblo se reunió con un mismo propósito en la plaza que está enfrente de la Puerta del Agua. Le dijeron al copista[*] Esdras que trajera el libro de la Ley de Moisés, que Jehová le había dado a Israel. ^2 Así que, el primer día del séptimo mes, el sacerdote Esdras llevó la Ley ante la congregación de hombres, mujeres y todos los que podían comprender lo que escuchaban. ^3 Y se puso a leerla en voz alta en la plaza que está enfrente de la Puerta del Agua. La leyó desde el amanecer hasta el mediodía ante los hombres, las mujeres y todos los que ya podían comprender lo que oían. Todos escuchaban con atención la lectura del libro de la Ley. ^4 El copista[*] Esdras estaba de pie sobre una plataforma de madera que se había hecho para la ocasión. De pie a su derecha estaban Matitías, Sema, Anaya, Urías, Hilquías y Maaseya, y a su izquierda estaban Pedaya, Misael, Malkiya, Hasum, Has-Badaná, Zacarías y Mesulam.

^5 Esdras abrió el libro a la vista de todo el pueblo, pues estaba en un lugar elevado. Cuando lo hizo, todo el pueblo se puso de pie. ^6 Entonces Esdras alabó a Jehová, el Dios verdadero, el Grande. Y todo el pueblo exclamó “¡Amén![*] ¡Amén!”, y levantaron las manos. Luego se inclinaron y se postraron ante Jehová rostro a tierra. ^7 Y los levitas Jesúa, Baní, Serebías, Jamín, Acub, Sabetái, Hodías, Maaseya, Quelitá, Azarías, Jozabad, Hanán y Pelayá le estuvieron explicando la Ley al pueblo, que estaba de pie. ^8 Y siguieron leyendo en voz alta el libro de la Ley del Dios verdadero y explicando con claridad lo que quería decir. Así ayudaron al pueblo a entender lo que se estaba leyendo.[*]

^9 Y Nehemías —que entonces era el gobernador—,[*] el sacerdote y copista[*] Esdras y los levitas que le enseñaban a la gente le dijeron a todo el pueblo: “Hoy es un día santo para Jehová su Dios. No lloren ni se lamenten”. Y es que todo el pueblo estaba llorando mientras oía las palabras de la Ley. ^10 Él les dijo: “Vayan, coman las mejores comidas[*] y tomen bebidas dulces, y mándenles comida a los que no tienen nada. Porque hoy es un día santo para nuestro Señor. No estén tristes, porque la felicidad[*] que viene de Jehová es la fortaleza[*] de ustedes”. ^11 Y los levitas estuvieron tranquilizando a toda la gente diciendo: “No lloren, porque hoy es un día santo. No estén tristes”. ^12 De modo que todo el pueblo se fue a comer, a beber, a mandar comida a otros y a disfrutar de ese día con gran alegría, porque habían entendido las palabras que les habían enseñado.

^13 Al segundo día, los jefes de las casas paternas del pueblo, los sacerdotes y los levitas se reunieron con el copista[*] Esdras para entender aún mejor las palabras de la Ley. ^14 Entonces vieron que en la Ley que Jehová había mandado mediante Moisés estaba escrito que los israelitas debían vivir en cabañas[*] durante la fiesta del séptimo mes. ^15 También les mandaba ir por todas las ciudades y por toda Jerusalén proclamando y anunciando: “Vayan a la región montañosa y traigan ramas frondosas de olivos, pinos, mirtos, palmeras y otros árboles frondosos para hacerse cabañas, como está escrito”.

^16 Así que el pueblo salió y trajo ramas. Entonces se hicieron cabañas en sus propias azoteas,[*] en sus patios, en los patios de la casa del Dios verdadero, en la plaza de la Puerta del Agua y en la plaza de la Puerta de Efraín. ^17 De modo que todos[*] los que habían regresado del cautiverio hicieron cabañas y se pusieron a vivir en ellas. Y todos los israelitas estaban muy alegres, porque desde el tiempo de Josué hijo de Nun hasta aquel día no se había celebrado la fiesta de esta manera. ^18 Y se leyó el libro de la Ley del Dios verdadero todos los días, desde el primer día hasta el último. La fiesta duró siete días, y al octavo día se celebró una asamblea solemne, de acuerdo con lo establecido.

^ Neh. 8:1 O “escriba”.

^ Neh. 8:4 O “escriba”.

^ Neh. 8:6 O “¡Así sea!”.

^ Neh. 8:8 O “le dieron sentido a la lectura”.

^ Neh. 8:9 O “tirsatá”, título que los persas le daban al gobernador de una provincia.

^ Neh. 8:9 O “escriba”.

^ Neh. 8:10 Lit. “cosas grasas”.

^ Neh. 8:10 O “el gozo”.

^ Neh. 8:10 Es decir, un castillo o fortificación. O “fuerza”.

^ Neh. 8:13 O “escriba”.

^ Neh. 8:14 Se refiere a refugios temporales.

^ Neh. 8:16 O “terrazas”.

^ Neh. 8:17 Lit. “toda la congregación de”.

Nehemías  9 : 1 - 38

9 Y el día 24 del mes los israelitas se reunieron. Se pusieron a ayunar, se vistieron de tela de saco y se echaron polvo encima. ^2 Entonces, los que eran de origen israelita se separaron de todos los extranjeros. Luego se pusieron de pie y confesaron sus propios pecados y los errores de sus padres. ^3 De pie en su lugar, leyeron en voz alta el libro de la Ley de Jehová su Dios durante unas tres horas.[*] Y durante otras tres horas estuvieron confesando sus pecados e inclinándose ante Jehová su Dios.

^4 Jesúa, Baní, Cadmiel, Sebanías, Buní, Serebías, Baní y Kenaní se subieron a la plataforma de los levitas y llamaron en voz alta a Jehová su Dios. ^5 Y los levitas Jesúa, Cadmiel, Baní, Hasabneya, Serebías, Hodías, Sebanías y Petahías dijeron: “Levántense y alaben a Jehová su Dios por toda la eternidad.[*] Oh, Dios, alabado sea tu glorioso nombre, que está por encima de cualquier bendición y alabanza.

^6 ”Solo tú eres Jehová. Tú hiciste los cielos, sí, el cielo de los cielos y todo su ejército. Hiciste la tierra y todo lo que hay en ella, los mares y todo lo que hay en ellos. Tú los mantienes a todos vivos. Y el ejército de los cielos se inclina ante ti. ^7 Tú eres Jehová, el Dios verdadero. Tú escogiste a Abrán, lo sacaste de Ur de los caldeos y le diste el nombre de Abrahán. ^8 Como viste que su corazón te era fiel, hiciste un pacto con él para darle a él y a su descendencia la tierra de los cananeos, los hititas, los amorreos, los perizitas, los jebuseos y los guirgaseos. Y cumpliste tus promesas, porque eres justo.

^9 ”Así que, cuando viste el sufrimiento de nuestros antepasados en Egipto y oíste sus gritos de auxilio junto al mar Rojo, ^10 diste señales e hiciste milagros para castigar al faraón, a sus siervos y a toda la gente de su tierra, porque sabías que habían tratado con arrogancia a tu pueblo. Y te hiciste un nombre que permanece hasta hoy. ^11 Dividiste el mar delante de tus siervos, y ellos lo cruzaron sobre suelo seco. Arrojaste a sus perseguidores a las profundidades del mar como una piedra que se arroja a las aguas agitadas. ^12 De día guiaste a tu pueblo con una columna de nube y de noche con una columna de fuego. Así les alumbraste el camino por donde tenían que ir. ^13 Bajaste al monte Sinaí y hablaste con ellos desde el cielo. Les diste decisiones judiciales justas, leyes confiables[*] y normas y mandamientos buenos. ^14 También les diste a conocer tu sábado santo. Les diste mandamientos, normas y una ley por medio de tu siervo Moisés. ^15 Cuando tuvieron hambre, les diste pan del cielo, y cuando tuvieron sed les sacaste agua del peñasco. Les dijiste que entraran en la tierra que habías jurado[*] darles y que la ocuparan.

^16 ”Pero ellos, nuestros antepasados, se hicieron arrogantes y tercos,[*] y no obedecieron tus mandamientos. ^17 Se negaron a obedecer y no se acordaron de las obras extraordinarias que realizaste delante de ellos. Más bien, se hicieron tercos[*] y nombraron un líder para volver a Egipto como esclavos. Pero tú eres un Dios dispuesto a perdonar,[*] compasivo[*] y misericordioso, paciente[*] y lleno de amor leal.[*] Por eso no los abandonaste. ^18 Ellos se hicieron un becerro de metal[*] y se pusieron a decir: ‘Este es tu Dios, que te sacó de Egipto’. Y cometieron graves faltas de respeto. ^19 A pesar de eso, como tu misericordia es tan grande, no los abandonaste en el desierto. De día la columna de nube no se apartó de ellos para guiarlos por el camino y de noche siempre estaba la columna de fuego para alumbrarles el camino por donde tenían que ir. ^20 Además, les diste tu buen espíritu para que tuvieran entendimiento.[*] No les negaste tu maná y les diste agua cuando tuvieron sed. ^21 Por 40 años los alimentaste en el desierto. No les faltó nada. Su ropa no se gastó y sus pies no se hincharon.

^22 ”Les diste reinos y pueblos, y se los distribuiste por partes. De modo que ocuparon la tierra de Sehón —es decir, la tierra del rey de Hesbón— y la tierra de Og, el rey de Basán. ^23 También hiciste que sus hijos fueran tan numerosos como las estrellas de los cielos. Luego los llevaste a la tierra que, como les habías prometido a sus antepasados, iban a conquistar. ^24 De modo que sus hijos entraron en la tierra y la ocuparon. Tú sometiste delante de ellos a los cananeos, que eran los habitantes de esa tierra. Y entregaste en sus manos a los reyes y a los pueblos de esa tierra para que hicieran con ellos lo que quisieran. ^25 Conquistaron ciudades fortificadas y tierras fértiles,[*] y se quedaron con casas llenas de todo tipo de cosas buenas, cisternas ya excavadas, viñas, olivares y muchos árboles frutales. Así que comieron, se saciaron y engordaron. Disfrutaron de tu gran bondad.

^26 ”Sin embargo, se hicieron desobedientes, se rebelaron contra ti y le dieron la espalda a tu Ley.[*] Mataron a tus profetas, quienes les dieron advertencias para que volvieran a ti. Y cometieron graves faltas de respeto. ^27 Por eso hiciste que cayeran en manos de sus enemigos, que constantemente los hicieron sufrir. Pero, cuando estaban en problemas, te pedían ayuda a gritos, y tú los oías desde los cielos. Como tu misericordia es tan grande, les dabas salvadores que los rescataban de las manos de sus enemigos.

^28 ”Pero, en cuanto su situación mejoraba, volvían a hacer cosas malas delante de ti. Entonces tú los abandonabas en manos de sus enemigos, quienes los dominaban.[*] Ellos volvían a suplicarte ayuda, y vez tras vez tú los oías desde los cielos y los rescatabas, porque tu misericordia es muy grande. ^29 Tú les dabas advertencias para que volvieran a obedecer tu Ley, pero ellos eran arrogantes y se negaban a escuchar tus mandamientos. Pecaron porque no siguieron tus normas, que dan vida a quienes las obedecen. Se empeñaron en darte la espalda, fueron tercos[*] y se negaron a escuchar. ^30 Durante muchos años fuiste muy paciente con ellos y les diste advertencias con tu espíritu a través de tus profetas, pero se negaron a escuchar. Al final hiciste que cayeran en manos de los pueblos de esas tierras. ^31 Y, como tu misericordia es tan grande, no acabaste con ellos ni los abandonaste, porque eres un Dios compasivo[*] y misericordioso.

^32 ”Y ahora, oh, Dios nuestro, Dios grande, poderoso e imponente, tú que has cumplido tu pacto y que has mostrado amor leal, no veas como poca cosa todo lo que hemos sufrido nosotros, nuestros reyes, nuestros príncipes, nuestros sacerdotes, nuestros profetas, nuestros antepasados y todo tu pueblo desde los días de los reyes de Asiria hasta hoy. ^33 Tú has sido justo en todo lo que nos ha pasado, porque tú has actuado fielmente. Somos nosotros los que hemos actuado muy mal. ^34 Nuestros reyes, nuestros príncipes, nuestros sacerdotes y nuestros antepasados no obedecieron tu Ley ni prestaron atención a tus mandamientos ni a los recordatorios[*] que les diste. ^35 Incluso durante su reinado, mientras disfrutaban de las muchas cosas buenas que les diste y estaban en la tierra extensa y fértil[*] que les entregaste, ellos no te sirvieron ni abandonaron sus malas prácticas. ^36 Y míranos hoy: somos esclavos. Sí, somos esclavos en la tierra que les diste a nuestros antepasados para que comieran de su producto y de sus cosas buenas. ^37 Su abundante producto es para los reyes que has puesto sobre nosotros por causa de nuestros pecados. Ellos dominan a su antojo nuestros cuerpos y nuestro ganado. Estamos sufriendo mucho.

^38 ”Así que, en vista de todo esto, estamos haciendo una promesa solemne, poniéndola por escrito y dándole validez con el sello de nuestros príncipes, nuestros levitas y nuestros sacerdotes”.

^ Neh. 9:3 Lit. “una cuarta parte del día”.

^ Neh. 9:5 O “desde la eternidad hasta la eternidad”.

^ Neh. 9:13 Lit. “leyes de verdad”.

^ Neh. 9:15 Lit. “por la que alzaste tu mano para”.

^ Neh. 9:16 Lit. “endurecieron su cerviz”.

^ Neh. 9:17 Lit. “endurecieron su cerviz”.

^ Neh. 9:17 O “un Dios de actos de perdón”.

^ Neh. 9:17 O “benévolo”.

^ Neh. 9:17 O “tardo para la cólera”.

^ Neh. 9:17 O “bondad amorosa”.

^ Neh. 9:18 O “una estatua de metal fundido en forma de ternero”.

^ Neh. 9:20 O “perspicacia”.

^ Neh. 9:25 O “ricas”.

^ Neh. 9:26 Lit. “echaron tu Ley a sus espaldas”.

^ Neh. 9:28 O “aplastaban”.

^ Neh. 9:29 Lit. “endurecieron su cerviz”.

^ Neh. 9:31 O “benévolo”.

^ Neh. 9:34 O “las advertencias”.

^ Neh. 9:35 O “rica”.

Nehemías  13 : 1 - 31

13 Ese día se le leyó al pueblo el libro de Moisés. Y vieron que decía que nunca se debía admitir ni a los ammonitas ni a los moabitas en la congregación del Dios verdadero, ^2 ya que ellos no habían recibido a los israelitas con pan y agua. Al contrario, le habían pagado a Balaam para que los maldijera. Pero nuestro Dios convirtió aquella maldición en una bendición. ^3 Así que, en cuanto el pueblo oyó la Ley, empezó a separar de Israel a todos los de origen extranjero.[*]

^4 Antes de eso, el sacerdote que estaba a cargo de los cuartos de almacén[*] de la casa[*] de nuestro Dios era Eliasib, que era pariente de Tobías. ^5 Eliasib le había facilitado a Tobías un cuarto grande de almacén.[*] Allí se guardaba antes la ofrenda de grano, el olíbano, los utensilios y la décima parte[*] de los cereales, del vino nuevo y del aceite que les correspondía a los levitas, a los cantores y a los porteros. Allí también se guardaba la contribución para los sacerdotes.

^6 Durante todo ese tiempo yo no estuve en Jerusalén, porque en el año 32 del rey Artajerjes de Babilonia yo había vuelto adonde estaba el rey. Sin embargo, algún tiempo después le pedí permiso para ausentarme. ^7 Entonces regresé a Jerusalén y me di cuenta de la barbaridad que Eliasib había hecho para complacer a Tobías: le había facilitado un cuarto de almacén en el patio de la casa del Dios verdadero. ^8 Esto me indignó tanto que arrojé todos los muebles de Tobías fuera del cuarto de almacén.[*] ^9 Después ordené que limpiaran los cuartos de almacén[*] y volví a poner allí los utensilios de la casa del Dios verdadero, la ofrenda de grano y el olíbano.

^10 También me enteré de que los levitas no habían estado recibiendo la parte que les correspondía. Por eso los levitas y los cantores que servían allí se habían tenido que ir, cada uno a su propio campo. ^11 Así que reprendí a los gobernantes subordinados y les dije: “¿Por qué permitieron que se descuidara la casa del Dios verdadero?”. Luego reuní a los que se habían ido e hice que volvieran a realizar sus funciones. ^12 Y todo Judá llevó la décima parte de los cereales, del vino nuevo y del aceite a los cuartos de almacén. ^13 Entonces puse al sacerdote Selemías, al copista[*] Sadoc y a Pedaya, uno de los levitas, a cargo de los cuartos de almacén. El ayudante de ellos era Hanán, hijo de Zacur, hijo de Matanías. A todos se les consideraba hombres de confianza. Ellos tenían la responsabilidad de entregarles a sus hermanos la parte que le correspondía a cada uno.

^14 Dios mío, acuérdate de mí y de lo que he hecho en este asunto. No borres de tu memoria el amor leal que he demostrado por tu casa y por los servicios que se realizan en ella.[*]

^15 En aquellos días vi que había gente que pisaba los lagares de vino en sábado, que recogía cereales y los cargaba en burros y que traía a Jerusalén vino, uvas, higos y todo tipo de productos en sábado. Así que les advertí que dejaran de vender provisiones en ese día.[*] ^16 Además, los tirios que vivían en la ciudad traían pescado y mercancías de todo tipo, y se lo vendían a la gente de Judá. Lo hacían en Jerusalén en sábado. ^17 Así que reprendí a los nobles de Judá y les dije: “¿Pero cómo se atreven a cometer esta gran maldad de profanar el sábado? ^18 Eso fue lo que hicieron sus antepasados, y por eso nuestro Dios nos mandó todas estas desgracias a nosotros y también a la ciudad. ¿Y ahora ustedes se ponen a profanar el sábado? ¿Acaso quieren hacer que Dios se enoje todavía más con Israel?”.

^19 Así que, en cuanto las sombras empezaron a cubrir las puertas de Jerusalén, antes de que comenzara el sábado, ordené que se cerraran y que no se abrieran hasta que terminara el sábado. También puse a algunos de mis ayudantes a vigilar las puertas para que nadie trajera ninguna mercancía en sábado. ^20 Por eso los comerciantes y los vendedores de todo tipo de mercancías pasaron la noche fuera de Jerusalén una o dos veces. ^21 Entonces les advertí: “¿Qué hacen aquí? Si vuelven a pasar la noche enfrente de la muralla, los echaré de aquí a la fuerza”. A partir de entonces dejaron de venir en sábado.

^22 Además, les dije a los levitas que debían purificarse con regularidad y venir a vigilar las puertas para que el sábado se mantuviera santo. Oh, Dios mío, acuérdate también de esto y ténmelo en cuenta. Tú, que estás lleno de amor leal, ten compasión de mí.

^23 Por ese entonces también vi que algunos judíos se habían casado con[*] mujeres asdoditas, ammonitas y moabitas. ^24 La mitad de sus hijos hablaba asdodeo y la otra mitad el idioma de otros pueblos, pero ninguno de ellos sabía hablar el idioma de los judíos. ^25 Así que reprendí a esos judíos y los maldije, golpeé a algunos de los hombres y les arranqué los cabellos, y los hice jurar por Dios. Les dije: “No casarán a sus hijas con los hijos de ellos. Tampoco casarán a sus hijos con las hijas de ellos ni se casarán ustedes con ellas. ^26 ¿No fue esa la razón por la que pecó el rey Salomón de Israel? Entre muchas otras naciones no hubo un rey como él. Su Dios lo amaba, y por eso lo hizo rey de todo Israel. A pesar de eso, incluso a él lo hicieron pecar sus esposas extranjeras. ^27 No puedo creer que ustedes se hayan atrevido a cometer esta gran maldad. ¿Cómo han podido serle infieles a Dios casándose con mujeres extranjeras?”.

^28 Y uno de los hijos de Joiadá, hijo del sumo sacerdote Eliasib, era yerno de Sanbalat el horonita. De modo que lo eché de mi lado.

^29 Dios mío, acuérdate de ellos, pues han contaminado el sacerdocio y el pacto del sacerdocio y de los levitas.

^30 Yo purifiqué al pueblo de toda contaminación extranjera y organicé las responsabilidades de los sacerdotes y de los levitas, de cada uno según su servicio. ^31 También hice preparativos relacionados con los turnos para traer la leña y con los primeros frutos maduros.

Dios mío, acuérdate de mí para bien.[*]

^ Neh. 13:3 O “los de ascendencia mixta”.

^ Neh. 13:4 O “comedores”.

^ Neh. 13:4 O “del templo”.

^ Neh. 13:5 O “un comedor grande”.

^ Neh. 13:5 O “el diezmo”.

^ Neh. 13:8 O “del comedor”.

^ Neh. 13:9 O “comedores”.

^ Neh. 13:13 O “escriba”.

^ Neh. 13:14 O “por el cuidado de ella”.

^ Neh. 13:15 O quizás “les advertí ese día que dejaran de vender provisiones”.

^ Neh. 13:23 O “habían llevado a sus casas a”.

^ Neh. 13:31 O “acuérdate de mí y favoréceme”.

Ester  1 : 1 - 22

ESTER

1 Esta historia sucedió en los días del rey Asuero,[*] el Asuero que gobernaba 127 provincias[*] desde la India hasta Etiopía.[*] ^2 En aquellos días, el rey Asuero tenía su trono en el castillo[*] de Susa.[*] ^3 En el tercer año de su reinado celebró un banquete para todos sus príncipes y sus siervos. Delante de él estaban los oficiales del ejército de Persia y Media, los nobles y los príncipes de las provincias. ^4 Y durante muchos días, 180 días en total, les mostró las riquezas de su magnífico reino y la grandeza y esplendor de su gloria. ^5 Pasado ese tiempo, el rey celebró en el patio del jardín de su palacio un banquete de siete días para todos los que estaban en el castillo de Susa, tanto para la gente más importante como para la gente común. ^6 Había cortinas de lino, algodón fino y tela azul sujetadas con cordones de tejido fino, cordones de lana púrpura atados a anillas de plata, y columnas de mármol. Además, había divanes de oro y de plata sobre un suelo de piedra de pórfido, mármol blanco, nácar y mármol negro.

^7 Se sirvió vino en copas[*] de oro, y cada una era diferente. Había muchísimo vino de la casa real, tanto como solo el rey podía ofrecer. ^8 En esa ocasión no hubo exigencias[*] para nadie a la hora de beber; esa fue la norma que se siguió, pues el rey y los funcionarios del palacio habían decidido que la gente bebiera lo que quisiera.

^9 Vasti, la reina, también celebró un banquete para las mujeres en el palacio[*] del rey Asuero.

^10 Al séptimo día, cuando el corazón del rey ya estaba alegre por el vino, él habló con sus ayudantes personales —siete funcionarios[*] de la corte, que se llamaban Mehumán, Biztá, Harboná, Bigtá, Abagtá, Zetar y Carcás— ^11 y les mandó que trajeran ante él a la reina Vasti con su adorno[*] real sobre la cabeza para mostrarles su belleza a los pueblos y sus príncipes, pues ella era muy hermosa. ^12 Pero, una y otra vez, la reina Vasti se negó a obedecer la orden del rey que le comunicaron los funcionarios de la corte. Así que la furia del rey se encendió y él se enojó muchísimo.

^13 Entonces el rey consultó a los sabios que conocían bien los precedentes legales.[*] (Los asuntos del rey se trataban con todos los expertos en leyes y en casos legales. ^14 Los más cercanos a él eran Carsená, Setar, Admatá, Tarsis, Meres, Marsená y Memucán, siete príncipes de Persia y Media que tenían acceso al rey y que ocupaban los puestos más altos del reino). ^15 El rey les preguntó: “Según la ley, ¿qué se le debe hacer a la reina Vasti por desobedecer la orden que el rey Asuero le dio mediante los funcionarios de la corte?”.

^16 Memucán entonces dijo en presencia del rey y los príncipes: “Lo que ha hecho la reina Vasti no solo le perjudica al rey, sino también a todos los príncipes y pueblos que están en todas las provincias del rey Asuero. ^17 Porque, cuando todas las esposas se enteren de lo que ha hecho la reina, les perderán el respeto a sus esposos y dirán: ‘El rey Asuero mandó llamar a la reina Vasti, y ella no quiso obedecerlo’. ^18 Hoy mismo, las princesas de Persia y Media que sepan lo que ha hecho la reina hablarán de esto con sus esposos, los príncipes del rey, y eso provocará muchísimo desprecio e indignación. ^19 Si le parece bien al rey, que él emita un decreto real para que Vasti jamás vuelva a presentarse ante el rey Asuero, y que quede registrado en las leyes de Persia y Media, las cuales no se pueden anular. Y que el rey elija como reina a una mujer que sea mejor que ella. ^20 Así, cuando el decreto del rey se oiga en todo su extenso reino, todas las esposas respetarán a sus esposos, tanto entre la gente más importante como entre la gente común”.

^21 Como esta propuesta les agradó al rey y a los príncipes, el rey hizo lo que dijo Memucán. ^22 Así que envió cartas a todas las provincias de su reino, a cada provincia en su propia escritura[*] y a cada pueblo en su propio idioma. En ellas ordenaba que cada esposo fuera el señor[*] de su casa y que se hablara el idioma del pueblo de él.

^ Est. 1:1 Se cree que fue Jerjes I, hijo de Darío el Grande (Darío Histaspes).

^ Est. 1:1 O “distritos jurisdiccionales (administrativos)”.

^ Est. 1:1 O “Cus”.

^ Est. 1:2 O “el palacio”, “la fortaleza”.

^ Est. 1:2 O “Susán”.

^ Est. 1:7 O “recipientes”, “vasos”.

^ Est. 1:8 O “restricciones”.

^ Est. 1:9 O “la casa real”.

^ Est. 1:10 O “siete oficiales”.

^ Est. 1:11 O “turbante”.

^ Est. 1:13 O “procedimientos”. Lit. “tiempos”.

^ Est. 1:22 O “propio estilo de escribir”.

^ Est. 1:22 O “príncipe”.

Ester  4 : 1 - 17

4 Cuando Mardoqueo se enteró de todo lo que había pasado, rasgó su ropa, se vistió de tela de saco y se echó cenizas encima. Entonces salió por la ciudad dando gritos de amargura. ^2 Solo llegó hasta la puerta del palacio del rey, porque nadie podía cruzar esa puerta vestido de tela de saco. ^3 Y, a medida que iba llegando la orden del rey y su decreto a todas las provincias, los judíos se ponían de duelo y ayunaban, lloraban y gritaban de dolor. Muchos se acostaban sobre tela de saco y cenizas. ^4 Cuando las sirvientas y los eunucos de Ester entraron y le contaron a la reina lo que estaba pasando, ella se preocupó muchísimo y le envió ropa a Mardoqueo para que se quitara la tela de saco. Pero él no la aceptó. ^5 Entonces, Ester llamó a Hatac, un eunuco a quien el rey había puesto a su servicio, y le ordenó que le preguntara a Mardoqueo qué significaba todo eso y qué estaba pasando.

^6 Así que Hatac fue a buscar a Mardoqueo a la plaza de la ciudad que estaba frente a la puerta del palacio del rey. ^7 Mardoqueo le explicó todo lo que le había pasado. También le dijo la cantidad exacta de dinero que Hamán había prometido pagar para el tesoro del rey para que se exterminara a los judíos. ^8 Además, le dio una copia de la ley que se había publicado en Susa y que ordenaba exterminar a los judíos. Hatac tenía que mostrársela y explicársela a Ester. También tenía que mandarle que se presentara ante el rey para suplicarle su favor y para interceder personalmente por su pueblo.

^9 Hatac volvió adonde estaba Ester y le contó lo que había dicho Mardoqueo. ^10 Entonces Ester le ordenó a Hatac que le respondiera esto a Mardoqueo: ^11 “Todos los siervos del rey y la gente de las provincias del rey saben que hay una sola ley para cualquier hombre o mujer que entre en el patio interior del rey sin que él lo llame: tiene que morir. Solo se le perdona la vida si el rey le extiende el cetro de oro. Y hace ya 30 días que el rey no me ha mandado llamar”.

^12 Cuando Mardoqueo supo lo que había dicho Ester, ^13 le respondió a ella: “No pienses que por estar en el palacio real tienes más posibilidades de escapar con vida que los demás judíos. ^14 Porque, si en este momento te quedas callada, los judíos recibirán ayuda y liberación de alguna otra parte; pero tú y la familia de tu padre morirán. Además, ¿quién sabe si no te has convertido en reina para ayudar en un momento como este?”.

^15 Por lo tanto, Ester le respondió a Mardoqueo: ^16 “Ve, reúne a todos los judíos que están en Susa, y ayunen por mí. No coman ni beban durante tres días y tres noches. Mis sirvientas y yo también ayunaremos. Después, aunque la ley lo prohíbe, me presentaré ante el rey. Y, si tengo que morir, moriré”. ^17 De modo que Mardoqueo se fue e hizo todo lo que Ester le había mandado.

Ester  6 : 1 - 14

6 Aquella noche, el rey no pudo dormir.[*] De modo que ordenó que le trajeran el libro de los registros históricos y se lo leyeran. ^2 Allí estaba escrita la denuncia que Mardoqueo había hecho contra Bigtana y Teres, dos funcionarios de la corte real que servían de porteros y que habían tramado un plan para matar[*] al rey Asuero. ^3 Entonces el rey dijo: “¿Qué honra y qué recompensa recibió Mardoqueo por haber hecho esto?”. “No se hizo nada por él”, le respondieron sus ayudantes personales.

^4 Más tarde, el rey preguntó: “¿Quién está en el patio?”. Resulta que Hamán había entrado en el patio exterior de la casa[*] del rey. Quería pedirle que colgaran a Mardoqueo en el madero que había mandado levantar para él. ^5 Así que los ayudantes del rey le contestaron: “El que está en el patio es Hamán”. Y el rey les ordenó: “Díganle que entre”.

^6 Cuando Hamán entró, el rey le dijo: “¿Qué se debe hacer por el hombre a quien el rey desea honrar?”. Entonces, Hamán pensó:[*] “¿Y a quién más desearía honrar el rey sino a mí?”. ^7 Por lo tanto, Hamán le dijo: “Si el rey desea honrar a alguien, ^8 que traigan ropas reales de las que usa el rey y un caballo con el adorno real en la cabeza, uno de los que el rey mismo cabalga. ^9 Y que uno de los príncipes más importantes del rey se encargue de la ropa y del caballo. Deben vestir al hombre a quien el rey desea honrar y llevarlo a caballo por la plaza de la ciudad. Entonces deben anunciar delante de él: ‘¡Así se trata al hombre a quien el rey desea honrar!’”. ^10 Enseguida, el rey le ordenó a Hamán: “¡Rápido! Ve a buscar la ropa y el caballo. Hazle todo eso a Mardoqueo, el judío que está sentado en la puerta del palacio del rey. Haz absolutamente todo lo que has dicho”.

^11 Y Hamán fue a buscar la ropa y el caballo, vistió a Mardoqueo, lo llevó por la plaza de la ciudad en el caballo y anunció delante de él: “¡Así se trata al hombre a quien el rey desea honrar!”. ^12 Después de eso, Mardoqueo volvió a la puerta del palacio del rey. Pero Hamán se fue rápido a su casa, lamentándose y con la cabeza cubierta. ^13 Hamán les contó tanto a su esposa Zeres como a todos sus amigos lo que le había pasado. Entonces, sus consejeros[*] y Zeres le dijeron: “Si Mardoqueo, ante quien has empezado a caer, es de origen judío, no lo vencerás; no hay duda de que caerás ante él”.

^14 Mientras todavía estaban hablando con él, llegaron los funcionarios de la corte del rey y de inmediato se llevaron a Hamán al banquete que Ester había preparado.

^ Est. 6:1 Lit. “el sueño del rey huyó”.

^ Est. 6:2 Lit. “echarle mano”.

^ Est. 6:4 O “del palacio”.

^ Est. 6:6 Lit. “dijo en su corazón”.

^ Est. 6:13 Lit. “hombres sabios”.

Ester  7 : 1 - 10

7 Entonces, el rey y Hamán llegaron al banquete de la reina Ester. ^2 El segundo día, durante el banquete de vino, el rey le preguntó otra vez a Ester: “¿Qué deseas, reina Ester? Dímelo y te lo daré. ¿Qué me quieres pedir? ¡Aunque fuera la mitad de mi reino, yo te lo daré!”. ^3 La reina Ester contestó: “Oh, rey, si tengo tu favor y si te parece bien darme lo que pido, te suplico que salves mi vida y la de mi pueblo. ^4 Porque mi pueblo y yo hemos sido vendidos para que nos maten, destruyan y aniquilen. Si solo se nos hubiera vendido como esclavos y esclavas, me habría quedado callada. Pero esta desgracia no se puede permitir, pues acabará perjudicando al rey”.

^5 Así que el rey Asuero le dijo a la reina Ester: “¡¿Quién es el que se ha atrevido a hacer eso?! ¡¿Dónde está?!”. ^6 Ella le contestó: “Ese adversario y enemigo es este miserable, Hamán”.

Y Hamán sintió terror a causa del rey y la reina. ^7 Entonces, el rey se puso de pie, salió furioso del banquete de vino y se fue al jardín del palacio. Como Hamán se dio cuenta de que el rey estaba decidido a castigarlo, se levantó para pedirle a la reina Ester que le perdonara la vida. ^8 Cuando el rey volvió del jardín del palacio al lugar del banquete de vino, vio que Hamán se había lanzado sobre el diván donde estaba Ester. Por eso gritó: “¡¿Pero es que además este hombre va a violar a la reina en mi propia casa?!”. En cuanto el rey dijo esto, le cubrieron la cara a Hamán. ^9 Y Harboná, uno de los funcionarios de la corte real, dijo: “Hamán también ha levantado un madero para Mardoqueo, quien salvó al rey con su denuncia. El madero está en la casa de Hamán y mide 50 codos[*] de alto”. El rey ordenó: “Cuélguenlo en él”. ^10 Así que colgaron a Hamán en el madero que había preparado para Mardoqueo. Entonces, la furia del rey se calmó.

^ Est. 7:9 Unos 22,3 m (73 ft). Ver apén. B14.

Isaías  37 : 1 - 38

37 Tan pronto como el rey Ezequías oyó esto, se rasgó la ropa, se cubrió de tela de saco y entró en la casa de Jehová. ^2 Entonces mandó a Eliaquim, que estaba a cargo de la casa,[*] al secretario Sebná y a los ancianos de los sacerdotes, cubiertos de tela de saco, a que fueran a ver al profeta Isaías, el hijo de Amoz. ^3 Ellos le dijeron: “Esto es lo que dice Ezequías: ‘Hoy es un día de angustia, de reprensión[*] y de humillación, porque los hijos ya están listos para nacer[*] pero no hay fuerzas para dar a luz. ^4 Tal vez Jehová tu Dios oiga las palabras del rabsaqué, a quien su señor el rey de Asiria envió para desafiar al Dios vivo, y entonces le pida cuentas por las palabras que Jehová tu Dios ha oído. Así que haz una oración a favor del resto que ha sobrevivido’”.

^5 De manera que los siervos del rey Ezequías entraron adonde estaba Isaías, ^6 e Isaías les dijo: “Deben decirle a su señor: ‘Esto es lo que dice Jehová: “No tengas miedo por las palabras que has oído, esas blasfemias que los sirvientes del rey de Asiria dijeron contra mí. ^7 Voy a poner un pensamiento en su mente,[*] y él oirá una noticia y regresará a su país; y haré que caiga a espada en su propio país”’”.

^8 Cuando el rabsaqué oyó que el rey de Asiria se había retirado de Lakís, regresó a verlo y lo encontró peleando contra Libná. ^9 Entonces al rey le dijeron sobre el rey Tirhacá de Etiopía: “Ha salido a pelear contra ti”. Al oír esto, él volvió a enviarle mensajeros a Ezequías con esta orden: ^10 “Esto es lo que ustedes deben decirle al rey Ezequías de Judá: ‘No dejes que tu Dios, en quien confías, te engañe diciendo “Jerusalén no caerá en manos del rey de Asiria”. ^11 ¡Mira! Tú has oído lo que los reyes de Asiria les hicieron a todos los países que destruyeron.[*] ¿Y crees que tú te vas a salvar? ^12 ¿Acaso los dioses de las naciones destruidas por mis antepasados pudieron salvarlas? ¿Dónde están ahora Gozán, Harán, Rézef y la gente de Edén que estaba en Tel-Asar? ^13 ¿Dónde están el rey de Hamat, el rey de Arpad y los reyes de las ciudades de Sefarvaim, Hená e Ivá?’”.

^14 Ezequías recibió las cartas de mano de los mensajeros y las leyó. Después subió a la casa de Jehová y las extendió[*] delante de Jehová. ^15 Y Ezequías se puso a orarle a Jehová y a decir: ^16 “Oh, Jehová de los ejércitos, Dios de Israel, que estás sentado en tu trono sobre[*] los querubines, solo tú eres el Dios verdadero de todos los reinos de la tierra. Tú hiciste los cielos y la tierra. ^17 ¡Oh, Jehová, inclina tu oído y escucha! ¡Oh, Jehová, abre tus ojos y mira! Escucha todas las palabras que Senaquerib ha enviado para desafiar al Dios vivo. ^18 Oh, Jehová, es un hecho que los reyes de Asiria han devastado todas las tierras, y también su propia tierra. ^19 Y han echado sus dioses al fuego, porque no eran dioses, sino objetos hechos por manos humanas, eran madera y piedra. Por eso pudieron destruirlos. ^20 Pero ahora, oh, Jehová nuestro Dios, sálvanos de sus manos para que todos los reinos de la tierra sepan que solo tú eres Dios, oh, Jehová”.

^21 Entonces Isaías hijo de Amoz le envió a Ezequías este mensaje: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Por haberme orado sobre el rey Senaquerib de Asiria, ^22 estas son las palabras que Jehová ha dicho en contra de él:

“La hija virgen de Sion te desprecia, se burla de ti.

La hija de Jerusalén menea la cabeza al mirarte.

^23 ¿A quién desafiaste y contra quién blasfemaste?

¿Contra quién alzaste la voz

y levantaste tu arrogante mirada?

¡Contra el Santo de Israel!

^24 Mediante tus siervos desafiaste a Jehová y dijiste:

‘Con mis numerosos carros de guerra

subiré a lo alto de las montañas,

a las partes más remotas del Líbano.

Cortaré sus cedros más altos, sus mejores enebros.

Entraré en sus refugios más elevados, sus bosques más densos.

^25 Cavaré pozos y beberé aguas;

secaré las corrientes[*] de Egipto con las plantas de mis pies’.

^26 ¿No lo has oído? Esto se decidió[*] hace tiempo.

Han pasado muchos días desde que lo preparé.[*]

Ahora lo realizaré.

Convertirás ciudades fortificadas en montones de ruinas abandonadas.

^27 Sus habitantes estarán indefensos;

se llenarán de terror y serán avergonzados.

Acabarán como la vegetación del campo y la hierba verde,

como la hierba de las azoteas, quemada por el viento del este.

^28 Pero yo sé bien cuándo te sientas, cuándo sales y cuándo entras,

y cuándo estás furioso conmigo,

^29 porque tu furia contra mí y tus rugidos han llegado a mis oídos.

Así que pondré mi garfio en tu nariz y mi freno entre tus labios,

y te haré volver por donde viniste”.

^30 ”’Y esto te servirá[*] de señal: este año ustedes comerán lo que brote por sí solo,[*] y el segundo año comerán el grano que eso produzca, pero al tercer año van a sembrar y cosechar, van a plantar viñas y comer su fruto. ^31 Los de la casa de Judá que escapen, los que queden, echarán raíces hacia abajo y producirán fruto hacia arriba. ^32 Porque de Jerusalén saldrá un resto, y del monte Sion saldrán sobrevivientes. El celo de Jehová de los ejércitos hará esto.

^33 ”’Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová sobre el rey de Asiria:

“No entrará en esta ciudad,

no disparará ninguna flecha contra ella,

ni se enfrentará a ella con un escudo,

ni levantará una rampa para atacarla”’.

^34 ‘Volverá por donde vino;

no entrará en esta ciudad’, dice Jehová.

^35 ‘Defenderé esta ciudad y la salvaré por mí

y por mi siervo David’”.

^36 Y el ángel de Jehová salió y mató a 185.000 hombres en el campamento de los asirios. Quienes se levantaron temprano por la mañana vieron todos los cadáveres. ^37 Así que el rey Senaquerib de Asiria se fue, regresó a Nínive y se quedó allí. ^38 Y, mientras se inclinaba en el templo de su dios Nisroc, sus propios hijos, Adramélec y Sarézer, lo mataron a espada y luego huyeron a la tierra de Ararat. Y su hijo Esar-Hadón se convirtió en el nuevo rey.

^ Is. 37:2 O “del palacio”.

^ Is. 37:3 O “insulto”.

^ Is. 37:3 Lit. “han llegado a la apertura de la matriz”.

^ Is. 37:7 Lit. “un espíritu en él”.

^ Is. 37:11 O “entregaron a la destrucción”.

^ Is. 37:14 O “extendió aquello”.

^ Is. 37:16 O quizás “entre”.

^ Is. 37:25 O “los canales del Nilo”.

^ Is. 37:26 Lit. “hizo”.

^ Is. 37:26 O “formé”.

^ Is. 37:30 Es decir, a Ezequías.

^ Is. 37:30 O “lo que crezca de los granos caídos”.

Jeremías  13 : 1 - 27

13 Esto es lo que Jehová me dijo: “Ve a comprarte un cinturón de lino y átatelo a la cintura, pero no lo metas en agua”. ^2 Así que, de acuerdo con las palabras de Jehová, compré el cinturón y me lo até a la cintura. ^3 Y recibí las palabras de Jehová una segunda vez. Me dijo: ^4 “Toma el cinturón que compraste y que llevas puesto, vete al río Éufrates y escóndelo allí en una grieta del peñasco”. ^5 De modo que fui y lo escondí junto al Éufrates, tal como me lo había mandado Jehová.

^6 Pero, después de muchos días, Jehová me dijo: “Levántate, ve al Éufrates a buscar el cinturón que te mandé esconder allí”. ^7 Así que fui al Éufrates, desenterré el cinturón y lo saqué del lugar donde lo había escondido. Y vi que el cinturón se había echado a perder; no servía para nada.

^8 Entonces recibí las palabras de Jehová. Me dijo: ^9 “Esto es lo que dice Jehová: ‘De la misma manera acabaré con el orgullo de Judá y el inmenso orgullo de Jerusalén. ^10 Esta gente mala, que se niega a obedecer mis palabras, que con terquedad se deja llevar por su propio corazón y sigue a otros dioses, sirviéndoles e inclinándose ante ellos, acabará igual que este cinturón que no sirve para nada’. ^11 ‘Porque, tal como un cinturón está sujeto a la cintura de un hombre, así yo hice que toda la casa de Israel y toda la casa de Judá se aferraran a mí —afirma Jehová—, para que llegaran a ser para mí un pueblo, un nombre, una alabanza y algo hermoso. Pero no obedecieron’.

^12 ”Y también tienes que darles este mensaje: ‘Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: “Todas las jarras grandes se llenan de vino”’. Ellos te contestarán: ‘¿Y acaso no sabemos ya que todas las jarras grandes se llenan de vino?’. ^13 Entonces tú diles: ‘Esto es lo que dice Jehová: “Voy a llenar de vino a todos los habitantes de este país, los reyes que se sientan en el trono de David, los sacerdotes, los profetas y todos los habitantes de Jerusalén hasta que estén borrachos. ^14 Y los estrellaré unos contra otros, tanto a padres como a hijos —afirma Jehová—. No mostraré compasión ni sentiré ninguna lástima ni les tendré misericordia; nada me impedirá acabar con ellos”’.

^15 Oigan y presten atención.

No sean arrogantes, porque Jehová ha hablado.

^16 Den gloria a Jehová su Dios

antes de que él traiga la oscuridad

y antes de que los pies de ustedes tropiecen en las montañas al anochecer.

Ustedes esperarán luz,

pero él traerá sombras oscuras;

convertirá la luz en densas tinieblas.

^17 Y, si ustedes se niegan a escuchar,

lloraré en secreto por culpa de su orgullo.

Derramaré muchas lágrimas, y mis ojos se inundarán de lágrimas,

porque se han llevado cautivo al rebaño de Jehová.

^18 Diles al rey y a la reina madre:[*] ‘Siéntense en un lugar más bajo,

porque su hermosa corona caerá de sus cabezas’.

^19 Las ciudades del sur están cerradas,[*] y no hay nadie que las abra.

Se han llevado a todo Judá al destierro, se los han llevado al destierro por completo.

^20 Levanta la vista y mira a los que vienen desde el norte.

¿Dónde está el rebaño que se te dio, tus preciosas ovejas?

^21 ¿Qué dirás cuando tu castigo te llegue

de parte de los que trataste como amigos íntimos desde el principio?

¿No se apoderarán de ti dolores de parto como los de una mujer dando a luz?

^22 Y, cuando digas en tu corazón ‘¿Por qué me han pasado estas cosas?’,

que sepas que es por culpa de tu gran error que te han quitado la falda

y han tratado con violencia tus talones.

^23 ¿Puede un cusita[*] cambiar su piel? ¿O puede un leopardo cambiar sus manchas?

Si ese fuera el caso, ustedes podrían hacer el bien,

ustedes que están entrenados para hacer el mal.

^24 Por eso los esparciré como paja arrastrada por el viento del desierto.

^25 Esta es la parte que te toca, la porción que he medido para ti —afirma Jehová—,

porque te has olvidado de mí y confías en mentiras.

^26 Por eso te levantaré la falda por encima de la cara,

y verán tus vergüenzas,

^27 tus actos de adulterio y tus relinchos de pasión,

tu prostitución obscena.[*]

En las colinas, en el campo,

he visto tu repugnante comportamiento.

¡Ay de ti, Jerusalén!

¿Hasta cuándo seguirás impura?”.

^ Jer. 13:18 O “la dama”.

^ Jer. 13:19 O “cercadas”.

^ Jer. 13:23 O “etíope”.

^ Jer. 13:27 O “vergonzosa”.

Jeremías  14 : 1 - 22

14 Estas son las palabras de Jehová que Jeremías recibió respecto a las sequías:

 ^2 Judá está de duelo y sus puertas se han desvanecido.

Caen a tierra, hundidas de tristeza,

y un grito de angustia se eleva desde Jerusalén.

 ^3 Los amos envían a sus siervos[*] a buscar agua.

Van a las cisternas[*] y no encuentran nada de agua.

Regresan con sus vasijas vacías.

Están avergonzados y desilusionados,

y se cubren la cabeza.

 ^4 Como el terreno está agrietado

porque no llueve sobre la tierra,

los agricultores están desconcertados y se cubren la cabeza.

 ^5 Hasta la cierva[*] del campo abandona a su recién nacido

porque no hay hierba.

 ^6 Los asnos salvajes están sobre las colinas peladas.

Jadean como chacales;

les fallan los ojos porque no hay vegetación.

 ^7 Aunque nuestros errores testifican contra nosotros,

oh, Jehová, actúa por causa de tu nombre.

Nuestras infidelidades son muchas,

y es contra ti que hemos pecado.

 ^8 Oh, esperanza de Israel, su Salvador en tiempos de angustia,

¿por qué eres como un extranjero en el país,

como un viajero que solo se detiene a pasar la noche?

 ^9 ¿Por qué actúas como un hombre aturdido,

como un hombre poderoso incapaz de salvar?

Pues tú estás entre nosotros, oh, Jehová,

y nosotros llevamos tu nombre.

No nos abandones.

^10 Esto es lo que Jehová dice de este pueblo: “Les encanta andar de acá para allá; no han refrenado sus pies. Por eso Jehová no está nada contento con ellos. Ahora se acordará de sus errores y les pedirá cuentas por sus pecados”.

^11 Entonces Jehová me dijo: “No ores para que a este pueblo le vaya bien. ^12 Cuando ayunan, yo no escucho sus ruegos; y, cuando presentan ofrendas quemadas y ofrendas de grano, yo no las acepto. Usaré la espada, el hambre y la peste[*] para acabar con ellos”.

^13 Entonces dije: “¡Ay, Señor Soberano Jehová! Mira que los profetas les están diciendo: ‘Ustedes no verán la espada ni pasarán hambre, sino que yo les daré verdadera paz en este lugar’”.

^14 Jehová entonces me dijo: “Los profetas están profetizando mentiras en mi nombre. Yo no los he enviado, ni les he ordenado ni dicho nada. Lo que les están profetizando es una visión falsa y una predicción inútil y las mentiras de su propio corazón. ^15 Por lo tanto, esto es lo que Jehová dice de los profetas que están profetizando en mi nombre —aunque yo no los envié— y que dicen que en este país no habrá ni espada ni hambre: ‘La espada y el hambre acabarán con esos profetas. ^16 Y la gente a la que le están profetizando acabará tirada en las calles de Jerusalén por el hambre y la espada. Nadie los enterrará —ni a ellos ni a sus esposas ni a sus hijos ni a sus hijas—, porque derramaré sobre ellos la calamidad que se merecen’.

^17 ”Diles estas palabras:

‘Que mis ojos se inunden de lágrimas día y noche, que lloren sin parar,

pues la hija virgen de mi pueblo ha sido completamente aplastada y destrozada;

su herida es muy grave.

^18 Si salgo al campo,

¡veo los muertos a espada!

Y, si entro en la ciudad,

¡veo las enfermedades que causa el hambre!

Tanto el profeta como el sacerdote han vagado por una tierra que no conocen’”.

^19 ¿Has rechazado totalmente a Judá? ¿Has odiado a Sion?

¿Por qué nos has golpeado? Ahora ya no hay cura para nosotros.

Se esperaba la paz, pero no vino nada bueno;

un tiempo de curación, ¡pero lo que hay es terror!

^20 Oh, Jehová, nosotros reconocemos nuestra maldad

y el error de nuestros antepasados,

porque hemos pecado contra ti.

^21 Por causa de tu nombre, no nos rechaces;

no desprecies tu glorioso trono.

Recuerda el pacto que hiciste con nosotros y no lo rompas.

^22 ¿Puede cualquiera de los ídolos inútiles de las naciones hacer que llueva?

¿Y acaso puede el cielo por sí mismo enviar aguaceros?

Oh, Jehová nuestro Dios, ¿no eres tú el único que puede?

Nuestra esperanza eres tú,

porque solo tú has hecho todas estas cosas.

^ Jer. 14:3 O “pequeños”.

^ Jer. 14:3 O “las zanjas”, “los abrevaderos”.

^ Jer. 14:5 O “hembra del venado”.

^ Jer. 14:12 O “enfermedad”.

Jeremías  20 : 1 - 18

20 Ahora bien, Pasjur hijo de Imer, el sacerdote que también era el supervisor principal de la casa de Jehová, estaba escuchando cuando Jeremías profetizó esas cosas. ^2 Entonces Pasjur golpeó al profeta Jeremías y lo puso en el cepo que había en la Puerta Superior de Benjamín, que estaba en la casa de Jehová. ^3 Pero al día siguiente, cuando Pasjur dejó salir a Jeremías del cepo, Jeremías le dijo:

“Jehová te ha cambiado el nombre de Pasjur a Terror por Todas Partes. ^4 Porque esto es lo que dice Jehová: ‘Voy a convertirte en motivo de terror para ti mismo y para todos tus amigos. Ellos caerán por la espada de sus enemigos, y tus ojos lo verán. Entregaré a todo Judá en manos del rey de Babilonia, y él los llevará al destierro en Babilonia y los matará a espada. ^5 Y entregaré en manos de sus enemigos todas las riquezas de esta ciudad, todos sus recursos, todos sus objetos valiosos y todos los tesoros de los reyes de Judá. Y ellos saquearán sus bienes, se apoderarán de ellos y se los llevarán a Babilonia. ^6 Y en cuanto a ti, Pasjur, y también todos los que viven en tu casa, ustedes irán al cautiverio. Irás a Babilonia, morirás allí y allí te enterrarán con todos tus amigos, porque les has profetizado mentiras’”.

 ^7 Me has engañado, oh, Jehová, y caí en el engaño.

Usaste tu fuerza contra mí y ganaste.

Ahora se ríen de mí todo el día;

toda la gente se burla de mí.

 ^8 Porque, cada vez que hablo, tengo que gritar y anunciar:

“¡Violencia y destrucción!”.

Y las palabras de Jehová han hecho que la gente me insulte y se burle de mí todo el día.

 ^9 Entonces dije: “No hablaré de él

y no hablaré más en su nombre”.

Pero sus palabras se volvieron en mi corazón como un fuego ardiente encerrado en mis huesos,

y me cansé de contenerlas;

no pude soportarlo más.

^10 Porque oí muchos rumores malintencionados;

el terror me rodeaba.

“¡Denúncienlo! ¡Vamos a denunciarlo!”.

Todos los que andaban deseándome la paz estaban pendientes de mi caída:

“Quizás él cometa alguna estupidez,

y así podamos vencerlo y vengarnos de él”.

^11 Pero Jehová estuvo conmigo como un temible guerrero.

Por eso los que me persiguen tropezarán y no vencerán.

Pasarán una gran vergüenza, pues no se saldrán con la suya.

Su humillación durará para siempre, nunca será olvidada.

^12 Pero tú, oh, Jehová de los ejércitos, estás examinando al justo;

tú ves los pensamientos más íntimos[*] y el corazón.

Déjame ver tu venganza contra ellos,

porque a ti te he confiado mi caso legal.

^13 ¡Cántenle a Jehová! ¡Alaben a Jehová!

Porque él ha rescatado a los pobres de las manos de los malvados.

^14 ¡Maldito sea el día en que nací!

¡Que no sea bendecido el día en que mi madre me dio a luz!

^15 Maldito el hombre que le llevó buenas noticias a mi padre y le dijo:

“¡Has tenido un hijo, un niño!”,

dándole así una gran alegría.

^16 Que ese hombre sea como las ciudades que Jehová destruyó sin ningún remordimiento.

Que oiga gritos por la mañana y la alarma de guerra al mediodía.

^17 ¿Por qué no me mató cuando estaba en la matriz?

Así mi madre habría sido mi sepultura

y habría permanecido embarazada para siempre.

^18 ¿Por qué tuve que salir de la matriz

y ver sufrimiento y tristeza,

y acabar mis días avergonzado?

^ Jer. 20:12 O “las emociones más profundas”. Lit. “riñones”.

Jeremías  23 : 1 - 40

23 “¡Ay de los pastores que acaban con las ovejas de mis pastos y las esparcen!”, afirma Jehová.

^2 Porque esto es lo que Jehová, el Dios de Israel, dice contra los pastores que pastorean a mi pueblo: “Ustedes esparcieron mis ovejas; no dejaron de dispersarlas y no las cuidaron”.

“Por eso a ustedes los castigaré por sus malas acciones”, afirma Jehová.

^3 “Entonces recogeré al resto de mis ovejas de todas las tierras adonde yo las he dispersado y las traeré de vuelta a sus pastos, y se reproducirán y llegarán a ser muchas. ^4 Y pondré sobre ellas pastores que de verdad las pastoreen. Ya no tendrán miedo ni terror, y no faltará ninguna”, afirma Jehová.

^5 “Miren, se acercan los días —afirma Jehová— en que haré que surja de David un brote[*] justo. Y un rey gobernará y mostrará entendimiento y defenderá la justicia y la rectitud en la tierra. ^6 En sus días se salvará a Judá, e Israel vivirá seguro. Y este es el nombre con el que se le llamará: Jehová Es Nuestra Justicia”.

^7 “Por lo tanto, se acercan los días —afirma Jehová— en que ya no se dirá: ‘¡Tan cierto como que vive Jehová, quien sacó al pueblo de Israel de la tierra de Egipto!’. ^8 En vez de eso, dirán: ‘Tan cierto como que vive Jehová, quien sacó y trajo de vuelta a los descendientes de la casa de Israel de la tierra del norte y de todas las tierras adonde yo los había dispersado’. Y ellos vivirán en su propia tierra”.

^9 En cuanto a los profetas:

Se me ha roto el corazón dentro de mí.

Me tiemblan todos los huesos.

Estoy como un hombre borracho,

como un hombre vencido por el vino,

debido a Jehová y a sus santas palabras.

^10 Porque esta tierra está llena de adúlteros;

la tierra se ha puesto de duelo por la maldición

y los pastos del desierto se han secado.

Hacen lo que es malo y abusan de su poder.

^11 “Tanto el profeta como el sacerdote están contaminados.[*]

Hasta en mi propia casa he encontrado su maldad”, afirma Jehová.

^12 “Por lo tanto, su camino será resbaladizo y oscuro;

se les empujará y caerán.

Porque les mandaré una calamidad

en el año de ajuste de cuentas”, afirma Jehová.

^13 “Y he visto algo repugnante en los profetas de Samaria.

Sus profecías son de parte de Baal

y descarrían a mi pueblo Israel.

^14 Y he visto cosas horribles en los profetas de Jerusalén.

Cometen adulterio y viven en la mentira;

apoyan a[*] los malvados

y no se arrepienten de sus maldades.

Para mí, todos son como Sodoma,

y los habitantes de ella son como Gomorra”.

^15 Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová de los ejércitos contra los profetas:

“Voy a hacer que coman ajenjo

y voy a darles de beber agua envenenada.

Porque los profetas de Jerusalén han esparcido la apostasía por todo el país”.

^16 Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos:

“No escuchen las palabras de los profetas que están profetizándoles.

Los están engañando.[*]

La visión de la que hablan sale de su propio corazón

y no de la boca de Jehová.

^17 A los que me faltan el respeto no paran de decirles:

‘Jehová ha dicho: “Disfrutarán de paz”’.

Y a todos los que siguen a su corazón terco les dicen:

‘No les llegará ninguna calamidad’.

^18 ¿Quién ha estado en el círculo de amigos íntimos de Jehová

para ver y oír sus palabras?

¿Quién ha prestado atención para escuchar sus palabras?

^19 ¡Miren! La tempestad de viento de Jehová se desatará con furia;

bajará como un torbellino sobre las cabezas de los malvados.

^20 La furia de Jehová no se calmará

hasta que él haya hecho realidad las intenciones de su corazón y las haya llevado a cabo.

Ustedes entenderán esto claramente en la parte final de los días.

^21 Yo no envié a los profetas, pero ellos fueron corriendo.

No hablé con ellos, pero ellos profetizaron.

^22 Pero, si hubieran estado en mi círculo de amigos íntimos,

habrían hecho que mi pueblo escuchara mis palabras

y que dejara su mal camino y sus malas acciones”.

^23 “¿Acaso soy un Dios solo de cerca y no lo soy también desde lejos?”, afirma Jehová.

^24 “¿Puede un hombre ocultarse en un escondite donde yo no lo vea?”, afirma Jehová.

“¿Acaso no lleno yo los cielos y la tierra?”, afirma Jehová.

^25 “A los profetas que están profetizando mentiras en mi nombre los he oído decir ‘¡Tuve un sueño! ¡Tuve un sueño!’. ^26 ¿Hasta cuándo seguirá en el corazón de los profetas esto de profetizar mentiras? Son profetas de las mentiras de su propio corazón. ^27 Con los sueños que se cuentan unos a otros, intentan hacer que mi pueblo se olvide de mi nombre, tal como sus padres se olvidaron de mi nombre por Baal. ^28 El profeta que tenga un sueño, que lo cuente; pero el que tenga mis palabras, que diga mis palabras fielmente”.

“¿Es que se parecen en algo la paja y el grano?”, afirma Jehová.

^29 “¿No es mi palabra como un fuego —afirma Jehová— y como un martillo de forja que destroza el peñasco?”.

^30 “Por eso —afirma Jehová—, aquí estoy yo contra los profetas que se roban unos a otros mis palabras”.

^31 “Aquí estoy yo contra los profetas —afirma Jehová—, los que usan su lengua para decir ‘¡Él afirma!’”.

^32 “Aquí estoy yo contra los profetas de sueños falsos —afirma Jehová—, que cuentan sus sueños y descarrían a mi pueblo con sus mentiras y sus fanfarronerías”.

“Pero yo no los envié ni les ordené nada. Así que no le harán ningún bien a este pueblo”, afirma Jehová.

^33 “Y, cuando alguien del pueblo, un profeta o un sacerdote te pregunte ‘¿Cuál es la carga[*] de Jehová?’, tienes que contestar ‘“¡Ustedes son la carga! Y me libraré de ustedes”, afirma Jehová’. ^34 En cuanto al profeta, al sacerdote o a alguien del pueblo que diga ‘¡Esto es la carga[*] de Jehová!’, castigaré a ese hombre y a los de su casa. ^35 Esto es lo que cada uno de ustedes está diciéndoles a su prójimo y a su hermano: ‘¿Qué ha respondido Jehová? ¿Y qué ha dicho Jehová?’. ^36 Pero no mencionen más la carga[*] de Jehová, porque la carga[*] son las propias palabras de cada uno, y ustedes han cambiado las palabras del Dios vivo, Jehová de los ejércitos, nuestro Dios.

^37 ”Esto es lo que le dirás al profeta: ‘¿Qué respuesta te ha dado Jehová? ¿Y qué ha dicho Jehová? ^38 Y, si ustedes siguen diciendo “¡La carga[*] de Jehová!”, esto es lo que Jehová dice: “Por seguir diciendo ‘Estas palabras son la carga[*] de Jehová’ aunque yo les ordené ‘No digan “¡La carga[*] de Jehová!”’, ^39 por eso yo voy a levantarlos y arrojarlos lejos de mi presencia, tanto a ustedes como a la ciudad que les di a ustedes y a sus antepasados. ^40 Y les traeré deshonra y humillación eternas, que no serán olvidadas”’”.

^ Jer. 23:5 O “heredero”.

^ Jer. 23:11 O “son apóstatas”.

^ Jer. 23:14 Lit. “fortalecen las manos de”.

^ Jer. 23:16 O “llenando de esperanzas vacías”.

^ Jer. 23:33 O “el mensaje pesado”. El término hebreo tiene dos significados: ‘una declaración divina de peso’ y ‘algo pesado’.

^ Jer. 23:34 O “el mensaje pesado”.

^ Jer. 23:36 O “el mensaje pesado”.

^ Jer. 23:36 O “el mensaje pesado”.

^ Jer. 23:38 O “El mensaje pesado”.

^ Jer. 23:38 O “el mensaje pesado”.

^ Jer. 23:38 O “El mensaje pesado”.

Jeremías  24 : 1 - 10

24 Entonces Jehová me mostró dos canastas de higos colocadas delante del templo de Jehová. Eso fue después de que el rey Nabucodonosor[*] de Babilonia se llevara al destierro a Jeconías[*] hijo de Jehoiaquim, el rey de Judá, junto con los príncipes de Judá, los artesanos y los herreros;[*] se los había llevado de Jerusalén a Babilonia. ^2 Una canasta tenía higos muy buenos, como las brevas; pero la otra canasta tenía higos muy malos, tan malos que no se podían comer.

^3 Jehová me preguntó entonces: “Jeremías, ¿qué estás viendo?”. Yo le dije: “Higos; los higos buenos son buenísimos, pero los malos son malísimos, tan malos que no se pueden comer”.

^4 Entonces recibí las palabras de Jehová. Me dijo: ^5 “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Igual que a estos higos buenos, consideraré buenos a los desterrados de Judá, a quienes envié de este lugar a la tierra de los caldeos. ^6 Mantendré mis ojos puestos en ellos para su bien y haré que regresen a esta tierra. Los edificaré y no los derrumbaré; los plantaré y no los arrancaré. ^7 Y les daré un corazón para que me conozcan, para que sepan que yo soy Jehová. Ellos serán mi pueblo y yo seré su Dios, porque volverán a mí con todo su corazón.

^8 ”’Pero, en cuanto a los higos malos que no se pueden comer de lo malos que son, esto es lo que dice Jehová: “Así consideraré al rey Sedequías de Judá, a sus príncipes, al resto de Jerusalén que queda en este país y a los que están viviendo en la tierra de Egipto. ^9 Los convertiré en motivo de horror y de calamidad para todos los reinos de la tierra, en objeto de insultos, un tema de proverbios, un motivo de burla y una maldición en todos los lugares adonde los disperse. ^10 Y enviaré contra ellos la espada, el hambre y la peste,[*] hasta que desaparezcan de la tierra que les di a ellos y a sus antepasados”’”.

^ Jer. 24:1 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 24:1 También llamado Joaquín y Conías.

^ Jer. 24:1 O quizás “constructores de fortificaciones”.

^ Jer. 24:10 O “enfermedad”.

Jeremías  25 : 1 - 38

25 En el cuarto año de Jehoiaquim hijo de Josías, el rey de Judá, que fue el primer año del rey Nabucodonosor[*] de Babilonia, Jeremías recibió estas palabras acerca de todo el pueblo de Judá. ^2 Esto es lo que el profeta Jeremías dijo sobre[*] todo el pueblo de Judá y todos los habitantes de Jerusalén:

^3 “Desde el año 13 de Josías hijo de Amón, el rey de Judá, hasta hoy —estos 23 años— he recibido las palabras de Jehová y no he dejado de hablarles una y otra vez;[*] pero ustedes no han querido escuchar. ^4 Y Jehová les envió todos sus siervos los profetas una y otra vez,[*] pero ustedes no hicieron caso ni prestaron atención.[*] ^5 Ellos decían: ‘Por favor, que cada uno de ustedes deje su mal camino y sus malas acciones; entonces seguirán viviendo por mucho tiempo en la tierra que Jehová les dio a ustedes y a sus antepasados hace mucho. ^6 No sigan a otros dioses ni les sirvan ni se inclinen ante ellos, provocándome así con las obras de sus manos; si lo hacen, les mandaré una calamidad’.

^7 ”‘Pero ustedes no quisieron escucharme —afirma Jehová—, sino que, para su propia desgracia, me provocaron con las obras de sus manos’.

^8 ”Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘“Como ustedes no obedecieron mis palabras, ^9 voy a convocar a todas las familias del norte —afirma Jehová—, voy a convocar al rey Nabucodonosor[*] de Babilonia, mi siervo, y los traeré contra esta tierra, contra sus habitantes y contra todas estas naciones vecinas. Voy a destruirlos[*] y a convertirlos en motivo de horror, en objeto de silbidos y en ruina permanente. ^10 Y pondré fin a sus gritos de alegría y felicidad, a la voz del novio y de la novia, al sonido del molino de mano y a la luz de la lámpara. ^11 Y toda esta tierra se convertirá en ruinas y en motivo de horror, y estas naciones tendrán que servir al rey de Babilonia por 70 años”’.

^12 ”‘Pero, cuando se hayan cumplido 70 años, les pediré cuentas[*] al rey de Babilonia y a esa nación por su error —afirma Jehová— y haré que la tierra de los caldeos sea para siempre un desierto desolado. ^13 Traeré sobre esa tierra todas las palabras que he dicho contra ella, todo lo que está escrito en este libro y que Jeremías ha profetizado contra todas las naciones. ^14 Porque muchas naciones y grandes reyes los harán esclavos; y yo les daré lo que se merecen por sus acciones y las obras de sus propias manos’”.

^15 Porque esto es lo que me dijo Jehová, el Dios de Israel: “Toma de mi mano esta copa del vino de la ira y haz que se lo beban todas las naciones a las que te envío. ^16 Y beberán y se tambalearán y se portarán como locos por la espada que voy a enviar contra ellos”.

^17 Así que tomé de la mano de Jehová la copa e hice que bebieran de ella todas las naciones a las que Jehová me envió: ^18 primero Jerusalén y las ciudades de Judá, sus reyes y sus príncipes, para convertirlos en una ruina, en motivo de horror, en objeto de silbidos y en una maldición, como es el caso hoy; ^19 después el faraón —rey de Egipto—, sus siervos, sus príncipes y todo su pueblo, ^20 y toda la mezcla de pueblos que vive allí; todos los reyes de la tierra de Uz; todos los reyes de la tierra de los filisteos, Asquelón, Gaza, Ecrón y los restantes de Asdod; ^21 Edom, Moab y los ammonitas; ^22 todos los reyes de Tiro, todos los reyes de Sidón y los reyes de la isla que está en el mar; ^23 Dedán, Temá, Buz y todos los que se cortan el cabello de las sienes; ^24 todos los reyes de los árabes y todos los reyes de la mezcla de pueblos que vive en el desierto; ^25 todos los reyes de Zimrí, todos los reyes de Elam y todos los reyes de los medos; ^26 y todos los reyes del norte —los de cerca y los de lejos—, uno tras otro, y todos los demás reinos que están sobre la faz de la tierra; y el rey de Sesac[*] beberá después de ellos.

^27 “Y tienes que decirles: ‘Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: “Beban, emborráchense, vomiten y cáiganse de forma que no puedan levantarse por la espada que voy a enviar contra ustedes”’. ^28 Y, si ellos se niegan a recibir la copa que les das a beber, diles: ‘Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: “¡Tienen que bebérsela! ^29 Porque, miren, si primero voy a mandarle una calamidad a la ciudad que lleva mi nombre, ¿acaso deberían librarse ustedes del castigo?”’.

”‘No se librarán del castigo, pues voy a convocar una espada contra todos los habitantes de la tierra’, afirma Jehová de los ejércitos.

^30 ”Y tienes que profetizarles todas estas palabras y decirles:

‘Desde lo alto Jehová rugirá,

y desde su santa morada hará que se oiga su voz.

Rugirá con fuerza contra su lugar de residencia.

Gritando como los que pisan el lagar de vino,

cantará victorioso contra todos los habitantes de la tierra’.

^31 ‘Se oirá un estruendo hasta los confines de la tierra,

pues Jehová tiene un pleito contra las naciones.

Él personalmente juzgará a toda la humanidad.[*]

Y entregará a los malos a la espada’, afirma Jehová.

^32 Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos:

‘¡Miren! Se está propagando una calamidad de nación a nación,

y se desatará una gran tormenta desde las partes más remotas de la tierra.

^33 ”’Y los que Jehová mate ese día estarán esparcidos de un extremo al otro de la tierra. Nadie se pondrá de duelo por ellos ni tampoco serán recogidos ni enterrados. Llegarán a ser como estiércol sobre el suelo’.

^34 ¡Ustedes, pastores, lloren y griten!

¡Ustedes, majestuosos del rebaño, revuélquense en el suelo,

porque ha llegado el momento de su matanza y de que sean dispersados,

y caerán como una vasija muy costosa!

^35 Los pastores no tienen adónde huir,

y no hay escapatoria para los majestuosos del rebaño.

^36 ¡Escuchen! Es el grito de los pastores

y el llanto de los majestuosos del rebaño,

porque Jehová está arrasando sus pastos.

^37 Y las pacíficas moradas han quedado sin vida

por la ardiente furia de Jehová.

^38 Él ha dejado su guarida igual que un león joven,[*]

pues la tierra de ellos ha llegado a ser motivo de horror

por la cruel espada

y por la ardiente furia de él”.

^ Jer. 25:1 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 25:2 O “a”.

^ Jer. 25:3 Lit. “madrugando y hablando”.

^ Jer. 25:4 Lit. “madrugando y enviando”.

^ Jer. 25:4 Lit. “ni inclinaron su oído”.

^ Jer. 25:9 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 25:9 O “entregarlos a la destrucción”.

^ Jer. 25:12 O “castigaré”.

^ Jer. 25:26 Parece que este es un nombre criptográfico para Babel (Babilonia).

^ Jer. 25:31 Lit. “toda carne”.

^ Jer. 25:38 O “león joven con melena”.

Jeremías  27 : 1 - 22

27 Al principio del reinado de Jehoiaquim hijo de Josías —el rey de Judá—, Jeremías recibió estas palabras de parte de Jehová: ^2 “Esto es lo que me ha dicho Jehová: ‘Hazte unas correas y unos yugos, y póntelos sobre el cuello. ^3 Luego envíaselos al rey de Edom, al rey de Moab, al rey de los ammonitas, al rey de Tiro y al rey de Sidón por medio de los mensajeros que han venido a Jerusalén a ver al rey Sedequías de Judá. ^4 Diles que les lleven a sus amos esta orden:

”’“Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel, y lo que ustedes deben decirles a sus amos: ^5 ‘Fui yo, con mi gran poder y mi brazo poderoso, quien hizo la tierra, la humanidad y los animales que están sobre la faz de la tierra; y se la he dado a quien he querido[*] dársela. ^6 Y ahora he entregado todos estos países en manos del rey Nabucodonosor de Babilonia, mi siervo; le he dado hasta los animales salvajes del campo para que le sirvan. ^7 Todas las naciones le servirán a él, a su hijo y a su nieto hasta que le llegue la hora a su propio país; entonces muchas naciones y grandes reyes lo convertirán en su esclavo’.

^8 ”’”‘Si alguna nación o reino se niega a servir al rey Nabucodonosor de Babilonia y a poner su cuello bajo el yugo del rey de Babilonia, castigaré a esa nación con la espada, el hambre y la peste[*] —afirma Jehová— hasta que acabe con ellos por medio de él’.

^9 ”’”‘Así que no escuchen a los profetas, adivinos, soñadores, magos o hechiceros de ustedes, que están diciéndoles: “No servirán al rey de Babilonia”. ^10 Porque les están profetizando mentiras, y con ellas conseguirán que ustedes sean llevados lejos de su tierra y que yo los disperse y ustedes mueran.

^11 ”’”’Pero a la nación que ponga su cuello bajo el yugo del rey de Babilonia y le sirva la dejaré quedarse[*] en su tierra —afirma Jehová— para que la cultive y viva en ella’”’”.

^12 También le dije lo mismo al rey Sedequías de Judá: “Pongan su cuello bajo el yugo del rey de Babilonia y sírvanle a él y a su pueblo, y entonces seguirán viviendo. ^13 ¿Por qué deben morir tú y tu pueblo por la espada, el hambre y la peste, tal como Jehová dijo que le pasaría a la nación que no sirviera al rey de Babilonia? ^14 No escuchen las palabras de los profetas que les dicen ‘Ustedes no servirán al rey de Babilonia’, porque les están profetizando mentiras.

^15 ”‘Y es que yo no los he enviado —afirma Jehová—; ellos están profetizando mentiras en mi nombre, y conseguirán que yo los disperse y mueran, tanto ustedes como los profetas que están profetizando para ustedes’”.

^16 Y a los sacerdotes y a todo este pueblo les dije: “Esto es lo que dice Jehová: ‘No escuchen las palabras de sus profetas, que les profetizan diciendo “¡Miren! ¡Muy pronto traerán los utensilios de la casa de Jehová de vuelta desde Babilonia!”, porque les están profetizando mentiras. ^17 No los escuchen. Sirvan al rey de Babilonia y seguirán viviendo. ¿Por qué tiene que acabar en ruinas esta ciudad? ^18 Pero, si ellos son profetas y si han recibido las palabras de Jehová, que por favor le rueguen a Jehová de los ejércitos que no se lleven a Babilonia los utensilios que quedan en la casa de Jehová, en la casa[*] del rey de Judá y en Jerusalén’.

^19 ”Porque esto es lo que dice Jehová de los ejércitos acerca de las columnas, el Mar,[*] los carritos y los otros utensilios que quedan en esta ciudad, ^20 los cuales el rey Nabucodonosor de Babilonia no se llevó cuando desterró de Jerusalén a Babilonia a Jeconías hijo de Jehoiaquim, el rey de Judá, junto con todos los nobles de Judá y Jerusalén; ^21 sí, esto es lo que Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel, dice acerca de los utensilios que quedan en la casa de Jehová, en la casa del rey de Judá y en Jerusalén: ^22 ‘“Se los llevarán a Babilonia, y allí se quedarán hasta el día en que yo dirija mi atención hacia ellos —afirma Jehová—. Entonces los traeré de vuelta y los pondré de nuevo en este lugar”’”.

^ Jer. 27:5 Lit. “a quien es recto a mis ojos”.

^ Jer. 27:8 O “enfermedad”.

^ Jer. 27:11 Lit. “descansar”.

^ Jer. 27:18 O “el palacio”.

^ Jer. 27:19 Es decir, el Mar de cobre del templo.

Jeremías  28 : 1 - 17

28 Ese mismo año, al principio del reinado del rey Sedequías de Judá, en el cuarto año, en el quinto mes, el profeta Hananías hijo de Azur de Gabaón me dijo en la casa de Jehová delante de los sacerdotes y de todo el pueblo: ^2 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Voy a romper el yugo del rey de Babilonia. ^3 Dentro de dos años[*] voy a traer de vuelta a este lugar todos los utensilios de la casa de Jehová que el rey Nabucodonosor de Babilonia sacó de aquí y se llevó a Babilonia’”. ^4 “‘Y traeré de vuelta aquí a Jeconías hijo de Jehoiaquim —el rey de Judá— y a todos los desterrados de Judá que han ido a Babilonia —afirma Jehová—, porque romperé el yugo del rey de Babilonia’”.

^5 Entonces el profeta Jeremías se dirigió al profeta Hananías delante de los sacerdotes y de todos los del pueblo que estaban allí de pie en la casa de Jehová. ^6 El profeta Jeremías dijo: “¡Amén![*] ¡Que Jehová lo haga! ¡Que Jehová cumpla las palabras que profetizaste y traiga de vuelta de Babilonia los utensilios de la casa de Jehová y a todos los desterrados! ^7 Pero, por favor, escucha este mensaje que voy a decir a oídos tuyos y de todo el pueblo. ^8 Los profetas del pasado, mucho antes de ti y de mí, profetizaban guerras, calamidades y pestes[*] para muchos países y grandes reinos. ^9 Si un profeta profetiza paz, solo se sabrá que de verdad lo envió Jehová si las palabras de ese profeta se cumplen”.

^10 En eso, el profeta Hananías le quitó al profeta Jeremías el yugo que tenía sobre el cuello y lo rompió. ^11 Hananías entonces dijo delante de todo el pueblo: “Esto es lo que dice Jehová: ‘Así mismo voy a romper dentro de dos años el yugo del rey Nabucodonosor de Babilonia y a quitárselo del cuello a todas las naciones’”. Y el profeta Jeremías siguió su camino.

^12 Después de que el profeta Hananías rompió el yugo que el profeta Jeremías tenía sobre el cuello, Jeremías recibió este mensaje de Jehová: ^13 “Ve y dile a Hananías: ‘Esto es lo que dice Jehová: “Has roto un yugo de madera, pero en su lugar harás uno de hierro”. ^14 Porque esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: “Pondré un yugo de hierro sobre el cuello de todas estas naciones, para que sirvan al rey Nabucodonosor de Babilonia, y tendrán que servirle. Hasta los animales salvajes del campo se los entregaré”’”.

^15 Entonces el profeta Jeremías le dijo al profeta Hananías: “¡Hananías, escucha, por favor! A ti no te ha enviado Jehová; tú has hecho que este pueblo confíe en una mentira. ^16 Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová: ‘¡Mira! Te voy a eliminar de la faz de la tierra. Este año vas a morir, porque has promovido la rebelión contra Jehová’”.

^17 Y el profeta Hananías murió aquel año, en el séptimo mes.

^ Jer. 28:3 Lit. “años de días”.

^ Jer. 28:6 O “¡Así sea!”.

^ Jer. 28:8 O “enfermedades”.

Jeremías  29 : 1 - 32

29 Estas son las palabras de la carta que el profeta Jeremías les envió desde Jerusalén al resto de los ancianos que había entre los desterrados, a los sacerdotes, los profetas y todo el pueblo, a quienes Nabucodonosor había desterrado de Jerusalén a Babilonia, ^2 después de que el rey Jeconías, la reina madre,[*] los funcionarios de la corte, los príncipes de Judá y Jerusalén, y los artesanos y herreros[*] hubieran salido de Jerusalén. ^3 Envió la carta mediante Elasá hijo de Safán y Guemarías hijo de Hilquías, a quienes el rey Sedequías de Judá envió a Babilonia para presentarse ante el rey Nabucodonosor de Babilonia. En ella decía:

^4 “Esto es lo que Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel, les dice a todos los desterrados, a quienes hice ir de Jerusalén al destierro en Babilonia: ^5 ‘Construyan casas y vivan en ellas. Planten jardines y coman su fruto. ^6 Tomen esposas y tengan hijos e hijas; casen a sus hijos y entreguen a sus hijas en matrimonio, para que también tengan hijos e hijas. Multiplíquense allá, y que su población no disminuya. ^7 Busquen la paz de la ciudad a la cual los he desterrado y órenle a Jehová a favor de ella, porque la paz de ella significará paz para ustedes. ^8 Porque esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: “No se dejen engañar por los profetas ni por los adivinos que hay entre ustedes, y no presten atención a los sueños que ellos tienen. ^9 Porque ‘les están profetizando mentiras en mi nombre. Yo no los he enviado’, afirma Jehová”’”.

^10 “Porque esto es lo que dice Jehová: ‘Cuando se cumplan 70 años en Babilonia, yo dirigiré mi atención a ustedes y cumpliré mi promesa trayéndolos de vuelta a este lugar’.

^11 ”‘Porque sé muy bien lo que tengo en mente para ustedes —afirma Jehová—. Quiero que tengan paz, no calamidad. Quiero darles un futuro y una esperanza. ^12 Ustedes me llamarán, acudirán a mí en oración, y yo los escucharé’.

^13 ”‘Ustedes me buscarán y me encontrarán, porque me buscarán con todo el corazón. ^14 Y yo dejaré que me encuentren —afirma Jehová—. Reuniré a sus cautivos, los recogeré a ustedes de todas las naciones y de todos los lugares a los que los he dispersado —afirma Jehová—. Y los traeré de vuelta al lugar del que los desterré’.

^15 ”Pero ustedes han dicho: ‘Jehová nos ha dado profetas en Babilonia’.

^16 ”Porque esto es lo que Jehová le dice al rey que se sienta en el trono de David y a toda la gente que vive en esta ciudad, sus hermanos que no se han ido con ustedes al destierro: ^17 ‘Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: “Voy a mandar contra ellos la espada, el hambre y la peste,[*] y haré que sean como higos podridos[*] que no se pueden comer de lo malos que son”’.

^18 ”‘Y los perseguiré con la espada, el hambre y la peste, y los convertiré en motivo de horror para todos los reinos de la tierra, en una maldición, en motivo de asombro, en objeto de silbidos y de insultos entre todas las naciones adonde los disperse, ^19 porque ellos no han escuchado las palabras que les envié por medio de mis siervos los profetas —afirma Jehová—, a quienes envié una y otra vez’.[*]

”‘Ahora bien, ustedes no han hecho caso’, afirma Jehová.

^20 ”Por eso, oigan las palabras de Jehová, todos los desterrados, a quienes he enviado de Jerusalén a Babilonia. ^21 Esto es lo que Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel, dice sobre Acab hijo de Colaya y Sedequías hijo de Maaseya, que les están profetizando mentiras en mi nombre: ‘Los voy a entregar en manos del rey Nabucodonosor[*] de Babilonia, y él los matará ante los ojos de ustedes. ^22 Y lo que les pasará a ellos lo usarán todos los desterrados de Judá en Babilonia como una maldición. Dirán: “¡Que Jehová haga contigo lo que hizo con Sedequías y Acab, a quienes el rey de Babilonia asó al fuego!”. ^23 Porque han actuado de una manera vergonzosa en Israel cometiendo adulterio con las esposas de otros y diciendo en mi nombre mentiras, cosas que yo no les ordené.

”’“Yo soy el que sabe, y yo soy testigo”, afirma Jehová’”.

^24 “Y a Semaya de Nehelam le dirás: ^25 ‘Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: “Les has enviado cartas en tu nombre a toda la gente que está en Jerusalén, a Sofonías hijo de Maaseya, el sacerdote, y a todos los sacerdotes. En ellas decía: ^26 ‘Jehová te ha hecho sacerdote en lugar del sacerdote Jehoiadá para que seas el supervisor de la casa de Jehová, para que te encargues de cualquier loco que actúe como profeta y lo pongas en el cepo;[*] ^27 entonces, ¿por qué no has reprendido a Jeremías de Anatot, que está actuando como profeta para ustedes? ^28 Porque hasta nos envió este mensaje a Babilonia: “¡Va a pasar mucho tiempo! Construyan casas y vivan en ellas. Planten jardines y coman su fruto...”’”’”.

^29 Cuando el sacerdote Sofonías leyó esa carta a oídos del profeta Jeremías, ^30 Jeremías recibió estas palabras de Jehová: ^31 “Envíales este mensaje a todos los desterrados: ‘Esto es lo que dice Jehová sobre Semaya de Nehelam: “Como Semaya profetizó para ustedes sin que yo lo enviara e intentó que ustedes confiaran en mentiras, ^32 esto es lo que dice Jehová: ‘Voy a castigar a Semaya de Nehelam y a sus descendientes. Ningún hombre de su familia sobrevivirá entre este pueblo; y él no verá las cosas buenas que voy a hacer por mi pueblo —afirma Jehová— porque ha promovido la rebelión contra Jehová’”’”.

^ Jer. 29:2 O “la dama”.

^ Jer. 29:2 O quizás “constructores de fortificaciones”.

^ Jer. 29:17 O “enfermedad”.

^ Jer. 29:17 O quizás “reventados”.

^ Jer. 29:19 Lit. “madrugando y enviando”.

^ Jer. 29:21 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 29:26 Lit. “en el cepo y en la picota”.

Jeremías  33 : 1 - 26

33 Jeremías recibió las palabras de Jehová por segunda vez mientras seguía preso en el Patio de la Guardia: ^2 “Esto es lo que dice Jehová, el que hizo la tierra, Jehová, el que la formó y la estableció firmemente; su nombre es Jehová: ^3 ‘Llámame, que yo te responderé y te contaré cosas grandes e incomprensibles, cosas que tú no sabías’”.

^4 “Porque esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel, acerca de las casas de esta ciudad y las casas de los reyes de Judá que están demolidas debido a las rampas de ataque y la espada, ^5 y acerca de los que están viniendo a pelear contra los caldeos, haciendo que los cadáveres de esos que maté en mi ira y mi furia llenen las casas, esos que con su maldad hicieron que ocultara mi rostro de esta ciudad: ^6 ‘Voy a curarla y a devolverle la salud; voy a sanarlos y a darles paz y seguridad[*] en abundancia. ^7 Y traeré de vuelta a los cautivos de Judá y a los cautivos de Israel, y voy a edificarlos como lo hice al principio. ^8 Y los purificaré de toda la culpa por sus pecados contra mí, y perdonaré toda la culpa por sus pecados y sus ofensas[*] contra mí. ^9 Y el nombre de esta ciudad me dará alegría y será motivo de alabanza y hermosura para mí ante todas las naciones de la tierra que oigan todas las cosas buenas que yo les conceda. Y las naciones sentirán terror y temblarán por todas las cosas buenas y la paz que le concederé a ella’”.

^10 “Esto es lo que dice Jehová: ‘En este lugar del que ustedes dirán que está desierto —sin hombres ni animales—, sí, en las ciudades de Judá y en las calles de Jerusalén que están desoladas —sin hombres, habitantes ni animales—, volverán a oírse ^11 gritos de alegría y felicidad, la voz del novio y de la novia, la voz de quienes dicen: “¡Denle gracias a Jehová de los ejércitos, porque Jehová es bueno; su amor leal dura para siempre!”’.

”‘Ellos llevarán ofrendas de agradecimiento a la casa de Jehová, porque yo traeré de vuelta a los cautivos de la tierra, como al principio’, dice Jehová”.

^12 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos: ‘En este lugar desierto, sin hombres ni animales, y en todas sus ciudades, volverá a haber pastos para que los pastores lleven a sus rebaños a descansar’.

^13 ”‘En las ciudades de la región montañosa, en las ciudades de la tierra baja, en las ciudades del sur, en la tierra de Benjamín, en los alrededores de Jerusalén y en las ciudades de Judá, los pastores nuevamente contarán las ovejas que vayan pasando bajo sus manos’, dice Jehová”.

^14 “‘Mira, se acercan los días —afirma Jehová— en que cumpliré la buena promesa que hice sobre la casa de Israel y la casa de Judá. ^15 En esos días y en ese tiempo haré que brote para David un brote[*] justo, que impartirá justicia y rectitud en la tierra. ^16 En esos días se salvará a Judá, y Jerusalén vivirá segura. Y así es como la llamarán: Jehová Es Nuestra Justicia’”.

^17 “Porque esto es lo que dice Jehová: ‘Siempre habrá un descendiente de David que se siente en el trono de la casa de Israel, ^18 y los sacerdotes levitas siempre tendrán un hombre delante de mí para presentar ofrendas quemadas, quemar ofrendas de grano y ofrecer sacrificios’”.

^19 Y Jeremías de nuevo recibió las palabras de Jehová: ^20 “Esto es lo que dice Jehová: ‘Solo si ustedes pudieran romper mi pacto acerca del día y mi pacto acerca de la noche —de modo que el día y la noche no lleguen a su tiempo—, ^21 solo entonces podría romperse mi pacto con mi siervo David, de modo que él no tenga un hijo gobernando como rey en su trono; y lo mismo con mi pacto con los sacerdotes levitas, mis siervos.[*] ^22 Tan seguro como que no puede contarse el ejército de los cielos ni medirse la arena del mar, yo multiplicaré la descendencia de mi siervo David y los levitas que me están sirviendo’”.

^23 Y Jeremías de nuevo recibió las palabras de Jehová: ^24 “¿No te has fijado en lo que dice esta gente? Dicen: ‘Jehová rechazará a las dos familias que eligió’. Y tratan a mi propio pueblo con falta de respeto, y ya no lo ven como una nación.

^25 ”Esto es lo que dice Jehová: ‘Tan seguro como que he establecido un pacto acerca del día y la noche, las leyes[*] del cielo y la tierra, ^26 yo nunca rechazaré a la descendencia de Jacob ni de mi siervo David; seguiré escogiendo de su descendencia gobernantes para los descendientes de Abrahán, Isaac y Jacob. Porque traeré de vuelta a sus cautivos y les tendré compasión’”.

^ Jer. 33:6 O “verdad”.

^ Jer. 33:8 O “transgresiones”.

^ Jer. 33:15 O “heredero”.

^ Jer. 33:21 O “ministros”.

^ Jer. 33:25 O “los estatutos”.

Jeremías  34 : 1 - 22

34 Cuando el rey Nabucodonosor[*] de Babilonia, todo su ejército, todos los reinos de la tierra bajo su dominio y todos los pueblos estaban peleando contra Jerusalén y todas sus ciudades, Jeremías recibió estas palabras de parte de Jehová:

^2 “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘Ve y habla con el rey Sedequías de Judá. Dile: “Esto es lo que dice Jehová: ‘Haré que esta ciudad caiga en manos del rey de Babilonia, y él la quemará con fuego. ^3 Y tú no escaparás de sus manos, porque sin falta te capturarán y te entregarán a él. Mirarás al rey de Babilonia a los ojos, y él hablará contigo cara a cara, e irás a Babilonia’. ^4 Sin embargo, oh, rey Sedequías de Judá, oye las palabras de Jehová: ‘Esto es lo que Jehová dice sobre ti: “No morirás a espada. ^5 Tendrás una muerte pacífica, y en tu funeral te harán una hoguera igual que se la hicieron a tus padres, los reyes que vinieron antes de ti, y se lamentarán por ti diciendo ‘¡Ay, amo nuestro!’. Y es que ‘soy yo el que ha dicho esas palabras’, afirma Jehová”’”’”.

^6 El profeta Jeremías entonces le dijo todas esas palabras al rey Sedequías de Judá en Jerusalén ^7 mientras los ejércitos del rey de Babilonia peleaban contra Jerusalén y todas las ciudades de Judá que quedaban, contra Lakís y Azecá; porque esas eran las únicas ciudades fortificadas que quedaban de las ciudades de Judá.

^8 Jeremías recibió las palabras de Jehová después de que el rey Sedequías hizo un pacto con toda la gente en Jerusalén para proclamar una liberación, ^9 para que cada uno pusiera en libertad a sus esclavos hebreos, tanto a hombres como a mujeres, y que así ninguno tuviera como esclavo a otro judío. ^10 Y todos los príncipes y toda la gente obedecieron. Se habían comprometido a cumplir con el pacto de poner en libertad a sus esclavos y esclavas, y de no seguir teniéndolos como esclavos. Obedecieron y los liberaron. ^11 Sin embargo, más tarde trajeron de vuelta a los esclavos y esclavas que habían liberado, y los obligaron a ser esclavos de nuevo. ^12 Por eso Jeremías recibió estas palabras de Jehová de parte de Jehová:

^13 “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel: ‘El día en que saqué a sus antepasados de la tierra de Egipto, donde eran esclavos, yo hice un pacto con ellos diciendo: ^14 “Al cabo de siete años, todos ustedes deben poner en libertad a cada uno de los hermanos hebreos de ustedes que hayan comprado y que les hayan servido durante seis años; tienen que liberarlos”. Pero los antepasados de ustedes no me obedecieron ni prestaron atención.[*] ^15 Y recientemente[*] ustedes cambiaron e hicieron lo que estaba bien a mis ojos al declarar libre a su prójimo. Hicieron un pacto ante mí en la casa que lleva mi nombre. ^16 Pero después se echaron atrás y profanaron mi nombre haciendo volver a los esclavos y esclavas que habían liberado de acuerdo con los deseos[*] de ellos, y los obligaron a ser esclavos de nuevo’.

^17 ”Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová: ‘Ustedes no me obedecieron, no declararon libre a su hermano ni a su prójimo. Así que ahora yo voy a declararlos libres a ustedes —afirma Jehová—, libres para morir por la espada, la peste[*] y el hambre, y los convertiré en motivo de horror para todos los reinos de la tierra. ^18 Y esto es lo que va a pasarles a los hombres que rompieron mi pacto al no cumplir con las palabras del pacto que hicieron ante mí cuando ellos cortaron en dos el ternero y pasaron entre las dos mitades, ^19 o sea, los príncipes de Judá, los príncipes de Jerusalén, los funcionarios de la corte, los sacerdotes y toda la gente del país que pasó entre las dos mitades del ternero: ^20 haré que caigan en manos de sus enemigos y de los que quieren quitarles la vida,[*] y sus cadáveres se convertirán en alimento para las aves del cielo y los animales de la tierra. ^21 Y haré que el rey Sedequías de Judá y sus príncipes caigan en manos de sus enemigos y de los que quieren quitarles la vida[*] y en manos de los ejércitos del rey de Babilonia, que se están retirando’.

^22 ”‘Voy a dar la orden —afirma Jehová—, y los traeré de vuelta a esta ciudad, y ellos pelearán contra ella, la conquistarán y la quemarán con fuego; y haré que las ciudades de Judá queden desiertas, sin habitantes’”.

^ Jer. 34:1 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 34:14 Lit. “ni inclinaron su oído”.

^ Jer. 34:15 Lit. “hoy”.

^ Jer. 34:16 O “el alma”.

^ Jer. 34:17 O “enfermedad”.

^ Jer. 34:20 O “buscan su alma”.

^ Jer. 34:21 O “buscan su alma”.

Jeremías  36 : 1 - 32

36 En el cuarto año de Jehoiaquim hijo de Josías —el rey de Judá—, Jeremías recibió estas palabras de parte de Jehová: ^2 “Toma un rollo[*] y escribe en él todas las palabras que te he dicho contra Israel, Judá y todas las naciones desde el primer día en que te hablé en los días de Josías hasta hoy. ^3 Cuando los de la casa de Judá escuchen toda la calamidad que tengo pensado mandarles, quizás dejen su mal camino y así pueda perdonarles su error y su pecado”.

^4 Jeremías entonces llamó a Baruc hijo de Nerías y le dictó todas las palabras que Jehová le había dicho, y Baruc las escribió en el rollo.[*] ^5 Entonces Jeremías le ordenó a Baruc: “Yo tengo prohibido entrar en la casa de Jehová, ^6 así que tienes que entrar tú y leer del rollo en voz alta las palabras de Jehová que te dicté. Léelas a oídos del pueblo en la casa de Jehová en un día de ayuno; así se las leerás a toda la gente de Judá que viene de sus ciudades. ^7 Quizás su súplica llegue a Jehová y cada uno deje su mal camino, porque grande es la ira y la furia que Jehová ha expresado contra este pueblo”.

^8 Así que Baruc hijo de Nerías hizo todo lo que le había mandado el profeta Jeremías; leyó en voz alta en la casa de Jehová las palabras de Jehová que estaban en el rollo.[*]

^9 En el quinto año de Jehoiaquim hijo de Josías —el rey de Judá—, en el noveno mes, toda la gente de Jerusalén y toda la gente que llegó de las ciudades de Judá a Jerusalén recibieron la orden de hacer un ayuno delante de Jehová. ^10 Baruc entonces leyó en voz alta en la casa de Jehová las palabras de Jeremías que estaban en el rollo.[*] Las leyó a oídos de todo el pueblo en el cuarto[*] de Guemarías hijo del copista[*] Safán, en el patio superior, a la entrada de la puerta nueva de la casa de Jehová.

^11 Cuando Micaya, hijo de Guemarías, hijo de Safán, oyó todas las palabras de Jehová que estaban en el rollo,[*] ^12 bajó a la casa[*] del rey, al cuarto del secretario. Todos los príncipes[*] estaban allí sentados: el secretario Elisamá, Delayá hijo de Semaya, Elnatán hijo de Acbor, Guemarías hijo de Safán, Sedequías hijo de Hananías, y todos los demás príncipes. ^13 Micaya les dijo todas las palabras que había oído cuando Baruc leyó el rollo[*] a oídos del pueblo.

^14 Entonces todos los príncipes mandaron a Jehudí, hijo de Netanías, hijo de Selemías, hijo de Cusí, para que le dijera a Baruc: “Ven y trae el rollo que leíste a oídos del pueblo”. Y Baruc hijo de Nerías agarró el rollo y fue adonde estaban ellos. ^15 Ellos le dijeron: “Siéntate, por favor, y léenoslo a nosotros”. Entonces Baruc se lo leyó.

^16 En cuanto oyeron todas las palabras, se miraron asustados unos a otros y le dijeron a Baruc: “Sin falta tenemos que decirle al rey todas estas palabras”. ^17 Le preguntaron a Baruc: “Por favor, dinos cómo escribiste todas estas palabras. ¿Te las dictó él?”. ^18 Baruc les contestó: “Él me dictó todas estas palabras, y yo las escribí con tinta en este rollo”.[*] ^19 Los príncipes le dijeron a Baruc: “Vayan y escóndanse, tú y Jeremías; que nadie sepa dónde están”.

^20 Entonces fueron a ver al rey, en el patio. Guardaron el rollo en el cuarto del secretario Elisamá y le dijeron al rey todo lo que habían oído.

^21 Y el rey mandó a Jehudí a traer el rollo. Jehudí lo trajo del cuarto del secretario Elisamá, y lo empezó a leer a oídos del rey y de todos los príncipes que estaban de pie junto al rey. ^22 Era el noveno mes[*] y el rey estaba sentado en la casa de invierno, frente al fuego de un brasero. ^23 Cada vez que Jehudí terminaba de leer tres o cuatro columnas, el rey cortaba ese pedazo con un cuchillo de secretario y lo echaba al fuego que ardía en el brasero, y así hasta que el rollo entero terminó en el fuego del brasero. ^24 Y ni el rey ni ninguno de los siervos de él que oyeron todas esas palabras sintieron ningún miedo ni se rasgaron la ropa. ^25 Aunque Elnatán, Delayá y Guemarías le rogaron al rey que no quemara el rollo, él no les hizo caso. ^26 Es más, el rey les ordenó a Jerahmeel —el hijo del rey—, a Seraya hijo de Azriel y a Selemías hijo de Abdeel que capturaran al secretario Baruc y al profeta Jeremías, pero Jehová los mantuvo ocultos.

^27 Después de que el rey quemó el rollo con las palabras que Jeremías le había dictado a Baruc, Jeremías volvió a recibir las palabras de Jehová: ^28 “Consigue otro rollo y escribe en él las mismas palabras que había en el primer rollo, el que quemó el rey Jehoiaquim de Judá. ^29 Y dirás lo siguiente contra el rey Jehoiaquim de Judá: ‘Esto es lo que dice Jehová: “Tú quemaste este rollo y dijiste: ‘¿Por qué escribiste en él que el rey de Babilonia sin falta vendrá, que destruirá este país y que lo dejará sin hombres ni animales?’. ^30 Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová contra el rey Jehoiaquim de Judá: ‘No tendrá a nadie que se siente en el trono de David, y su cadáver quedará expuesto al calor del día y a las heladas de la noche. ^31 Le pediré cuentas por su error a él, a sus descendientes y a sus siervos. Tanto a ellos como a los habitantes de Jerusalén y a los hombres de Judá les mandaré toda la calamidad que anuncié contra ellos pero que no quisieron escuchar’”’”.

^32 Entonces Jeremías consiguió otro rollo y se lo dio al secretario Baruc hijo de Nerías, quien escribió allí lo que Jeremías le iba dictando: todas las palabras del rollo[*] que el rey Jehoiaquim de Judá había quemado en el fuego. Y se le añadieron muchas otras palabras como esas.

^ Jer. 36:2 Lit. “un rollo de un libro”.

^ Jer. 36:4 Lit. “el rollo del libro”.

^ Jer. 36:8 O “libro”.

^ Jer. 36:10 O “libro”.

^ Jer. 36:10 O “comedor”.

^ Jer. 36:10 O “escriba”.

^ Jer. 36:11 O “libro”.

^ Jer. 36:12 O “al palacio”.

^ Jer. 36:12 O “funcionarios de la corte”.

^ Jer. 36:13 O “libro”.

^ Jer. 36:18 O “libro”.

^ Jer. 36:22 Que iba de mediados de noviembre a mediados de diciembre. Ver apén. B15.

^ Jer. 36:32 O “libro”.

Jeremías  40 : 1 - 16

40 Jeremías recibió las palabras de Jehová después de que Nebuzaradán, el jefe de la guardia, lo dejó irse de Ramá en libertad. Lo había llevado allí esposado, y él se encontraba entre todos los desterrados de Jerusalén y de Judá que estaban deportando a Babilonia. ^2 Entonces el jefe de la guardia apartó a Jeremías y le dijo: “Jehová tu Dios predijo esta calamidad contra este lugar, ^3 y Jehová la ha traído tal como había dicho, porque ustedes pecaron contra Jehová y desobedecieron su voz. Por eso les ha pasado esto. ^4 Hoy te quito las esposas que traes en las manos. Si te parece bien venir conmigo a Babilonia, vente y yo te cuidaré. Pero, si no quieres venir conmigo a Babilonia, no vengas. ¡Mira! Tienes ante ti el país entero. Vete adonde prefieras”.

^5 Jeremías todavía no se había ido cuando Nebuzaradán le dijo: “Vuelve adonde está Guedalías —hijo de Ahicam, hijo de Safán—, a quien el rey de Babilonia puso al mando de las ciudades de Judá, y quédate con él entre el pueblo; o vete adonde prefieras”.

El jefe de la guardia entonces le dio víveres y un regalo, y lo dejó ir. ^6 Así que Jeremías se fue adonde estaba Guedalías hijo de Ahicam en Mizpá, y se quedó con él a vivir entre la gente que quedaba en el país.

^7 Con el tiempo, todos los jefes del ejército que estaban en el campo con sus hombres oyeron que el rey de Babilonia había puesto al mando del país a Guedalías hijo de Ahicam, y que había puesto bajo su mando a la gente pobre del país que no habían deportado a Babilonia, hombres, mujeres y niños. ^8 Así que fueron a ver a Guedalías en Mizpá. Eran Ismael hijo de Netanías, Johanán y Jonatán —los hijos de Caréah—, Seraya hijo de Tanhúmet, los hijos de Efái el netofatita y Jezanías hijo del maacatita, y con ellos iban sus hombres. ^9 Guedalías, hijo de Ahicam, hijo de Safán, les hizo un juramento a ellos y a sus hombres. Les dijo: “No tengan miedo de servir a los caldeos. Vivan aquí en el país sirviendo al rey de Babilonia y les irá bien. ^10 En cuanto a mí, yo me quedaré en Mizpá para representarlos a ustedes[*] ante los caldeos que vengan. Pero ustedes deben recoger vino, fruta de verano y aceite, almacenar esto en recipientes y establecerse en las ciudades que hayan ocupado”.

^11 Y todos los judíos que estaban en Moab, Ammón, Edom y en los demás países también oyeron que el rey de Babilonia había dejado que en Judá se quedara un resto y que había puesto al mando de ellos a Guedalías, hijo de Ahicam, hijo de Safán. ^12 Así que todos los judíos empezaron a volver de los lugares adonde habían sido dispersados, y vinieron a la tierra de Judá, adonde estaba Guedalías en Mizpá. Y recogieron mucho vino y mucha fruta de verano.

^13 Johanán hijo de Caréah y todos los jefes del ejército que estaban en el campo vinieron a ver a Guedalías en Mizpá. ^14 Ellos le dijeron: “¿Acaso no sabes que Baalís, el rey de los ammonitas, envió a Ismael hijo de Netanías para matarte?”.[*] Pero Guedalías hijo de Ahicam no les creyó.

^15 Entonces Johanán hijo de Caréah le dijo en secreto a Guedalías en Mizpá: “Quiero ir a matar a Ismael hijo de Netanías; nadie lo sabrá. ¿Por qué dejar que él te mate?[*] ¿Por qué dejar que se esparza toda la gente de Judá que ha venido a reunirse contigo? ¿Y por qué dejar que el resto de Judá desaparezca?”. ^16 Pero Guedalías hijo de Ahicam le dijo a Johanán hijo de Caréah: “No lo hagas, porque lo que estás diciendo de Ismael es mentira”.

^ Jer. 40:10 Lit. “para estar de pie”.

^ Jer. 40:14 O “herirte el alma”.

^ Jer. 40:15 O “te hiera el alma”.

Jeremías  41 : 1 - 18

41 En el séptimo mes, Ismael —hijo de Netanías, hijo de Elisamá—, que era de linaje real[*] y uno de los hombres principales del rey, llegó con 10 hombres para ver a Guedalías hijo de Ahicam en Mizpá. Mientras comían juntos en Mizpá, ^2 Ismael hijo de Netanías y los 10 hombres que lo acompañaban se levantaron y mataron a espada a Guedalías, hijo de Ahicam, hijo de Safán. Así fue como él mató a quien el rey de Babilonia había puesto al mando del país. ^3 Ismael también mató a todos los judíos que estaban con Guedalías en Mizpá, así como a los soldados caldeos que estaban allí.

^4 Y al día siguiente[*] del asesinato de Guedalías, antes de que alguien lo supiera, ^5 vinieron 80 hombres de Siquem, de Siló y de Samaria. Tenían la barba afeitada, la ropa rasgada y se habían hecho cortaduras, y en las manos traían olíbano y ofrendas de grano para llevarlo a la casa de Jehová. ^6 Entonces Ismael hijo de Netanías salió de Mizpá y fue a su encuentro, llorando al caminar. Cuando llegó adonde estaban ellos, les dijo: “Vengan a ver a Guedalías hijo de Ahicam”. ^7 Pero, en cuanto entraron en la ciudad, Ismael hijo de Netanías y sus hombres los mataron y los arrojaron a la cisterna.

^8 Pero 10 de los hombres le dijeron a Ismael: “No nos mates, porque tenemos escondidas en el campo provisiones de trigo, cebada, aceite y miel”. Así que no los mató junto con sus hermanos. ^9 Ismael arrojó los cadáveres de los hombres que había matado en una gran cisterna, la que había hecho el rey Asá debido al rey Baasá de Israel. Esa es la cisterna que Ismael hijo de Netanías llenó con los hombres asesinados.

^10 Ismael se llevó cautivo al resto de la gente de Mizpá, incluidas las hijas del rey y toda la gente que quedaba en Mizpá, a quienes Nebuzaradán, el jefe de la guardia, había puesto bajo el cuidado de Guedalías hijo de Ahicam. Ismael hijo de Netanías se los llevó cautivos y se puso en marcha para pasar a la tierra de los ammonitas.

^11 Cuando Johanán hijo de Caréah y todos los jefes del ejército que estaban con él se enteraron de las atrocidades que había cometido Ismael hijo de Netanías, ^12 fueron con todos los hombres para pelear contra Ismael hijo de Netanías, y lo encontraron junto a las grandes aguas[*] de Gabaón.

^13 Toda la gente que estaba con Ismael se alegró mucho cuando vio a Johanán hijo de Caréah y a todos los jefes del ejército que iban con él. ^14 Entonces toda la gente que Ismael se había llevado cautiva de Mizpá dio la vuelta y regresó con Johanán hijo de Caréah. ^15 Pero Ismael hijo de Netanías y ocho de sus hombres lograron escapar de Johanán y se fueron a la tierra de los ammonitas.

^16 Johanán hijo de Caréah y todos los jefes del ejército que estaban con él se llevaron con ellos al resto de la gente de Mizpá, a los que habían rescatado de Ismael hijo de Netanías después de que este mató a Guedalías hijo de Ahicam. Se llevaron de Gabaón a los hombres, los soldados, las mujeres, los niños y los funcionarios de la corte. ^17 Entonces fueron y se quedaron en el lugar de hospedaje de Kimham, cerca de Belén, con la intención de seguir su camino y llegar a Egipto, ^18 porque ahora tenían miedo de los caldeos. Y es que Ismael hijo de Netanías había matado a Guedalías hijo de Ahicam, a quien el rey de Babilonia había puesto al mando del país.

^ Jer. 41:1 Lit. “la descendencia del reino”.

^ Jer. 41:4 O “al segundo día”.

^ Jer. 41:12 O quizás “al gran estanque”.

Jeremías  42 : 1 - 22

42 Entonces todos los jefes del ejército, Johanán hijo de Caréah, Jezanías hijo de Hosaya y toda la gente, desde el menor hasta el mayor, se acercaron ^2 al profeta Jeremías y le dijeron: “Por favor, escucha nuestra súplica. Órale a Jehová tu Dios por nosotros y por todo este resto porque, como puedes ver, solo quedamos unos pocos de los muchos que éramos. ^3 Que Jehová tu Dios nos diga qué camino seguir y qué debemos hacer”.

^4 El profeta Jeremías les respondió: “Está bien. Voy a orarle a Jehová su Dios, como ustedes piden, y les diré cada palabra que Jehová les conteste. No voy a ocultarles ni una palabra”.

^5 Ellos le respondieron a Jeremías: “Que Jehová sea un testigo fiel y verdadero contra nosotros si no hacemos exactamente lo que Jehová tu Dios nos diga a través de ti. ^6 Sea bueno o malo, nosotros obedeceremos la voz de Jehová nuestro Dios, a quien te estamos enviando. Así nos irá bien por obedecer la voz de Jehová nuestro Dios”.

^7 Jeremías recibió las palabras de Jehová 10 días después. ^8 Así que mandó llamar a Johanán hijo de Caréah, a todos los jefes del ejército que estaban con él y a toda la gente, desde el menor hasta el mayor. ^9 Les dijo: “Esto es lo que dice Jehová, el Dios de Israel, a quien ustedes me enviaron para presentarle su súplica: ^10 ‘Si ustedes al final se quedan en este país, yo los edificaré y no los derrumbaré, los plantaré y no los arrancaré, porque sentiré pesar[*] por la calamidad que les he causado. ^11 No tengan miedo del rey de Babilonia, a quien ustedes temen’.

”‘No tengan miedo de él —afirma Jehová—, porque yo estoy con ustedes para salvarlos y rescatarlos de sus manos. ^12 Les mostraré misericordia, y él les tendrá misericordia y hará que vuelvan a su país.

^13 ”’Pero, si ustedes dicen “¡No, no vamos a quedarnos en este país!” y desobedecen la voz de Jehová su Dios ^14 al decir “No, en vez de eso iremos a la tierra de Egipto, donde no veremos guerras, ni oiremos el sonido del cuerno, ni pasaremos hambre; allá es donde viviremos”, ^15 entonces presten atención a las palabras de Jehová, oh, resto de Judá. Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: “Si ustedes están totalmente decididos a ir a Egipto y se van a vivir[*] allá, ^16 entonces esa espada a la que le tienen miedo los alcanzará allá en la tierra de Egipto, y esa hambre a la que ustedes temen los seguirá a Egipto, donde morirán. ^17 Y todos los hombres decididos a ir a Egipto para vivir allá morirán por la espada, el hambre y la peste.[*] Ninguno de ellos sobrevivirá ni escapará de la calamidad que voy a mandarles”’.

^18 ”Porque esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Tal como se derramó mi ira y mi furia sobre los habitantes de Jerusalén, así se derramará mi furia sobre ustedes si van a Egipto, y se convertirán en una maldición, en motivo de horror, en objeto de desprecio e insultos, y nunca más verán este lugar’.

^19 ”Jehová ha hablado contra ustedes, oh, resto de Judá. No vayan a Egipto. Tengan bien claro que hoy les he advertido ^20 que su error les costará la vida. Porque ustedes me enviaron a Jehová su Dios diciéndome: ‘Órale por nosotros a Jehová nuestro Dios, y dinos todo lo que Jehová nuestro Dios diga, que nosotros lo haremos’. ^21 Y hoy se lo dije a ustedes, pero no van a obedecer la voz de Jehová su Dios ni van a hacer nada de lo que me mandó decirles. ^22 Por eso, tengan la certeza de que van a morir por la espada, el hambre y la peste en el lugar adonde quieren ir a vivir”.

^ Jer. 42:10 O “tristeza”.

^ Jer. 42:15 O “vivir por un tiempo”.

^ Jer. 42:17 O “enfermedad”.

Jeremías  43 : 1 - 13

43 Cuando Jeremías terminó de decirle a la gente todas estas palabras de Jehová, el Dios de ellos —todas y cada una de las palabras que Jehová, el Dios de ellos, le había mandado decirles—, ^2 Azarías hijo de Hosaya, Johanán hijo de Caréah y todos los demás hombres arrogantes le dijeron a Jeremías: “¡Lo que estás diciendo es mentira! Jehová nuestro Dios no te mandó decir ‘No se vayan a vivir a Egipto’. ^3 Lo que pasa es que Baruc hijo de Nerías te está poniendo en contra de nosotros para que caigamos en manos de los caldeos, para que nos maten o nos lleven al destierro en Babilonia”.

^4 Así que Johanán hijo de Caréah, todos los jefes del ejército y toda la gente desobedecieron la voz de Jehová y no se quedaron en la tierra de Judá. ^5 En vez de eso, Johanán hijo de Caréah y todos los jefes del ejército se llevaron al resto de la gente de Judá que había vuelto a la tierra de Judá desde todas las naciones adonde había sido dispersada para vivir de nuevo allí. ^6 Se llevaron a los hombres, las mujeres, los niños, las hijas del rey y a todos los que Nebuzaradán, el jefe de la guardia, había dejado con Guedalías, hijo de Ahicam, hijo de Safán, así como al profeta Jeremías y a Baruc hijo de Nerías. ^7 Entraron a la tierra de Egipto, pues no obedecieron la voz de Jehová, y llegaron hasta Tahpanhés.

^8 Entonces Jeremías recibió en Tahpanhés estas palabras de Jehová: ^9 “Agarra unas piedras grandes y tápalas con argamasa en el suelo de ladrillos a la entrada de la casa del faraón en Tahpanhés, y hazlo a la vista de los hombres judíos. ^10 Luego diles: ‘Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: “Mandaré llamar a Nabucodonosor,[*] el rey de Babilonia, mi siervo, y colocaré su trono justamente encima de estas piedras que tapé, y él pondrá sobre ellas su tienda real. ^11 Y él vendrá y atacará la tierra de Egipto. Al que le toque morir por la plaga mortal, morirá por la plaga mortal. Al que le toque ir al cautiverio, irá al cautiverio. Y al que le toque morir por la espada, morirá por la espada. ^12 Y prenderé fuego a los templos de los dioses de Egipto; él los quemará y se los llevará cautivos. Tal como un pastor se cubre con su manto, él se cubrirá con la tierra de Egipto, y saldrá de allí ileso.[*] ^13 Y hará pedazos las columnas[*] de Bet-Semes[*] en la tierra de Egipto, y quemará con fuego los templos de los dioses de Egipto”’”.

^ Jer. 43:10 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 43:12 Lit. “en paz”.

^ Jer. 43:13 O “los obeliscos”.

^ Jer. 43:13 O “Casa (Templo) del Sol”, es decir, Heliópolis.

Jeremías  44 : 1 - 30

44 Jeremías recibió estas palabras para todos los judíos que vivían en la tierra de Egipto, para los que vivían en Migdol, en Tahpanhés, en Nof y en la tierra de Patrós: ^2 “Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Ustedes vieron toda la calamidad que les mandé a Jerusalén y a todas las ciudades de Judá, que ahora están en ruinas, sin habitantes. ^3 Esto pasó por las cosas malas que ellos hicieron para provocarme al hacer sacrificios y servir a otros dioses que antes no conocían, ni ustedes ni sus antepasados. ^4 Yo les enviaba a todos mis siervos los profetas, los enviaba una y otra vez[*] para decir: “Por favor, no hagan esas cosas detestables que tanto odio”. ^5 Pero ellos no escucharon ni prestaron atención[*] y no dejaron su maldad; siguieron haciéndoles sacrificios a otros dioses. ^6 Por eso mi ira y mi furia fueron derramadas y ardieron en las ciudades de Judá y en las calles de Jerusalén, que quedaron desiertas y en ruinas, tal como lo están hoy’.

^7 ”Y esto es lo que dice Jehová, el Dios de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘¿Por qué se causan a sí mismos una calamidad tan grande, haciendo que mueran todos los hombres, las mujeres, los niños y los bebés de Judá, sin dejar que quede ni un resto de ustedes? ^8 ¿Por qué me provocan con las obras de sus manos haciéndoles sacrificios a otros dioses en la tierra de Egipto a la que han ido a vivir? Ustedes morirán y se convertirán en objeto de maldición y en objeto de insultos para todas las naciones de la tierra. ^9 ¿Ya se les olvidaron las maldades de sus antepasados y las maldades de los reyes de Judá y las maldades de las esposas de ellos, así como las maldades de ustedes y las maldades de sus esposas, maldades cometidas en la tierra de Judá y en las calles de Jerusalén? ^10 Hasta el día de hoy ellos no se han humillado[*] ni han mostrado temor, ni tampoco han andado según mis leyes y mis estatutos, que puse ante ustedes y sus antepasados’.

^11 ”Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Estoy decidido a mandar contra ustedes una calamidad y destruir todo Judá. ^12 Al resto de la gente de Judá, los que estaban decididos a irse a vivir a la tierra de Egipto, a esos los agarraré y todos morirán en la tierra de Egipto. Caerán a espada y morirán de hambre; desde el menor hasta el mayor, morirán por la espada y el hambre. Y se convertirán en una maldición, en motivo de horror y objeto de desprecio e insultos. ^13 Castigaré a los que están viviendo en la tierra de Egipto tal como castigué a Jerusalén, con la espada, el hambre y la peste.[*] ^14 Y el resto de la gente de Judá que se fue a vivir a la tierra de Egipto no escapará ni sobrevivirá, no podrán volver a la tierra de Judá. Desearán[*] regresar para vivir allí, pero no volverán, a excepción de unos pocos que sí escaparán’”.

^15 Todos los hombres que sabían que sus esposas habían estado haciendo sacrificios a otros dioses y todas las esposas que estaban allí de pie, que formaban un grupo grande, y toda la gente que estaba viviendo en la tierra de Egipto, en Patrós, le contestaron a Jeremías: ^16 “No vamos a hacer caso a las palabras que nos has dicho en el nombre de Jehová. ^17 En vez de eso, cumpliremos con cada palabra que ha salido de nuestra boca: haremos sacrificios a la Reina del Cielo[*] y le derramaremos ofrendas líquidas, tal como hicimos nosotros, nuestros antepasados, nuestros reyes y nuestros príncipes en las ciudades de Judá y en las calles de Jerusalén cuando estábamos satisfechos de pan y teníamos de todo, cuando no veíamos ninguna calamidad. ^18 Desde que dejamos de hacerle sacrificios a la Reina del Cielo y de derramarle ofrendas líquidas, nos ha faltado de todo y nuestra gente ha muerto por la espada y por el hambre”.

^19 Las mujeres añadieron: “Y, cuando nosotras le hacíamos sacrificios a la Reina del Cielo y le derramábamos ofrendas líquidas, cuando le hacíamos panes de sacrificio con la forma de su imagen y derramábamos ofrendas líquidas para ella, ¿fue acaso sin el permiso de nuestros esposos?”.

^20 Entonces Jeremías les dijo a toda la gente, a los hombres y sus esposas y a toda la gente que le estaba hablando: ^21 “Aquellos sacrificios que ustedes, sus antepasados, sus reyes, sus príncipes y la gente de la tierra hicieron en las ciudades de Judá y en las calles de Jerusalén... ¡a Jehová no se le olvidaron y los tuvo muy presentes![*] ^22 Al final, Jehová no aguantó más sus prácticas malvadas ni las cosas detestables que habían hecho, y la tierra de ustedes se convirtió en un lugar devastado, en motivo de horror y en objeto de maldición, sin habitantes, como es el caso hoy. ^23 Ustedes hicieron esos sacrificios y pecaron contra Jehová al desobedecer la voz de Jehová y no seguir sus leyes, sus estatutos y sus recordatorios, y por eso les ha caído encima esta calamidad, como hoy se puede ver”.

^24 Jeremías siguió diciéndoles a todo el pueblo y a todas las mujeres: “Todos ustedes, gente de Judá que está en la tierra de Egipto, oigan las palabras de Jehová. ^25 Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Lo que ustedes y sus esposas han dicho con la boca lo han cumplido con las manos, porque dijeron: “Sin falta cumpliremos nuestros votos de hacerle sacrificios a la Reina del Cielo y de derramarle ofrendas líquidas”. Ustedes, las mujeres, sin falta cumplirán sus votos y harán lo que prometieron’.

^26 ”Por lo tanto, todos ustedes, gente de Judá que vive en la tierra de Egipto, oigan las palabras de Jehová: ‘“Juro por mi gran nombre —dice Jehová— que ningún hombre de Judá en toda la tierra de Egipto volverá a usar mi nombre para un juramento diciendo ‘¡Tan cierto como que vive el Señor Soberano Jehová!’. ^27 Estoy pendiente de ellos para mandarles calamidades y no cosas buenas; todos los hombres de Judá en la tierra de Egipto morirán por la espada y el hambre, hasta que ya no existan. ^28 Solo unos pocos escaparán de la espada y volverán de la tierra de Egipto a la tierra de Judá. ¡Y todo el resto de Judá que vino a vivir a la tierra de Egipto sabrá entonces qué palabras se cumplieron: si las mías o las de ellos!”’”.

^29 “‘Y esta será la señal para ustedes —afirma Jehová— de que los castigaré en este lugar, para que sepan que las calamidades que prometí traer contra ustedes sin falta sucederán. ^30 Esto es lo que dice Jehová: “Entregaré al faraón Hofrá, el rey de Egipto, en manos de sus enemigos y de los que quieren quitarle la vida,[*] tal como entregué al rey Sedequías de Judá en manos del rey Nabucodonosor[*] de Babilonia, que era su enemigo y quería quitarle la vida”’”.[*]

^ Jer. 44:4 Lit. “madrugando y enviando”.

^ Jer. 44:5 Lit. “ni inclinaron su oído”.

^ Jer. 44:10 O “sentido aplastados”.

^ Jer. 44:13 O “enfermedad”.

^ Jer. 44:14 O “Alzarán su alma para”.

^ Jer. 44:17 Título de una diosa que adoraban los israelitas apóstatas; posiblemente una diosa de la fertilidad.

^ Jer. 44:21 O “le subieron al corazón”.

^ Jer. 44:30 O “buscan su alma”.

^ Jer. 44:30 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 44:30 O “buscaba su alma”.

Jeremías  50 : 1 - 46

50 Estas son las palabras que Jehová dijo sobre Babilonia, sobre la tierra de los caldeos, por medio del profeta Jeremías:

 ^2 “Declaren esto entre las naciones y anúncienlo.

Levanten una señal[*] y anúncienlo.

¡No oculten nada!

Digan: ‘Babilonia ha sido conquistada.

Bel ha sido avergonzado.

Merodac ha quedado aterrorizado.

Sus imágenes han sido avergonzadas.

Sus ídolos repugnantes[*] han quedado aterrorizados’.

 ^3 Porque una nación ha venido del norte para atacarla.

Convierte su tierra en motivo de horror;

nadie vive en ella.

Hombres y animales han huido;

se han ido”.

^4 “En esos días y en ese tiempo —afirma Jehová—, el pueblo de Israel y el pueblo de Judá vendrán juntos. Llorarán mientras caminan y buscarán juntos a Jehová su Dios. ^5 Preguntarán cuál es el camino a Sion, con sus rostros en esa dirección, y dirán: ‘Vengan y unámonos a Jehová en un pacto eterno que no será olvidado’. ^6 Mi pueblo ha llegado a ser un rebaño de ovejas perdidas. Sus propios pastores hicieron que se perdieran. Las llevaron a las montañas y las hicieron andar sin rumbo por montañas y colinas. Ellas se olvidaron de su lugar de descanso. ^7 Cualquiera que las encontraba las devoraba, y sus enemigos decían: ‘No somos culpables, pues pecaron contra Jehová, contra la morada de la justicia, la esperanza de sus antepasados, Jehová’”.

 ^8 “Huyan de Babilonia,

sálganse de la tierra de los caldeos

y sean como los animales que van al frente del rebaño.

 ^9 Porque estoy convocando y enviando contra Babilonia

un grupo de grandes naciones de la tierra del norte.

Vendrán contra ella en formación de batalla;

desde allí será conquistada.

Sus flechas son como las de un guerrero,

que dejan sin hijos a los padres;

siempre dan en el blanco.

^10 Caldea será saqueada.

Todos los que la saqueen quedarán totalmente satisfechos”, afirma Jehová.

^11 “Porque ustedes estaban bien contentos y celebrándolo

cuando saqueaban mi propia herencia.

Porque escarbaban como una ternera en la hierba

y relinchaban como caballos sementales.

^12 La madre de ustedes ha sido avergonzada.

Aquella que los dio a luz ha sido decepcionada.

¡Miren! Ella es la más insignificante de las naciones,

un desierto sin agua, un lugar desértico.

^13 Debido a la indignación de Jehová, no será habitada;

quedará completamente desolada.

Todo el que pase por Babilonia se quedará mirando horrorizado

y silbará al ver todas sus plagas.

^14 Ataquen a Babilonia por todos lados en formación de batalla,

todos ustedes, los que tensan[*] el arco.

Dispárenle, no ahorren flechas,

porque es contra Jehová contra quien ella ha pecado.

^15 Den un grito de guerra contra ella desde todos lados.

Ella se ha rendido.[*]

Sus columnas han caído, sus murallas están demolidas,

porque es la venganza de Jehová.

Vénguense de ella.

Háganle lo mismo que ella hizo.

^16 Eliminen de Babilonia al sembrador

y al que usa la hoz en el tiempo de la cosecha.

Por la cruel espada, cada uno volverá a su propio pueblo,

cada uno huirá a su propia tierra.

^17 ”La gente de Israel son ovejas esparcidas. Han sido dispersadas por leones. Primero, el rey de Asiria las ha devorado y, luego, el rey Nabucodonosor[*] de Babilonia ha roído sus huesos. ^18 Por lo tanto, esto es lo que dice Jehová de los ejércitos, el Dios de Israel: ‘Voy a ajustar cuentas con el rey de Babilonia y con su tierra tal como ajusté cuentas con el rey de Asiria. ^19 Y traeré a Israel de vuelta a sus pastos, y pastará en el Carmelo y en Basán. Se saciará en las montañas de Efraín y de Galaad’”.

^20 “En esos días y en ese tiempo —afirma Jehová—

se buscará la culpa de Israel,

pero no habrá ninguna,

y los pecados de Judá no se encontrarán,

pues yo perdonaré a quienes deje con vida”.

^21 “Sube a atacar la tierra de Merataim y a los habitantes de Pecod.

Que sean masacrados y destruidos por completo”,[*] afirma Jehová.

“Haz todo lo que te he mandado.

^22 En el país se oye ruido de guerra,

una gran catástrofe.

^23 ¡Ay, cómo han partido y destrozado el martillo de forja de toda la tierra!

¡Cómo se ha convertido Babilonia en motivo de horror para las naciones!

^24 Te tendí una trampa y tú, oh, Babilonia, caíste en ella

sin darte cuenta.

Fuiste encontrada y capturada,

porque fue a Jehová a quien te opusiste.

^25 Jehová ha abierto su almacén

y saca las armas de su indignación.

Porque el Señor Soberano, Jehová de los ejércitos, tiene un trabajo que hacer

en la tierra de los caldeos.

^26 Atáquenla desde lugares lejanos.

Abran los graneros de ella.

Hagan con ella montones como si hicieran montones de grano.

Destrúyanla por completo.[*]

Que no quede nadie de ella.

^27 Masacren a todos sus toros jóvenes.

Que bajen al matadero.

¡Ay de ellos, porque ha llegado su día,

el tiempo de su ajuste de cuentas!

^28 Se oye a los que huyen,

a los que escapan de la tierra de Babilonia

para anunciar en Sion la venganza de Jehová nuestro Dios,

la venganza por su templo.

^29 Convoquen contra Babilonia a los arqueros,

a todos los que tensan[*] el arco.

Acampen alrededor de ella; no dejen escapar a nadie.

Denle lo que se merece por lo que ha hecho.

Háganle lo mismo que ella hizo.

Porque se ha portado de forma arrogante con Jehová,

con el Santo de Israel.

^30 Por eso sus jóvenes caerán en sus plazas,

y ese día morirán[*] todos sus soldados”, afirma Jehová.

^31 “Oh, rebelde, ¡mira!, yo estoy contra ti —afirma el Señor Soberano, Jehová de los ejércitos—,

porque tiene que venir tu día, el tiempo en que ajuste cuentas contigo.

^32 Oh, rebelde, tropezarás y caerás,

y nadie te levantará.

Les prenderé fuego a tus ciudades,

y devorará todo lo que te rodea”.

^33 Esto es lo que dice Jehová de los ejércitos:

“La gente de Israel y de Judá está oprimida,

retenida por todos los que la llevaron cautiva.

Se han negado a dejarlos ir.

^34 Pero el Recomprador es fuerte;

su nombre es Jehová de los ejércitos.

Él sin falta defenderá el caso legal de ellos,

para darle paz al país

y causarles agitación a los habitantes de Babilonia”.

^35 “Vendrá una espada contra los caldeos —afirma Jehová—,

contra los habitantes de Babilonia, contra sus príncipes y contra sus sabios.

^36 Vendrá una espada contra los que dicen cosas vacías,[*] y se portarán como tontos.

Vendrá una espada contra los guerreros de ella, y quedarán aterrados.

^37 Vendrá una espada contra sus caballos y sus carros de guerra,

y contra la mezcla de pueblos que hay en ella,

y se volverán como mujeres.

Vendrá una espada contra los tesoros de ella, y serán saqueados.

^38 Vendrá una devastación sobre sus aguas, y estas se secarán.

Porque es una tierra de imágenes esculpidas,

y debido a sus visiones aterradoras ellos se portan como locos.

^39 Por eso las criaturas del desierto vivirán allí con los animales que aúllan,

y en ella vivirán avestruces.

Nunca más será poblada

y, por todas las generaciones, estará deshabitada”.

^40 “Igual que cuando Dios destruyó Sodoma y Gomorra y sus pueblos vecinos —afirma Jehová—, nadie vivirá allí, y ningún hombre se establecerá allí.

^41 ¡Miren! Vendrá un pueblo desde el norte;

una gran nación y grandes reyes se pondrán en marcha

desde las partes más remotas de la tierra.

^42 Van armados con arcos y jabalinas.

Son crueles y no mostrarán compasión.

Como el rugido del mar es su sonido

al ir montados en sus caballos.

Como un solo hombre, se ponen en formación de batalla contra ti, oh, hija de Babilonia.

^43 El rey de Babilonia ha oído la noticia acerca de ellos

y sus manos caen sin fuerzas.

La angustia se apodera de él,

dolores como los de una mujer dando a luz.

^44 ”¡Miren! Alguien subirá contra los pastos seguros como un león que sale de los densos matorrales a lo largo del Jordán, pero en un instante haré que ellos huyan de ella. Y nombraré sobre ella al elegido. Porque ¿quién es como yo, y quién me desafiará? ¿Qué pastor puede hacerme frente? ^45 Por eso oigan, hombres, la decisión[*] de Jehová contra Babilonia y lo que él tiene pensado contra la tierra de los caldeos:

A las crías del rebaño sin falta se las llevarán a rastras.

Él hará que el lugar donde viven quede desolado a causa de ellos.

^46 Con el estruendo de la conquista de Babilonia, la tierra temblará,

y se oirá un clamor entre las naciones”.

^ Jer. 50:2 O “un poste señalizador”.

^ Jer. 50:2 El término hebreo podría estar relacionado con una palabra para “estiércol”. Se usa como una expresión de desprecio.

^ Jer. 50:14 Lit. “pisan”.

^ Jer. 50:15 Lit. “ha dado su mano”.

^ Jer. 50:17 Lit. “Nabucodorosor”. Esta es una variante en la grafía.

^ Jer. 50:21 O “y entrégalos a la destrucción”.

^ Jer. 50:26 O “Entréguenla a la destrucción”.

^ Jer. 50:29 Lit. “pisan”.

^ Jer. 50:30 Lit. “serán silenciados”.

^ Jer. 50:36 O “los falsos profetas”.

^ Jer. 50:45 O “el consejo”.